{"config":{"lang":["es"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"\ud83d\udcda \u00cdndice de contenidos","text":""},{"location":"#introduccion","title":"Introducci\u00f3n","text":"<ul> <li>Introducci\u00f3n a la historia de las religiones</li> <li>Lecturas fundamentales</li> <li>Poder, sociedades y religiones</li> <li>Teor\u00eda y metodolog\u00eda del estudio de las religiones</li> </ul>"},{"location":"#historia-de-los-monoteismos","title":"Historia de los monote\u00edsmos","text":"<ul> <li>La biblia jud\u00eda y la biblia cristiana</li> <li>Historia del cristianismo</li> <li>Historia del islam</li> <li>Historia del juda\u00edsmo</li> <li>Monote\u00edsmos en el siglo XXI (to-do)</li> </ul>"},{"location":"#religiones-americanas","title":"Religiones americanas","text":"<ul> <li>El universo religioso americano y el fen\u00f3meno de las New Religions</li> </ul>"},{"location":"#religiones-orientales","title":"Religiones orientales","text":"<ul> <li>Religiones orientales</li> </ul>"},{"location":"#estudios-sobre-el-politeismo","title":"Estudios sobre el polite\u00edsmo","text":"<ul> <li>El polite\u00edsmo mediterr\u00e1neo</li> </ul>"},{"location":"americanas/","title":"Intro","text":""},{"location":"americanas/#apuntes","title":"Apuntes","text":""},{"location":"americanas/#materiales","title":"Materiales","text":"<ul> <li> <p>Religiones globales, estrategias locales</p> </li> <li> <p>Diversidad no es lo mismo que pluralismo</p> </li> <li> <p>La convergencia y espiritualidad en la sociedad postsecular</p> </li> <li> <p>Gu\u00eda docente</p> </li> <li> <p>El rastro de la mirada</p> </li> <li> <p>When biographies cross necrographies</p> </li> <li> <p>Texto corto Chiapas</p> </li> <li> <p>Texto corto Frigerio</p> </li> <li> <p>Primer an\u00e1lisis: el testimonio de conversi\u00f3n</p> </li> </ul>"},{"location":"americanas/apuntes/amcas/","title":"Introducci\u00f3n","text":""},{"location":"americanas/apuntes/amcas/#planteamiento-del-problema","title":"Planteamiento del problema","text":"<p>\u00bfC\u00f3mo organizar la cr\u00edtica a los censos oficiales?</p> <p>Los datos de car\u00e1cter estad\u00edstico no reflejan una realidad religiosa que pese aunque sea minoritaria frente a una mayor\u00eda cat\u00f3lica es m\u00e1s compleja y m\u00e1s numerosa. </p> <p>Los censos no siempre abarcan la categor\u00eda Protestante/Evang\u00e9lico en el conjunto de una poblaci\u00f3n que tanto en el campo como en la ciudad ha preferido hist\u00f3ricamente esconderse bajo \u00edtems como los de ninguna religi\u00f3n u otra religi\u00f3n por temor a la persecuci\u00f3n. Estos dos \u00edtems han estado poblados de una cantidad enorme de protestantes y evang\u00e9licos.</p> <p>Jean Pierre Bastien ha estudiado este fen\u00f3meno en M\u00e9xico, donde la persecuci\u00f3n por la mayor\u00eda cat\u00f3lica ha sido evidente a nivel institucional y local. Las propias autoridades ind\u00edgenas locales, siendo partidarias de algo que no era exactamente catolicismo (el costumbre: una combinaci\u00f3n sincr\u00e9tica de tradiciones rituales prehisp\u00e1nicos y de liturgia cat\u00f3lica muy adaptada a las condiciones locales) han usado combinaciones sincr\u00e9ticas como capital simb\u00f3lico contra la poblaci\u00f3n ind\u00edgena que se convert\u00eda (ahora menos) masivamente al protestantismo (pentecostal o no).</p>"},{"location":"americanas/apuntes/amcas/#censo-de-poblacion-en-mexico-para-los-anos-2010-y-2020","title":"Censo de poblaci\u00f3n en M\u00e9xico para los a\u00f1os 2010 y 2020","text":"<p>(Con un clasificador espec\u00edfico para religiones)</p> categor\u00eda 2010 2020 cat\u00f3lica 82% 76% protestante y evang\u00e9lica 7% 11% religiones b\u00edblicas no evang\u00e9licas 2% 2% sin filiaci\u00f3n religiosa 7% 9%"},{"location":"americanas/apuntes/amcas/#el-campo-religioso","title":"El campo religioso","text":"<p>1. Pierre Bourdieu: campo, habitus, capital y pr\u00e1ctica</p> <p>Pierre Bourdieu es conocido por sus conceptos de campo, habitus, capital y pr\u00e1ctica. \u00e9l articula la noci\u00f3n de campo religioso, una idea profundamente arraigada en la antropolog\u00eda de la religi\u00f3n. Su concepto del campo es una estructura de posiciones objetivas donde todos actuamos dentro de un entramado de relaciones y fuerzas.</p> <p>El habitus, por otro lado, es la parte subjetivista y constructivista de Bourdieu. Representa una estructura social internalizada y reconoce al individuo como un agente capaz de procesar y actuar dentro de la estructura, sin estar completamente condicionado por ella. Bourdieu no cree que la estructura determine completamente la acci\u00f3n de los sujetos; la capacidad de jugar con las reglas impuestas es lo que \u00e9l llama habitus.</p> <p>2. Talcott Parsons: estructura de la acci\u00f3n social</p> <p>Talcott Parsons busc\u00f3 fusionar las ideas de Weber y Durkheim en una teor\u00eda completa de la acci\u00f3n social. Sin embargo, su enfoque acab\u00f3 siendo m\u00e1s cercano a Durkheim que a Weber. Bourdieu es considerado postparsoniano, ya que intenta reconciliar subjetividad + objetividad, Weber + Durkheim.</p> <p>3. El concepto de campo religioso</p> <p>La noci\u00f3n de campo religioso es muy utilizada en la antropolog\u00eda de la religi\u00f3n, tanto que a veces acaba desligada de su definici\u00f3n original. Hay un uso casi pop que ha desdibujado el concepto original de Bourdieu. El campo es una estructura de posiciones objetivas. Todos actuamos dentro de un campo de fuerzas, de relaciones.</p> <p>El campo religioso ha avanzado desde Bourdieu, quien innov\u00f3 y escribi\u00f3 un ensayo titulado La disoluci\u00f3n de lo religioso, contenido en el libro Cosas dichas por Pierre Bourdieu (Tambi\u00e9n Soci\u00f3logos de la creencia y la creencia de los soci\u00f3logos). Su concepto del campo religioso se ha expandido para abarcar el campo de la manipulaci\u00f3n simb\u00f3lica de la conducta de la vida privada. A pesar de que Bourdieu posteriormente se distanci\u00f3 de su propio concepto, el t\u00e9rmino ha cobrado vida propia.</p>"},{"location":"americanas/apuntes/amcas/#cambios-en-el-paisaje-religioso-mexicano","title":"Cambios en el paisaje religioso mexicano","text":"<p>La din\u00e1mica religiosa en M\u00e9xico ha experimentado cambios notables en las \u00faltimas d\u00e9cadas, principalmente en lo que respecta a los grupos cristianos protestantes evang\u00e9licos pentecostales. Es importante destacar especialmente el \u00faltimo de estos grupos, ya que es considerado el m\u00e1s din\u00e1mico.</p> <p>Sin embargo, encontrar informaci\u00f3n confiable sobre estos movimientos no es tarea f\u00e1cil. En los a\u00f1os previos al censo de 2010, se hab\u00eda detectado una disminuci\u00f3n importante en el n\u00famero de creyentes de la iglesia cat\u00f3lica en M\u00e9xico, la m\u00e1s significativa en toda su historia. Se estimaba que esta disminuci\u00f3n era de aproximadamente un 6% a 7% en los a\u00f1os anteriores al censo.</p> <p>Paralelamente, se registr\u00f3 un crecimiento explosivo de los protestantes evang\u00e9licos, y en particular de los grupos pentecostales. Este fen\u00f3meno ha generado una gran cantidad de interpretaciones, an\u00e1lisis y explicaciones.</p> <p>Incapacidad de la Iglesia Cat\u00f3lica</p> <p>Los expertos en el tema suelen centrarse en la incapacidad de la iglesia cat\u00f3lica para desarrollar propuestas sociales, culturales y espirituales m\u00e1s din\u00e1micas y adaptadas a las nuevas realidades. Argumentan que esto tiene que ver con la rigidez de la iglesia cat\u00f3lica en contraste con la eficacia y dinamismo de las estrategias de los evang\u00e9licos.</p> <p>Estrategias Din\u00e1micas de los Grupos Evang\u00e9licos</p> <p>Los grupos evang\u00e9licos, especialmente los pentecostales, han demostrado una gran habilidad para identificar t\u00e1cticas proselitistas y pastorales m\u00e1s novedosas y receptivas a las necesidades de la poblaci\u00f3n. Esto no es simplemente una cuesti\u00f3n de marketing, sino un asunto de legitimaci\u00f3n social.</p> <p>Crecimiento org\u00e1nico a trav\u00e9s de la diferenciaci\u00f3n celular </p> <p>Nadie puede expulsar a nadie, excomulgar a nadie, ya que el llamado de Jesucristo es personal. Si a m\u00ed me ha llamado para seguirle, yo puedo fundar mi propia iglesia. A lo mejor al principio somos tres, quiz\u00e1s despu\u00e9s es mayor que la anterior en la que yo estuve (diferenciaci\u00f3n celular).</p> <p>Hoy el pentecostalismo constituye el 75% de todo el protestantismo mundial. Est\u00e1 muy globalizado a pesar de estar muy fijado en LATAM. (Movida de que los latam vienen a espa\u00f1a a restaurar el pecado m\u00e1s grande de la cristiandad: la idolatr\u00eda).</p> <p>Un elemento b\u00e1sico para atraer nuevos creyentes es el renacimiento o born again. El testimonio de conversi\u00f3n es, por ende, la joya preciada de la corona en la vida de cualquier evang\u00e9lico. El momento en que se marca el antes y el despu\u00e9s entre una antigua vida de pecado y una nueva vida de bendiciones. Esto tiene s\u00f3lo una correspondencia parcial con la vida real.</p> <p>El pentecostalismo es un invento norteamericano</p> <p>De iglesias negras de California, la religi\u00f3n evang\u00e9lica pentecostal tiene su origen en Estados Unidos y de ah\u00ed parte hacia toda Am\u00e9rica latina. Lo de bolivianos, ecuatorianos y peruanos de Espa\u00f1a, son evang\u00e9licos por Estados Unidos. Ocurre que va de vuelta a EEUU  igual que ocurre que viene de vuelta a Espa\u00f1a. El born again se dice en ingl\u00e9s por eso.</p> <p>El contingente duro del evangelismo espa\u00f1ol es gitano</p> <p>La Iglesia Evang\u00e9lica de Filadelfia es exclusivamente espa\u00f1ola. En el resto de Europa los hay pero con otros nombres.</p> <p>El origen del evangelismo gitano tambi\u00e9n es latinoamericano (asambleas de dios). A trav\u00e9s de un payo franc\u00e9s empiezan a convertir gitanos espa\u00f1oles vendimiadores en Francia. Los primeros convertidos en Francia a principios del XX empiezan a evangelizar Espa\u00f1a. En el resto de Espa\u00f1a se llama Vida y Luz (vie et lumiere, life and light). </p>"},{"location":"americanas/apuntes/amcas/#comparacion-entre-la-iglesia-catolica-y-evangelica-en-mexico","title":"Comparaci\u00f3n entre la Iglesia Cat\u00f3lica y Evang\u00e9lica en M\u00e9xico","text":"<p>En 2009, la iglesia cat\u00f3lica mexicana contaba con 18644 ministros de culto (sacerdotes), en comparaci\u00f3n con 27212 pastores evang\u00e9licos. Esta diferencia arroja luz sobre varios aspectos de ambas comunidades religiosas.</p> <p>Compromiso y Dinamizaci\u00f3n</p> <p>La mayor cantidad de pastores evang\u00e9licos refleja un alto nivel de compromiso, dinamizaci\u00f3n, diferenciaci\u00f3n celular y una continua rotaci\u00f3n y renovaci\u00f3n.</p> <p>Formaci\u00f3n Teol\u00f3gica</p> <p>Un te\u00f3logo cat\u00f3lico puede argumentar que la formaci\u00f3n teol\u00f3gica de los pastores es deficiente en comparaci\u00f3n con la de los sacerdotes. Esto se debe a que es m\u00e1s f\u00e1cil convertirse en pastor evang\u00e9lico: basta con conocer la Biblia y fundar una iglesia.</p> <p>Asistencia y Participaci\u00f3n</p> <p>Sin embargo, hay una parte oculta en esta comparaci\u00f3n. De los 80 millones de cat\u00f3licos nominales, asist\u00edan a su servicio religioso menos de una hora promedio al mes. En contraste, de los 10 millones de evang\u00e9licos, asist\u00edan en promedio 15 horas a su servicio religioso al mes.</p> <p>Accesibilidad y Cultura</p> <p>Los evang\u00e9licos ofrecen m\u00e1s recursos humanos, horizontalidad, organizaci\u00f3n y una teolog\u00eda mucho m\u00e1s accesible. Mucha gente aprende a leer solo para leer la Biblia, y sus textos sagrados est\u00e1n subrayados, coloreados y manoseados. Adem\u00e1s, los cultos son m\u00e1s participativos.</p> <p>Todos estos factores contribuyen a explicar e ilustrar el crecimiento brutal del 50% en diez a\u00f1os en la comunidad evang\u00e9lica en M\u00e9xico. La mayor implicaci\u00f3n, versatilidad estructural y accesibilidad de la teolog\u00eda son elementos clave en este fen\u00f3meno.</p>"},{"location":"americanas/apuntes/amcas/#segundo-problema","title":"Segundo problema","text":"<p>La Diversidad y privatizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica religiosa</p>"},{"location":"americanas/apuntes/amcas/#la-falta-de-registro-en-los-censos","title":"La falta de registro en los Censos","text":"<p>Los censos no registran el creciente n\u00famero de seguidores de pr\u00e1cticas religioso-espirituales diversas que son no-cristianas o sincretizadas/hibridadas. Esto incluye tendencias derivadas de la New Age, como el ambiente hol\u00edstico (del reiki al neochamanismo), y pr\u00e1cticas sincretizadas como la santa muerte mexicana, los cultos afro-caribe\u00f1os (afro-cubanos) y afro-brasile\u00f1os, y el chamanismo.</p>"},{"location":"americanas/apuntes/amcas/#construccion-de-objetos-de-analisis","title":"Construcci\u00f3n de objetos de an\u00e1lisis","text":"<p>Esto plantea cuestiones sobre c\u00f3mo construimos nuestros objetos de an\u00e1lisis. Nosotros lo hacemos con el valor heur\u00edstico de las quiebras epistemol\u00f3gicas, reconociendo discursos y pr\u00e1cticas crecientes que no esper\u00e1bamos ni busc\u00e1bamos.</p>"},{"location":"americanas/apuntes/amcas/#mito-de-la-secularizacion","title":"Mito de la secularizaci\u00f3n","text":"<p>\u00bfQu\u00e9 hace esto aqu\u00ed cuando deber\u00eda haber desaparecido?</p> <p>La figura del ateo es interesant\u00edsima en la investigaci\u00f3n sobre religiones, entra dentro del estudio, aunque no para muchos ateos. La figura del esc\u00e9ptico cambia de una cultura a otra, y el ateo es una forma particular de nuestra cultura religiosa.</p> <p>En Espa\u00f1a, somos l\u00edderes mundiales en blasfemia. Nadie blasfema m\u00e1s que nosotros. Investigadores como Manuel Delgado Ruiz han estudiado las connotaciones religiosas y de g\u00e9nero en la blasfemia. M\u00f3nica Cornejo ha trabajado en el catolicismo popular y la construcci\u00f3n te\u00f3rica de la religi\u00f3n: los rituales, como la misa de domingo, tienen que ser aburridos (pensamiento parad\u00f3jico iluminador-iluminado) para ser eficaces socialmente.</p> <p>\u00bfC\u00f3mo la gente acude aqu\u00ed de manera mon\u00f3tona a hacer siempre los mismos gestos y a pensar en las mismas cosas y a repetir todo de manera mec\u00e1nica? Uno de los mayores elementos de subversi\u00f3n frente a esos rituales aburridos es la fiesta que se monta en las iglesias pentecostales, donde el Esp\u00edritu Santo se mueve libremente y danza entre ellos. Los pentecostales dicen que no son religi\u00f3n, asociando la religi\u00f3n con rituales muy mec\u00e1nicos en los que no se siente el ES. Por eso ellos danzan, gritan, lloran y se desmayan (trance).</p> <p>Muchas de estas pr\u00e1cticas ocurren en domicilios particulares, sin un espacio espec\u00edficamente dedicado al culto. En t\u00e9rminos de Thomas Luckmann, se habla de religiones privadas, tambi\u00e9n conocidas como el giro subjetivizador/privatizador o religiones invisibles.</p> <p>La diversidad y privatizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica religiosa presentan un problema en la comprensi\u00f3n y el estudio de la religi\u00f3n en la sociedad moderna. La complejidad de estas pr\u00e1cticas desaf\u00eda las nociones tradicionales de religi\u00f3n y ofrece una ventana a la forma en que la espiritualidad se manifiesta en la cultura contempor\u00e1nea.</p> <ul> <li>Objetivo de la Sociolog\u00eda: No busca identificar totalidades compactas, sino comprender la heterogeneidad o la diversidad.</li> </ul>"},{"location":"americanas/apuntes/amcas/#conceptos-clave-secta-vs-iglesia-eclesiocentrismo","title":"Conceptos clave: secta vs. iglesia, eclesiocentrismo","text":"<ul> <li> <p>Secta</p> <ul> <li>Proceso de Ingreso: Te conviertes para pertenecer.</li> <li>Estructura Organizativa: M\u00e1s vers\u00e1til.</li> <li>Jerarqu\u00edas: Fluidas o inexistentes.</li> <li>Origen: Escindida de otro grupo religioso.</li> </ul> </li> <li> <p>Iglesia</p> <ul> <li>Proceso de Ingreso: Naces en ella y perteneces autom\u00e1ticamente.</li> <li>Ejemplo Espec\u00edfico: El cristianismo se considera una secta, no una iglesia, bajo esta definici\u00f3n.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"americanas/apuntes/amcas/#campo-religioso-brasileno","title":"Campo religioso brasile\u00f1o","text":"<ul> <li>Realidad religiosa m\u00e1s vasta: Candombl\u00e9 y Umbanda son cultos (que, dentro de las religiones medi\u00famnicas, est\u00e1n) intensamente relacionadas y que contribuyen a una realidad religiosa compleja, vasta y rica sin la que ser\u00eda complicado entender las formas actuales.</li> <li>Multiadscripci\u00f3n religiosa:</li> <li>Grado cero de religiosidad: cristianismo.</li> <li>Caso de transici\u00f3n religiosa: \"Cuando me recupere de todo, me vuelvo al catolicismo.\"</li> </ul>"},{"location":"americanas/apuntes/amcas/#afliccion-y-tipologia-mistica","title":"Aflicci\u00f3n y tipolog\u00eda m\u00edstica","text":"<ul> <li>Enfoque en la aflicci\u00f3n: Especialmente en la enfermedad.</li> <li>Resoluci\u00f3n de problemas: Ofrecen soluciones estructuralmente equivalentes para las mismas preocupaciones/aflicciones humanas.</li> </ul>"},{"location":"americanas/apuntes/amcas/#cobertura-rural-vs-urbana","title":"Cobertura Rural vs. Urbana","text":"<ul> <li>Zonas rurales: Catolicismo ofrece agentes religiosos compatibles.</li> <li>Zonas urbanas: Cobertura ofrecida por la Iglesia, pai-de-santo o misioneros pentecostales, dejando un vac\u00edo para agentes subalternos del catolicismo.</li> </ul> <p>Estas religiones se basan mucho en la aflicci\u00f3n, sobre todo en la enfermedad. Es relevante notar c\u00f3mo afronta esta aflicci\u00f3n el catolicismo y c\u00f3mo este modo da cobertura a sujetos que viven en las \u00e1reas rurales, que tienen agentes religiosos compatibles con el catolicismo, pero deja sin cobertura a los urbanos, donde quedan en manos de la Iglesia, del pai-de-santo o del misionero pentecostal. No hay lugar para el agente subalterno del catolicismo en la urbe, cosa que s\u00ed ocurre en el rural.</p>"},{"location":"americanas/apuntes/amcas/#etiologias-misticas-de-la-afliccion","title":"Etiolog\u00edas m\u00edsticas de la aflicci\u00f3n","text":"<p>Las cuatro principales que se distinguen en el campo religioso brasile\u00f1o.</p> <p>Se ofrecen como v\u00edas de resoluci\u00f3n del mismo tipo de problemas que se dan en los cultos y que son estructuralmente equivalentes. Se habla de las mismas preocupaciones/aflicciones humanas y de las mismas cuestiones sagradas, pero se articulan de modo diferente.</p> <ul> <li>Car\u00e1cter Filoestructuralista: Abordado por Fernando Giobellina (ejemplo de las fuerzas dentro del campo religioso. F. Giob.: Camdombl\u00e9 y Umbanda).</li> <li>Elementos Comunes: Se abordan las mismas preocupaciones y cuestiones sagradas, pero de diferentes maneras.</li> <li>Diferencias: los que son santos para unos son entidades diab\u00f3licas para otros, las protecciones de unos son los peligros de los otros, las entidades superiores de unos son las inferiores de otros...</li> </ul> <p>Este es el enfoque de car\u00e1cter filoestructuralista que aplica Fernando Giobellina. Hay incluso, entre enemigos como los umbanda y los crentes o los espiritistas, una oposici\u00f3n muy fuerte. Sin embargo, est\u00e1n \u00edntimamente relacionados: entre todos ellos hay un reconocimiento mutuo del peligro m\u00edstico que representan; son enemigos porque hay un reconocimiento del poder m\u00edstico ajeno de hacer da\u00f1o.</p> Bloque medi\u00famnico Candombl\u00e9 Pentecostalismo Umbanda <p>Cualquier pentecostal quedar\u00eda impresionado al ver que lo inclu\u00edmos aqu\u00ed (es lo que hace que esto sea una perspectiva anal\u00edtica/cient\u00edfica). Es necesario que figuren porque comparten, muy a su pesar, elementos de car\u00e1cter ritual, etc.</p> <ul> <li>Ejemplos de Pr\u00e1cticas Comunes: Trance, posesi\u00f3n, exorcismo y liberaci\u00f3n (fen\u00f3menos que son curiosamente muy similares a los que se dan en los otros dos: en parte se debe al origen com\u00fan en las iglesias negras protestantes californianas del XIX).</li> <li>Todas son etiolog\u00edas m\u00edsticas y operativas de la aflicci\u00f3n. Adem\u00e1s, todas utilizan un repertorio semejante de</li> <li>Entidades espirituales, que son fundamentalmente: <ul> <li>Esp\u00edritos de mortos</li> <li>Demonios en toda su amplitud</li> <li>Divinidades distintas de distintos panteones (muchas vinculadas al santoral cat\u00f3lico)</li> <li>Dios (un Dios bueno, Jes\u00fas, presente en todas)</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"americanas/apuntes/amcas/#espiritismo","title":"Espiritismo","text":"<p>El espiritismo es un sistema de creencias y pr\u00e1cticas que tuvo su origen en Francia a mediados del siglo XIX. Fue fundado por Allan Kardec, el seud\u00f3nimo de Hippolyte L. D. Rivail, un cient\u00edfico franc\u00e9s que adopt\u00f3 el nombre despu\u00e9s de descubrir su conexi\u00f3n con un antiguo druida llamado Kardec a trav\u00e9s de m\u00e9diums. Est\u00e1 enterrado en el famoso cementerio de P\u00e8re-Lachaise en Par\u00eds, donde incluso hay un cartel advirtiendo a los visitantes que no hagan sacrificios en su tumba.</p> <p>Fundamentos</p> <p>Kardec defini\u00f3 el espiritismo como una ciencia que estudia la naturaleza de los esp\u00edritus y sus relaciones con los seres encarnados, f\u00edsicos, terrestres, humanos. El espiritismo sostiene la inmortalidad del alma y afirma la existencia de Dios, tomando a Jes\u00fas de Nazaret como el modelo moral supremo. Adem\u00e1s, postula la existencia de esp\u00edritus que residen fuera del mundo material y pueden comunicarse con los humanos.</p> <p>Influencia y Expansi\u00f3n</p> <p>El espiritismo no se limita a Francia; ha ganado seguidores en todo el mundo, siendo Brasil el pa\u00eds con el mayor n\u00famero de espiritistas. Famosos cient\u00edficos como Pierre y Marie Curie participaron en sesiones espiritistas, demostrando el inter\u00e9s de la comunidad cient\u00edfica de la \u00e9poca en estos fen\u00f3menos.</p> <p>Doctrina y Pr\u00e1cticas</p> <ol> <li> <p>Mediumnidad: Se cree que los seres humanos son esp\u00edritus encarnados que pueden comunicarse con esp\u00edritus fallecidos a trav\u00e9s de m\u00e9diums o desarrollando sus propias habilidades medi\u00famnicas. </p> </li> <li> <p>Inmortalidad del alma: Existencia de Dios fundamentada en el personaje de Jes\u00fas de Nazaret como m\u00e1ximo modelo moral.</p> </li> <li> <p>Existencia de esp\u00edritus que moran fuera del mundo material.</p> </li> <li> <p>Reencarnaci\u00f3n: La doctrina sostiene que los esp\u00edritus se reencarnan repetidamente para evolucionar, en un proceso de purificaci\u00f3n y avance espiritual. </p> </li> <li> <p>Libro de los Esp\u00edritus: Este libro, escrito por Kardec, es la obra fundacional del espiritismo. Fue publicado por primera vez en 1858 y fue un gran \u00e9xito de ventas. En ese mismo a\u00f1o se fund\u00f3 la Sociedad de Estudios Espiritistas de Par\u00eds, con Kardec como su presidente vitalicio.</p> </li> </ol> <p>Caracter\u00edsticas Particulares</p> <ul> <li> <p>Enfoque Emp\u00edrico y Racional: El espiritismo se origin\u00f3 en c\u00edrculos intelectuales e ilustrados del Par\u00eds del siglo XIX, porque estudia el fen\u00f3meno medi\u00famnico a trav\u00e9s de fen\u00f3menos comprobables, o sea, que se pueden percibir por medio de los sentidos (empirismo) y sin consumo de psicoactivos: sin la presencia de estados alterados de la consciencia; sin animismo (no hay conexi\u00f3n con ese fen\u00f3meno, es algo diferente). </p> <p>Es un sistema positivo (positivista), emp\u00edrico y racional (&lt;racionalismo). Intenta racionalizar el estudio de la existencia de esp\u00edritu y de las relaciones con ellos. </p> <p>Fen\u00f3meno de las mesas giratorias y la escritura autom\u00e1tica  En Par\u00eds empiezan a aparecer las mesas giratorias que se empieza a ver como una protoexplicaci\u00f3n racional de los fen\u00f3menos energ\u00e9ticos, la vida despu\u00e9s de la muerte... Aunque al principio es esc\u00e9ptico, acaba vi\u00e9ndose convencido por las mesas giratorias y la escritura autom\u00e1tica hecha por m\u00e9diums en contacto con almas desencarnadas. </p> </li> <li> <p>Ausencia de jerarqu\u00eda: Sacerdote, Iglesia y sacramentos son parte del modelo eclesial.</p> </li> <li> <p>Rabioso rechazo por la Iglesia Cat\u00f3lica: La doctrina espiritista ha sido fuertemente rechazada por la Iglesia Cat\u00f3lica, especialmente por su explicaci\u00f3n alternativa de la reencarnaci\u00f3n y la existencia de Dios.</p> <p>Kardec nunca se hab\u00eda opuesto a la Iglesia pero su libro fue incluido en el Index y sus ejemplares quemados. El espiritismo kardecista es el que llega a Brasil y se convierte en una religi\u00f3n de envergadura masiva. Un poco m\u00e1s tarde se introdujo en Europa.</p> </li> </ul>"},{"location":"americanas/apuntes/amcas/#bajo-espiritismo-en-brasil","title":"Bajo espiritismo en Brasil","text":"<p>El espiritismo que lleg\u00f3 a Brasil tom\u00f3 caracter\u00edsticas propias, incluyendo un enfoque en la causa y curaci\u00f3n de enfermedades. Seg\u00fan el espiritismo brasile\u00f1o, las enfermedades pueden ser causadas por la presi\u00f3n de gu\u00edas espirituales o por perturbaciones de esp\u00edritus inferiores. Las curas pueden provenir del desarrollo de habilidades medi\u00famnicas o de rituales de purificaci\u00f3n.</p> <p>El concepto de \"bajo espiritismo\" en Brasil engloba pr\u00e1cticas y creencias asociadas principalmente con la Umbanda y el Candombl\u00e9, las cuales se centran en la veneraci\u00f3n y el trabajo con entidades consideradas de menor jerarqu\u00eda, como los Pretos Velhos (esp\u00edritus de esclavos ancianos) y los Caboclos (esp\u00edritus de ind\u00edgenas). Este t\u00e9rmino, utilizado dentro del contexto del espiritismo kardecista brasile\u00f1o, refleja una jerarquizaci\u00f3n de entidades espirituales y pr\u00e1cticas dentro del amplio espectro del espiritismo en Brasil. A denominaci\u00f3n baixo espiritismo \u00e9 unha consideraci\u00f3n do EK brasileiro que se autoconsidera herdeiro do EK franc\u00e9s.</p> <p>El espiritismo, tanto en su versi\u00f3n francesa como brasile\u00f1a, contin\u00faa siendo un fen\u00f3meno fascinante y complejo que desaf\u00eda las fronteras entre ciencia, religi\u00f3n y filosof\u00eda.</p> <p>Espiritismo Kardecista Brasile\u00f1o:</p> <ul> <li>El espiritismo lleg\u00f3 a Brasil posteriormente a su desarrollo en Europa, adoptando y adaptando ense\u00f1anzas del espiritismo franc\u00e9s de Allan Kardec. Una de las creencias centrales es que Dios cre\u00f3 esp\u00edritus destinados a alcanzar la perfecci\u00f3n a trav\u00e9s de un camino de purificaci\u00f3n y reencarnaci\u00f3n.</li> <li>Los gu\u00edas espirituales, en este contexto, son vistos como esp\u00edritus que ya no necesitan reencarnar, habiendo alcanzado un nivel de evoluci\u00f3n espiritual superior.</li> <li>Una particularidad de la adaptaci\u00f3n brasile\u00f1a del kardecismo es el \u00e9nfasis en la revelaci\u00f3n de las causas de las enfermedades, las cuales pueden ser vistas como pruebas o desaf\u00edos en el proceso de purificaci\u00f3n espiritual del individuo.</li> </ul> <p>Causas espirituales de la enfermedad seg\u00fan el Kardecismo Brasile\u00f1o:</p> <ol> <li> <p>Presi\u00f3n de un gu\u00eda: Un gu\u00eda espiritual puede inducir enfermedad en una persona a\u00fan en proceso de purificaci\u00f3n para desarrollar su don medi\u00famnico. La cura involucra el reconocimiento y desarrollo de la propia mediunidad a trav\u00e9s de la caridad y ayuda al pr\u00f3jimo.</p> </li> <li> <p>Perturbaci\u00f3n por esp\u00edritus inferiores: La enfermedad puede ser resultado de influencias negativas de esp\u00edritus inferiores. La curaci\u00f3n se busca a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas de limpieza espiritual y exorcismo, conocidas como \"pases de descarga\" y \"pases de desobsesi\u00f3n\".</p> </li> </ol> <p>Umbanda y Candombl\u00e9:</p> <p>Lo que para ellos es bajo espiritismo es la Umbanda y el Candombl\u00e9 (a versi\u00f3n brasileira do kardecismo franc\u00e9s). Baixo porque operan con entiddes de menor xerarqu\u00eda que os guias do Espiritismo Kardecista, porque lles reco\u00f1ecen autoridade a entidades que te\u00f1en menos poder que os guias do EK.</p> <ul> <li> <p>Entidades de menor jerarqu\u00eda: A diferencia del espiritismo kardecista, que opera con gu\u00edas de alto nivel, Umbanda y Candombl\u00e9 trabajan con entidades como los Pretos Velhos y los Caboclos, as\u00ed como Ex\u00fas y Pombagiras (esp\u00edritus asociados con delincuentes y prostitutas, para o EKB, isto \u00e9 material de ignorancia).</p> </li> <li> <p>Relaci\u00f3n con los orix\u00e1s: Xestos, comidas, bailes, comportamentos. En Candombl\u00e9, cada persona est\u00e1 bajo la protecci\u00f3n de un orix\u00e1 espec\u00edfico, con quien mantiene un v\u00ednculo de obligaciones y prohibiciones que deben cumplirse de por vida. Es el hijo espiritual/humano de esa entidad, que es su orix\u00e1. Cada orix\u00e1 tiene una serie de obligaciones e interdicciones espec\u00edficas.</p> </li> <li> <p>El asunto de la enfermedad</p> <p>Las enfermedades pueden interpretarse como un llamado a la iniciaci\u00f3n en el culto o un castigo por incumplimiento de estas obligaciones.   - El da\u00f1o puede ser originado por la acci\u00f3n de tu propio orix\u00e1, que puede querer empujarte a la iniciaci\u00f3n en el culto. Si t\u00fa ya est\u00e1s iniciada, puede ser un castigo por haber faltado al c\u00f3digo de obligaciones/interdicciones.</p> <pre><code>- **Soluci\u00f3n**: iniciaci\u00f3n u ofrendas ceremoniales para reencauzar la relaci\u00f3n con tu orix\u00e1.\n</code></pre> <ul> <li>El resultado de la acci\u00f3n de entidades perturbadoras (tanto de ex\u00fas como de eguns, delincuentes o muertos). Se entienda que la enfermedad es causada por esto, que la causa est\u00e1 en la acci\u00f3n del hechicero. Estas entidades act\u00faan mediante la hechicer\u00eda que alguien est\u00e1 empujando contra tu persona.<ul> <li>Soluci\u00f3n: limpiezas rituales y establecimiento de una protecci\u00f3n por parte de uno o varios orix\u00e1s (ba\u00f1os de agua, incienso...).</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul> <p>Influencia y Evoluci\u00f3n:</p> <ul> <li>La relaci\u00f3n entre Umbanda y Candombl\u00e9 ha evolucionado con el tiempo, con Umbanda ganando influencia y p\u00fablico, afectando las pr\u00e1cticas del Candombl\u00e9. Esta din\u00e1mica destaca la complejidad y el intercambio constante dentro de las religiones afrobrasile\u00f1as y el espiritismo en Brasil.</li> </ul> <p>Las formas de los dioses - Fernando Giobellina. Esta descripci\u00f3n no responde con exactitud a la realidad actual del candombl\u00e9 porque ha ido absorbiendo fuertes influencias de la umbanda: una umbanda influida por el candombl\u00e9, ya que aquella nace despu\u00e9s de este y del espiritismo, pero gan\u00f3 m\u00e1s p\u00fablico. Ahora la influencia se da desde la umbanda hacia el candombl\u00e9.</p>"},{"location":"americanas/apuntes/amcas/#pentecostalismo","title":"Pentecostalismo","text":"<p>El Pentecostalismo es un movimiento cristiano que enfatiza la acci\u00f3n directa del Esp\u00edritu Santo en la vida de los creyentes, marcando una experiencia viva y din\u00e1mica de la fe. Originado en las primeras d\u00e9cadas del siglo XX en Estados Unidos, espec\u00edficamente en la Calle Azusa de Los \u00c1ngeles, California, el pentecostalismo se ha expandido globalmente, llegando a Brasil y numerosos pa\u00edses, diversific\u00e1ndose en una amplia gama de denominaciones.</p> <p>Caracter\u00edsticas principales del Pentecostalismo:</p> <ul> <li> <p>Movimientos revivalistas: El pentecostalismo forma parte de los movimientos de avivamiento que buscan renovar la vivencia de la fe cristiana a trav\u00e9s de la experiencia directa y personal del Esp\u00edritu Santo.</p> </li> <li> <p>Creencia en el Esp\u00edritu Santo (ES): Fundamental para los pentecostales es la creencia en los dones o carismas del Esp\u00edritu Santo, similares a los que la Iglesia Cat\u00f3lica Carism\u00e1tica reconoce. Entre estos dones se encuentran la glosolalia (hablar en lenguas), discernimiento de esp\u00edritus, interpretaci\u00f3n de lenguas, liberaci\u00f3n o exorcismo, y sanaci\u00f3n.</p> </li> <li> <p>La experiencia m\u00edstica como base de la conversi\u00f3n: Para los pentecostales, no hay conversi\u00f3n genuina sin una experiencia m\u00edstica personal. Este enfoque subraya la importancia de un encuentro directo y transformador con Dios.</p> </li> <li> <p>Milenarismo: Los pentecostales mantienen la creencia en la segunda venida de Cristo, la cual ocurrir\u00e1 una vez que el Evangelio haya sido predicado a toda la humanidad. Esto alimenta un fuerte impulso proselitista entre los creyentes, quienes ven en la difusi\u00f3n de la palabra una condici\u00f3n necesaria para la realizaci\u00f3n del milenio.</p> </li> </ul> <p>Visi\u00f3n pentecostal de la enfermedad:</p> <ul> <li> <p>Enfermedad como producto del pecado: En algunas interpretaciones pentecostales, la enfermedad se ve como consecuencia directa del pecado. La intervenci\u00f3n divina es esencial para la curaci\u00f3n, aunque no se descarta la eficacia de la medicina moderna.</p> </li> <li> <p>Prueba de fe: Para otros, la enfermedad puede ser entendida como una prueba impuesta por Dios para fortalecer la fe de los creyentes. En este caso, la curaci\u00f3n se percibe como posible \u00fanicamente a trav\u00e9s de la acci\u00f3n divina, viendo a la medicina como potencialmente contraproducente o incluso diab\u00f3lica.</p> </li> </ul> <p>El Pentecostalismo representa una de las expresiones m\u00e1s vivas y expansivas del cristianismo contempor\u00e1neo, destacando por su \u00e9nfasis en la experiencia personal de la fe, el poder de los dones espirituales y un activo compromiso evangelizador.</p>"},{"location":"biblia/","title":"biblia","text":""},{"location":"biblia/#apuntes","title":"Apuntes","text":"<p>Apuntes</p>"},{"location":"biblia/#indice-de-materiales","title":"\u00cdndice de materiales","text":""},{"location":"biblia/#origenes-y-textos-fundamentales","title":"Or\u00edgenes y Textos Fundamentales","text":"<ul> <li>Mitos sobre el origen del hombre - A. Bernab\u00e9 y J. P\u00e9rez de Tudela</li> <li>El texto hebreo</li> <li>Pr\u00f3logo: La Biblia griega Septuaginta</li> <li>Carta de Aristeas </li> </ul>"},{"location":"biblia/#periodos-y-transiciones-historicas","title":"Periodos y Transiciones Hist\u00f3ricas","text":"<ul> <li>Postexilio sacerdotal</li> <li>Exilio deuteronomista: La Biblia en su entorno, Glez. Echegaray</li> <li>\u00c9poca helen\u00edstica y apocal\u00edptica</li> </ul>"},{"location":"biblia/#literatura-y-escritura","title":"Literatura y Escritura","text":"<ul> <li>La edici\u00f3n cr\u00edtica de textos griegos. Logros y posibilidades abiertas</li> <li>Literatura cristiana 1</li> <li>Literatura griega cristiana 2</li> <li>Rudimentos de escritura hebrea</li> </ul>"},{"location":"biblia/#traduccion-y-canonizacion","title":"Traducci\u00f3n y Canonizaci\u00f3n","text":"<ul> <li>Las traducciones en la antig\u00fcedad</li> <li>Canon de la biblia jud\u00eda - Trebolle</li> <li>Canon de la biblia cristiana (NT) - Pi\u00f1ero</li> <li>Formaci\u00f3n del canon del NT</li> </ul>"},{"location":"biblia/#escuelas-y-transmision-del-conocimiento","title":"Escuelas y Transmisi\u00f3n del Conocimiento","text":"<ul> <li>Escuelas y escribas: Trebolle - La BJ y la BC</li> <li>Transmisi\u00f3n escrita y transmisi\u00f3n oral: Trebolle - BJ y BC</li> </ul>"},{"location":"biblia/#analisis-textual-y-significacion","title":"An\u00e1lisis Textual y Significaci\u00f3n","text":"<ul> <li>Historia de la biblia: escrituras y lenguas</li> <li>Los manuscritos de Qumr\u00e1n y el texto b\u00edblico</li> <li>The textual significance of spanish polyglot Bibles</li> </ul>"},{"location":"biblia/#opiniones-y-perspectivas","title":"Opiniones y Perspectivas","text":"<ul> <li>La inmensa fe de los ateos</li> </ul>"},{"location":"biblia/apuntes/blia/","title":"Tema 1","text":"<p>(tenho-os manuscritos)</p>"},{"location":"cristianismo/","title":"Intro","text":""},{"location":"cristianismo/#apuntes","title":"Apuntes","text":"<ul> <li>Los or\u00edgenes del cristianismo</li> <li>El cristianismo en los siglos II y III</li> <li>Hacia un cristianismo de Estado: Constantino y sus sucesores</li> <li>Controv\u00e9rsias doctrinais e conc\u00edlios: a Igreja treme</li> <li>Monacato: Monacato e Ascetismo</li> <li>Reforma papal e mon\u00e1stica: A Reforma da Igreja: O Papado e a Renova\u00e7\u00e3o Mon\u00e1stica</li> <li>Conc\u00edlio Vaticano II: A Revolu\u00e7\u00e3o na Igreja Cat\u00f3lica</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/#indice-de-materiales","title":"\u00cdndice de Materiales","text":""},{"location":"cristianismo/#historia-del-cristianismo","title":"\u271d\ufe0f Historia del Cristianismo","text":"<ul> <li>\ud83d\udcc4 Apologetas y heresi\u00f3logos</li> <li>\ud83d\udcc4 Canon del Nuevo Testamento</li> <li>\ud83d\udcc4 Constantino - Carles Buenacasa</li> <li>\ud83d\udcc4 La cristiandad m\u00e1s all\u00e1 de Occidente (lectura @r.gordillo)</li> <li>\ud83d\udcc4 La crisis del pontificado y el gobierno de la Iglesia</li> <li>\ud83d\udcc4 Genealog\u00eda del cristianismo primitivo como religi\u00f3n romana</li> <li>\ud83d\udcc4 Los cristianos y el Imperio romano</li> <li>\ud83d\udcc4 El nacimiento de la Cristandad Occidental</li> <li>\ud83d\udcc4 El cristianismo primitivo - Ram\u00f3n Teja (lectura @m.marcos)</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/#teologia-y-doctrina","title":"\ud83d\udcda Teolog\u00eda y Doctrina","text":"<ul> <li>\ud83d\udcc4 \u00bfCristianismo o cristianismos?</li> <li>\ud83d\udcc4 Cristianismo grecorromano</li> <li>\ud83d\udcc4 Cristianismos derrotados</li> <li>\ud83d\udcc4 Guio\u0301n y Textos Ortodoxia y hereji\u0301a</li> <li>\ud83d\udcc4 Herejes en la historia </li> <li>\ud83d\udcc4 Tradici\u00f3n y novedad en las leyes contra la magia y el paganismo de los emperadores cristianos</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/#evangelios-y-textos-sagrados","title":"\ud83d\udcdc Evangelios y Textos Sagrados","text":"<ul> <li>\ud83d\udcda Todos los Evangelios - Antonio Pi\u00f1ero</li> <li>\ud83d\udcc4 Evangelios ap\u00f3crifos - Pi\u00f1ero</li> <li>\ud83d\udcc4 Evangelios Ap\u00f3crifos</li> <li>\ud83d\udcc4 Literatura neotestamentaria</li> <li>\ud83d\udcc4 Textos Jes\u00fas Hist\u00f3rico</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/#figuras-religiosas","title":"\ud83d\udc7c Figuras Religiosas","text":"<ul> <li>\ud83d\udcc4 Jes\u00fas de Nazaret: profeta y m\u00e1s que profeta (Jes\u00fas-Mar\u00eda-Pablo)</li> <li>\ud83c\udf10 Jes\u00fas hist\u00f3rico</li> <li>\ud83d\udcc4 J. Torres y el culto a los m\u00e1rtires</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/#practicas-y-rituales","title":"\ud83d\ude4f Pr\u00e1cticas y Rituales","text":"<ul> <li>\ud83d\udcc4 La ocupaci\u00f3n de espacios sagrados - Juana Torres </li> <li>\ud83d\udcc4 La religiosidad bajomedieval</li> <li>\ud83d\udcc4 El monacato medieval: Santos viajeros y patronos regios</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/#temas-contemporaneos","title":"\ud83c\udf10 Temas Contempor\u00e1neos","text":"<ul> <li>\ud83d\udcc4 Siglo XXI: rabinas, sacerdotas, obispas y ayatol\u00e1s</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/#recursos-adicionales","title":"\ud83d\udcd6 Recursos Adicionales","text":"<ul> <li>\ud83d\uddbc\ufe0f Mapas cristianismo</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/monacato/","title":"Monacato e Ascetismo","text":"<p>O impulso para o ascetismo n\u00e3o \u00e9 original do cristianismo, mas sim tem ra\u00edzes de car\u00e1ter filos\u00f3fico e religioso.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/monacato/#raizes-filosofico-religiosas","title":"Ra\u00edzes Filos\u00f3fico-Religiosas","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/monacato/#doutrinas-filosoficas-greco-romanas-cinica-estoica-e-o-neoplatonismo","title":"Doutrinas Filos\u00f3ficas Greco-Romanas: C\u00ednica, Estoica e o Neoplatonismo","text":"<p>As doutrinas filos\u00f3ficas greco-romanas, como o C\u00ednica, o Estoicismo e o Neoplatonismo, desempenharam um papel significativo na forma\u00e7\u00e3o do pensamento asc\u00e9tico. Estas filosofias frequentemente enfatizavam a import\u00e2ncia da autodisciplina e do controle sobre os desejos materiais, contribuindo para a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas asc\u00e9ticas.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/monacato/#grupos-constituidos-a-margem-do-cristianismo-encratismo-maniqueismo-e-gnosticismo","title":"Grupos Constitu\u00eddos \u00e0 Margem do Cristianismo: Encratismo, Manique\u00edsmo e Gnosticismo","text":"<p>Tamb\u00e9m no juda\u00edsmo existem os ess\u00eanios e terapeutas. O objetivo essencial era superar os instintos materiais.</p> <p>O encratismo promovia a absten\u00e7\u00e3o de vinho e carne. Entre os mais exigentes, proibia o matrim\u00f4nio e a procria\u00e7\u00e3o. \u00c9 um movimento do s\u00e9culo II que foi declarado her\u00e9tico, embora no s\u00e9culo IV tenha sido retomado pelos seguidores do monacato.</p> <p>O manique\u00edsmo foi fundado por Manes na P\u00e9rsia. O gnosticismo \u00e9 um conjunto de cren\u00e7as. Ambos s\u00e3o dualistas e possuem uma concep\u00e7\u00e3o muito diferenciada entre o bem e o mal. Ambos surgiram no s\u00e9culo III e foram posteriormente declarados her\u00e9ticos.</p> <p>Os ess\u00eanios da Palestina (Manuscritos do Mar Morto) praticavam uma vida asc\u00e9tica.</p> <p>Os terapeutas de Alexandria tamb\u00e9m seguiam correntes asc\u00e9ticas.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/monacato/#jesus-e-a-primeira-comunidade-crista-mt-19-21-e-27-lc-14-26-27-1-cor-7-1-11","title":"Jesus e a Primeira Comunidade Crist\u00e3 (Mt. 19, 21 e 27; Lc 14, 26-27; 1 Cor 7, 1-11)","text":"<p>Jesus tamb\u00e9m pregava o celibato e a castidade como o estado perfeito, conforme os textos mencionados.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/monacato/#o-anacoretismo-eremitismo-semi-anacoretismo-e-cenobitismo","title":"O Anacoretismo: Eremitismo, Semi-Anacoretismo e Cenobitismo","text":"<p>Do final do s\u00e9culo III ao in\u00edcio do s\u00e9culo IV.</p> <p>Anacoretismo vem do grego e significa afastamento, isolamento.</p> <p>O anacoretismo foi uma decis\u00e3o adotada por crist\u00e3os, homens e mulheres. No entanto, as mulheres deveriam participar deste movimento sem sair de casa, pois n\u00e3o podiam ir embora como os homens. Este movimento representou uma rebeli\u00e3o contra a Igreja. Estes crist\u00e3os queriam seguir mais de perto a doutrina pregada por Jesus e acreditavam que a hierarquia eclesi\u00e1stica estava adotando medidas mundanas. Por isso, decidiram se afastar, inicialmente para as periferias das cidades e, mais tarde, para o deserto.</p> <p>As mulheres, por n\u00e3o poderem viver fora de casa, tinham duas op\u00e7\u00f5es: - Disfar\u00e7ar-se de homens (houve casos) - Ou ficar em casa vivendo uma vida de ascese (asceta significa: aquele que se abst\u00e9m de qualquer prazer material).</p> <p>Existem tr\u00eas manifesta\u00e7\u00f5es de anacoretismo:</p> <ol> <li>O eremitismo: retiravam-se para o deserto.</li> <li>O semi-anacoretismo: viviam isolados, mas tinham reuni\u00f5es em certas ocasi\u00f5es.</li> <li>O cenobitismo: decidiram viver em comunidade e compartilhar trabalho e ora\u00e7\u00e3o. Para eles foram constru\u00eddos mosteiros.</li> </ol>"},{"location":"cristianismo/apuntes/monacato/#ascetismo-feminino-virgens-diaconisas-e-viuvas","title":"Ascetismo Feminino: Virgens, Diaconisas e Vi\u00favas","text":"<p>No caso das mulheres, existem tr\u00eas categorias: virgens, diaconisas e vi\u00favas.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/monacato/#autores-de-obras-asceticas-a-vita-antonii-e-a-hagiografia","title":"Autores de Obras Asc\u00e9ticas: A Vita Antonii e a Hagiografia","text":"<p>Como consequ\u00eancia deste modo de vida, surgiu a Vita Antonii, a primeira biografia de um asceta, escrita por Atan\u00e1sio de Alexandria. Este livro teve uma difus\u00e3o extraordin\u00e1ria e foi decisivo na populariza\u00e7\u00e3o do monacato.</p> <p>Inicialmente, na \u00e9poca das persegui\u00e7\u00f5es, t\u00ednhamos a literatura martirial, que descrevia a vida dos m\u00e1rtires. Com o fim das persegui\u00e7\u00f5es, os \"homens santos\" passaram a ser os ascetas.</p> <p>Como conhecemos a vida destes e daqueles? Dos primeiros, pela literatura martirial; dos segundos, pelas vidas dos santos, dando origem \u00e0 hagiografia.</p> <p>A Vita Antonii foi o documento que mais influenciou na difus\u00e3o deste modo de vida. \u00c9 o primeiro documento liter\u00e1rio que descreve em que consistia a vida destes homens e mulheres.</p>  Reforma mon\u00e1stica \u2192"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/","title":"A Reforma da Igreja: O Papado e a Renova\u00e7\u00e3o Mon\u00e1stica","text":"<p>\u00cdndice</p> <ul> <li>A Renova\u00e7\u00e3o na Sede da Igreja: A Reforma Gregoriana</li> <li>A purifica\u00e7\u00e3o dos costumes do clero: Nicola\u00edsmo</li> <li>A compra e venda dos cargos eclesi\u00e1sticos: Simon\u00eda</li> <li>Problema das Investiduras</li> </ul> <ul> <li>A Reforma Mon\u00e1stica</li> <li>O Movimento de Cluny</li> <li>Outras ordens e movimentos mon\u00e1sticos</li> <li>O Modelo Cisterciense</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#a-renovacao-na-sede-da-igreja-a-reforma-gregoriana","title":"A Renova\u00e7\u00e3o na Sede da Igreja: A Reforma Gregoriana","text":"<p>Quando falamos de Reforma Gregoriana, estamos fazendo refer\u00eancia \u00e0 renova\u00e7\u00e3o levada a cabo pelos pont\u00edfices romanos. Um desses pont\u00edfices, papas, foi Greg\u00f3rio VII. A reforma toma seu nome porque foi ele quem propagou a reforma com maior intensidade.</p> <p>Dois aspectos preocupavam sobretudo:</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#a-purificacao-dos-costumes-do-clero-nicolaismo","title":"A purifica\u00e7\u00e3o dos costumes do clero: Nicola\u00edsmo","text":"<p>O termo nicola\u00edsmo refere-se a uma pr\u00e1tica e momento em que a Igreja observa que muitos sacerdotes permaneciam casados ou amancebados. Nesta \u00e9poca, o matrim\u00f4nio que esses sacerdotes contra\u00edam n\u00e3o era inv\u00e1lido, mas era il\u00edcito, era contr\u00e1rio ao direito. A legisla\u00e7\u00e3o can\u00f4nica, que previa a destitui\u00e7\u00e3o dos cl\u00e9rigos casados, era aplicada com muita laxitude e at\u00e9 mesmo ca\u00edra em desuso (era sabido que havia sacerdotes casados, mas n\u00e3o eram punidos).</p> <p>As mulheres dos sacerdotes eram sempre vistas como concubinas, e os filhos desses sacerdotes eram considerados \"bastardos\". Este problema do nicola\u00edsmo prov\u00e9m da passagem de <code>1 Cor 7.2</code> que diz: </p> <p>A causa da fornica\u00e7\u00e3o, que cada um tenha a sua esposa.</p> <p>No entanto, os padres da Igreja (como S. Jer\u00f4nimo ou S. Agostinho) rejeitavam essa interpreta\u00e7\u00e3o, afirmando que os sacerdotes n\u00e3o deveriam estar casados. De fato, a decis\u00e3o de impor a castidade no clero j\u00e1 havia sido tomada no Ocidente antes do final da Antiguidade Crist\u00e3. Mas \u00e9 neste momento que ocorre um grande debate sobre o matrim\u00f4nio clerical.</p> <p>Nicolau II foi o papa que proibiu que todos os leigos escutassem a missa dos sacerdotes amancebados. Ele tamb\u00e9m proibiu que os rituais realizados por sacerdotes casados fossem bem vistos aos olhos da Igreja. Isso \u00e9 conhecido como nicola\u00edsmo.</p> <p>O termo nicola\u00edsmo refere-se ao casamento ou coabita\u00e7\u00e3o de cl\u00e9rigos na Igreja Cat\u00f3lica. A pr\u00e1tica tem suas ra\u00edzes na B\u00edblia crist\u00e3, onde um grupo de nicola\u00edtas \u00e9 mencionado no livro do Apocalipse, especialmente nas cartas \u00e0s igrejas de \u00c9feso e P\u00e9rgamo. Eles s\u00e3o criticados principalmente devido ao seu libertinismo sexual. O termo tamb\u00e9m est\u00e1 ligado a Nicolau, um dos sete di\u00e1conos da comunidade primitiva, embora a rela\u00e7\u00e3o seja discut\u00edvel.      Esta pr\u00e1tica foi proibida pelo Papa Nicolau II em um s\u00ednodo realizado no Latr\u00e3o em 1059. Ele ordenou a excomunh\u00e3o dos sacerdotes casados que n\u00e3o repudiassem suas esposas e proibiu aos leigos participar em missas celebradas por eles.     No Primeiro Conc\u00edlio de Latr\u00e3o (1123), foram impostas novas restri\u00e7\u00f5es ao casamento de cl\u00e9rigos, combatendo as aspira\u00e7\u00f5es daqueles que pretendiam que seus filhos herdassem seus cargos eclesi\u00e1sticos. Isso tornou a Igreja benefici\u00e1ria dos prelados sem herdeiros.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#a-compra-e-venda-dos-cargos-eclesiasticos-simonia","title":"A compra e venda dos cargos eclesi\u00e1sticos: Simon\u00eda","text":"<p>Simon\u00eda refere-se \u00e0 venda da ordena\u00e7\u00e3o sacerdotal pelo bispo, ou seja, os sacerdotes pagavam para serem ordenados ou para obterem os cargos que quisessem.</p> <p>A forma mais frequente de simonia era a venda de bispados ou abadias por parte do rei ou do pr\u00edncipe. As pessoas que recorriam \u00e0 simonia frequentemente se viam tentadas a vender os bens da Igreja para recuperar o investimento.</p> <p>Os simon\u00edacos defendiam a compra de cargos eclesi\u00e1sticos porque, al\u00e9m de suas responsabilidades eclesi\u00e1sticas, o bispo tinha um papel importante na pol\u00edtica territorial e na organiza\u00e7\u00e3o de ex\u00e9rcitos com vassalos. Eles argumentavam que n\u00e3o estavam adquirindo as b\u00ean\u00e7\u00e3os do Esp\u00edrito Santo, mas sim pagando para desfrutar dos bens da Igreja e das posses de um bispado.</p> <p>Reformadores se levantaram contra essa pr\u00e1tica, argumentando que os simon\u00edacos eram impulsionados pela ambi\u00e7\u00e3o e cobi\u00e7a, e que a transa\u00e7\u00e3o n\u00e3o envolvia a transfer\u00eancia do Esp\u00edrito Santo, apenas uma compra e venda.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#normas","title":"Normas","text":"<p>As normas contra a simonia foram implementadas lentamente.</p> <p>Por exemplo, Clemente II, no s\u00ednodo de 1047, imp\u00f4s 40 dias de penit\u00eancia ao cl\u00e9rigo que fora ordenado por um simon\u00edaco (uma medida considerada um tanto laxa).</p> <p>Nicolau II, no conc\u00edlio de 1059, proibiu todas essas pr\u00e1ticas, mas legitimou aquelas atividades j\u00e1 realizadas anteriormente. Todos os rituais e designa\u00e7\u00f5es de 1059 em diante s\u00e3o inv\u00e1lidas.</p> <p>Greg\u00f3rio VII levou a cabo uma reforma muito mais dr\u00e1stica e questionou todas as pr\u00e1ticas realizadas por simon\u00edacos. Ele declarou: \"Quem n\u00e3o est\u00e1 com a Igreja Romana n\u00e3o \u00e9 considerado como cat\u00f3lico.\"</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#problema-das-investiduras","title":"Problema das Investiduras","text":"<p>Este problema refere-se \u00e0 elei\u00e7\u00e3o da pessoa titular de um cargo eclesi\u00e1stico e \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es respectivas. Ou seja, aborda como se designa um cl\u00e9rigo, e quem \u00e9 respons\u00e1vel por eleger um papa ou os distintos bispos.</p> <p>A Reforma Gregoriana provocou um grande conflito com os leigos e o imperador, j\u00e1 que passou a proibir que os leigos elegessem aos distintos cargos eclesi\u00e1sticos.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#poder-religioso-vs-poder-civil","title":"Poder Religioso vs Poder Civil","text":"<p>At\u00e9 ent\u00e3o, era comum que reis como Carlomagno escolhessem os bispos e abades, seja por simonia ou por outros interesses. Este costume levanta uma quest\u00e3o crucial: \u00e9 leg\u00edtimo que um leigo escolha quem estar\u00e1 no comando de um bispado? N\u00e3o seria mais adequado que fosse a Igreja, representando o poder religioso, a designar essas pessoas?</p> <p>Historicamente, o pr\u00edncipe designava o bispo e at\u00e9 realizava o ato de investidura. Esta pr\u00e1tica n\u00e3o se limitava a conceder ao bispo um poder religioso, mas tamb\u00e9m um poder temporal, incluindo terras e outros direitos que dependiam do pr\u00f3prio rei.</p> <p>Al\u00e9m disso, os reis eram respons\u00e1veis por propor os novos papas, ampliando ainda mais seu dom\u00ednio sobre a Igreja.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#caso-de-enrique-iii","title":"Caso de Enrique III","text":"<p>Por exemplo, Enrique III, que foi imperador do Sacro Imp\u00e9rio Romano-Germ\u00e2nico entre 1039-1056, presidiu a Dieta de Worms em 1048 e prop\u00f4s Bruno como novo papa. No entanto, Bruno n\u00e3o aceitou o nomeamento de imediato, exigindo que sua elei\u00e7\u00e3o fosse ratificada atrav\u00e9s do procedimento regular.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#concilio-de-reims-de-1049","title":"Conc\u00edlio de Reims de 1049","text":"<p>Foi estabelecido que ningu\u00e9m poderia ter poder sobre a Igreja se n\u00e3o tivesse sido eleito pelo clero e pelo povo. Esta regra n\u00e3o eliminava a interven\u00e7\u00e3o do pr\u00edncipe, mas exigia que suas decis\u00f5es fossem ratificadas pela sede pontif\u00edcia.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#concilio-de-latrao-de-1059","title":"Conc\u00edlio de Latr\u00e3o de 1059","text":"<p>Nicolau II decretou que a elei\u00e7\u00e3o do papa deveria ser feita pelos cardeais. Uma vez eleito, o resto do clero e o povo deveriam aprovar, relegando o pr\u00edncipe e o rei a um papel secund\u00e1rio. Este conc\u00edlio libertou a Igreja da antiga pr\u00e1tica de investidura pelo poder civil.</p> <p>Estas disposi\u00e7\u00f5es foram posteriormente renovadas por Greg\u00f3rio VII, Urbano II e Pascoal II, levando a reclama\u00e7\u00f5es de diversos reis que se sentiram despojados de seus antigos privil\u00e9gios.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#o-concordato-de-worms-de-1122","title":"O Concordato de Worms de 1122","text":"<p>Este acordo dividiu a investidura entre o papado e o rei. O cl\u00e9rigo designado por Roma receberia os direitos religiosos, enquanto o rei concederia os direitos civis sobre o territ\u00f3rio a ser governado.</p> <p>O Concordato de Worms (1122) foi posteriormente ratificado no Conc\u00edlio de Latr\u00e3o de 1123.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#a-reforma-monastica","title":"A Reforma Mon\u00e1stica","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#contexto-historico","title":"Contexto Hist\u00f3rico","text":"<p>O monaquismo sofreu diversas incurs\u00f5es de povos vizinhos, especialmente porque as abadias e mosteiros estavam situados em locais estrat\u00e9gicos, como \u00e0s margens de rios, que foram saqueados. Al\u00e9m disso, havia conflitos tanto externos quanto entre a pr\u00f3pria aristocracia. Na tradi\u00e7\u00e3o carol\u00edngia, os bens mon\u00e1sticos tinham um car\u00e1ter p\u00fablico, permitindo que os soberanos os utilizassem para premiar lealdades.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#objetivos-da-reforma","title":"Objetivos da Reforma","text":"<p>No entanto, em torno do s\u00e9culo X, o monacato iniciou um movimento de reforma com objetivos primordialmente espirituais e religiosos: renovar o fervor e adotar observ\u00e2ncias mais estritas. O foco da reforma n\u00e3o era mudar o estatuto das abadias, mas sim reformar o modo de vida e o funcionamento das institui\u00e7\u00f5es mon\u00e1sticas.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#regra-de-sao-bento","title":"Regra de S\u00e3o Bento","text":"<p>Um dos elementos centrais da reforma foi a obrigatoriedade de cumprir as prescri\u00e7\u00f5es da Regra de S\u00e3o Bento. N\u00e3o se pode compreender esta reforma sem entender as regras de S\u00e3o Bento, que s\u00e3o a base dessa renova\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>Cenobitismo</li> <li>Ascese</li> <li>Ren\u00fancia real ao mundo</li> <li>\"Ora et Labora\" (Ora e Trabalha)</li> <li>Cumprimento fiel das regras estabelecidas por S\u00e3o Bento</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#o-movimento-de-cluny","title":"O Movimento de Cluny","text":"<p>O primeiro movimento de reforma conhecido \u00e9 o de Cluny. Od\u00e3o, filho de um cavaleiro franco, ap\u00f3s ler as regras de S\u00e3o Bento, decidiu tornar-se monge. Ele e um amigo procuraram mosteiros onde a verdadeira Regra de S\u00e3o Bento fosse observada, finalmente encontrando a abadia de Baume, liderada por Bern\u00e3o. </p> <p>Anos depois, quando o Duque Guilherme da Aquit\u00e2nia quis estabelecer um mosteiro, consultou Bern\u00e3o, que escolheu o vale de Cluny como o local ideal. Assim iniciou-se o Mosteiro de Cluny, que dominou a vida religiosa europeia por quase 200 anos.</p> <p>Que te ser\u00e1 mais \u00fatil, oh duque, as ora\u00e7\u00f5es dos monges ou os ouveios dos c\u00e3es?</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#abades-notaveis-de-cluny","title":"Abades Not\u00e1veis de Cluny","text":"<ul> <li>S\u00e3o Od\u00e3o (926-944):  </li> <li>Preconizava a imin\u00eancia do fim do mundo e a necessidade de arrependimento e convers\u00e3o.</li> <li>Introduziu pr\u00e1ticas cluniacenses como o sil\u00eancio cont\u00ednuo e a ora\u00e7\u00e3o constante.</li> <li> <p>Em 931, recebeu uma bula papal que autorizava a expans\u00e3o de Cluny.</p> </li> <li> <p>S\u00e3o Mayeul (965-994):  </p> </li> <li> <p>Foi proposto para ser papa, mas rejeitou a oferta.</p> </li> <li> <p>S\u00e3o Odil\u00e3o (994-1048):  </p> </li> <li>Conseguiu um privil\u00e9gio papal que restringia a celebra\u00e7\u00e3o da missa nos mosteiros a bispos convidados pelos abades.</li> <li> <p>Levou a cabo reformas em mosteiros de v\u00e1rias regi\u00f5es.</p> </li> <li> <p>S\u00e3o Hugo (1049-1109):  </p> </li> <li>Sob seu mandato, foi criada uma rede entre territ\u00f3rios, tamb\u00e9m conhecida como o \"Imp\u00e9rio de Cluny\".</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#outras-ordens-e-movimentos-monasticos","title":"Outras ordens e movimentos mon\u00e1sticos","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#gorze","title":"Gorze","text":"<ul> <li>Fundada no s\u00e9culo VIII por S\u00e3o Crodegango de Metz e mais difundida no s\u00e9culo IX.</li> <li>Diferen\u00e7as com Cluny: lecion\u00e1rio distinto, cerim\u00f4nias lit\u00fargicas diferentes e of\u00edcio noturno espec\u00edfico.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#inglaterra","title":"Inglaterra","text":"<ul> <li>Menor movimento mon\u00e1stico liderado por Oswald de Worcester.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#os-cartujos","title":"Os Cartujos","text":"<ul> <li> <p>Funda\u00e7\u00e3o e Foco Espiritual:   Fundada por S\u00e3o Bruno (1030-1101), que tinha uma grande afei\u00e7\u00e3o pelos eremitas do deserto. A ordem \u00e9 caracterizada por um tipo de eremitismo comunit\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Estrutura do Mosteiro:   O mosteiro \u00e9 composto por habita\u00e7\u00f5es separadas, cada uma com um jardim fechado e um espa\u00e7o pessoal.</p> </li> <li> <p>Rotina Di\u00e1ria e Comunidade:   Os monges se re\u00fanem diariamente na igreja para celebrar as liturgias mais importantes. Fora isso, os cartujos vivem de forma aut\u00f4noma. As refei\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias s\u00e3o apenas aos domingos, e algumas horas de conversa s\u00e3o permitidas ap\u00f3s o jantar dominical.</p> </li> <li> <p>Sil\u00eancio e Solid\u00e3o:   O mosteiro mant\u00e9m um ambiente de sil\u00eancio, exceto durante os momentos de reuni\u00e3o comunit\u00e1ria. A vida normal de um cartujo \u00e9 passada em solid\u00e3o dentro de sua celda, focada na contempla\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Trabalho Manual e Jardinagem:   Al\u00e9m da vida contemplativa, os monges tamb\u00e9m se dedicam ao trabalho manual, mas sempre dentro dos limites de suas pr\u00f3prias celas e jardins.</p> </li> <li> <p>Confec\u00e7\u00e3o de Livros:   Os cartujos tamb\u00e9m se dedicam \u00e0 confec\u00e7\u00e3o de livros, que inclui copiar textos, iluminar e encadernar. Segundo o fundador da ordem, Guigo, esta atividade tem um objetivo mission\u00e1rio: propagar a palavra de Deus.</p> </li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#irmaos-leigos","title":"Irm\u00e3os Leigos","text":"<ul> <li> <p>Fun\u00e7\u00f5es:   Junto aos monges cartujos, h\u00e1 tamb\u00e9m os irm\u00e3os leigos, que s\u00e3o respons\u00e1veis pelas tarefas pr\u00e1ticas como preparar a comida e manter o mosteiro limpo.</p> </li> <li> <p>Import\u00e2ncia na Comunidade:   Os irm\u00e3os leigos s\u00e3o fundamentais para o funcionamento da institui\u00e7\u00e3o, permitindo que os monges cartujos se concentrem em suas atividades espirituais e manuais.</p> </li> </ul> <p>O movimento foi crescendo lentamente e j\u00e1 no s\u00e9culo XII encontramos 216 cartujas em Europa.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#o-modelo-cisterciense","title":"O Modelo Cisterciense","text":"<p>A Ordem Cisterciense se origina como uma resposta \u00e0 monumentaliza\u00e7\u00e3o e ostenta\u00e7\u00e3o em Cluny. O foco principal dos cistercienses \u00e9 a pobreza e o isolamento, em contraponto ao luxo e aos programas escult\u00f3ricos de Cluny.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#fundacao-e-inicio","title":"Funda\u00e7\u00e3o e In\u00edcio","text":"<p>A funda\u00e7\u00e3o da ordem est\u00e1 ligada \u00e0 Abadia de Molesme e seu l\u00edder, Roberto de Molesme. Inicialmente, eram um grupo de eremitas que residiam em um bosque pr\u00f3ximo \u00e0 Borgonha. Eles se estabeleceram em C\u00eeteaux, um local isolado. Viviam em cabanas de madeira constru\u00eddas por eles mesmos em um ambiente austero, h\u00famido e insalubre, que propiciava doen\u00e7as.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#principios-e-estilo-de-vida","title":"Princ\u00edpios e Estilo de Vida","text":"<ul> <li>Volta \u00e0 Regra de S\u00e3o Bento (RSB): O vestu\u00e1rio, a alimenta\u00e7\u00e3o, os edif\u00edcios e os m\u00f3veis eram marcados pela simplicidade e pobreza, sem decora\u00e7\u00f5es escult\u00f3ricas.</li> <li>Isolamento Estrito: Renunciavam a qualquer envolvimento com o mundo exterior, mantendo uma clausura rigorosa.</li> <li>Autossufici\u00eancia: A comunidade deveria ser mantida pelo trabalho manual dos pr\u00f3prios monges. Irm\u00e3os leigos, chamados de 'conversi', ajudavam nas tarefas manuais e na agricultura.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#restricoes-de-genero","title":"Restri\u00e7\u00f5es de G\u00eanero","text":"<p>Originalmente, a ordem era hostil a qualquer contato com mulheres. Mesmo assim, muitas mulheres foram atra\u00eddas pelos princ\u00edpios da ordem. Novas funda\u00e7\u00f5es foram estabelecidas para mulheres, mas elas n\u00e3o eram oficialmente incorporadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o. Isso deu origem a comunidades femininas paralelas.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/r_monastica/#reconhecimento-das-comunidades-femininas","title":"Reconhecimento das Comunidades Femininas","text":"<p>Afonso VIII de Castela desempenhou um papel crucial ao favorecer o Mosteiro de Las Huelgas, que tinha uma grande comunidade feminina. Sua inten\u00e7\u00e3o era que a funda\u00e7\u00e3o fosse reconhecida como uma filial cisterciense. No s\u00e9culo XIII, algumas dessas comunidades femininas come\u00e7aram a ser reconhecidas. Em 1213, foram promulgados os primeiros estatutos que regulavam essa inclus\u00e3o, e em 1228 foi estabelecido que nenhum outro mosteiro feminino poderia ser afiliado \u00e0 ordem.</p> <p>Muitas mulheres resistiam \u00e0s restri\u00e7\u00f5es de uma organiza\u00e7\u00e3o estritamente governada por homens. Quando os abades tentavam realizar visitas de controle nos mosteiros femininos, frequentemente encontravam as portas fechadas, j\u00e1 que essas mulheres se recusavam a permitir-lhes a entrada.       Isso evidencia os desafios inerentes \u00e0 estrutura de poder da ordem, que era predominantemente masculina, e destaca a necessidade de considerar a ag\u00eancia e autonomia das mulheres nas comunidades mon\u00e1sticas.</p> \u2190 Monacato  Conc\u00edlio Vaticano II \u2192"},{"location":"cristianismo/apuntes/t1/","title":"Tema 1: Los or\u00edgenes del cristianismo (ss. I-II)","text":"<ul> <li>Las fuentes: Introducci\u00f3n al NT. Evangelios can\u00f3nicos y ap\u00f3crifos.</li> <li>El Jes\u00fas hist\u00f3rico</li> <li>Pablo y la primera misi\u00f3n cristiana</li> </ul> <p>Se puede dividir en tres periodos: </p> <ul> <li> <p>Fase formativa del cristianismo (s. I e.c.): el Jes\u00fas hist\u00f3rico. Pablo de Tarso. Documentos y estructura de las primeras comunidades cristianas.</p> </li> <li> <p>S. II-III: Fase de consolidaci\u00f3n del cristianismo (1): el conflicto interno, el g\u00e9nero de la heresiolog\u00eda. (2): el conflicto con el estado roamno, el g\u00e9nero apolog\u00e9tico y las persecuciones. </p> </li> <li> <p>S. IV-V: Fase de institucionalizaci\u00f3n del cristianismo: el Imperio cristiano. Expulsa a las otras religiones polite\u00edstas del Mediterr\u00e1neo.</p> </li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t1/#las-fuentes-introduccion-al-nt-evangelios-canonicos-y-apocrifos","title":"Las fuentes: Introducci\u00f3n al NT. Evangelios can\u00f3nicos y ap\u00f3crifos.","text":"<p>Los documentos m\u00e1s antiguos conservados son las cartas de Pablo de Tarso, no los evangelios.  Los documentos m\u00e1s informativos para conocer la vida de Jes\u00fas y sus ense\u00f1anzas son los Evangelios. Se dividen en  - Can\u00f3nicos: Marcos, Mateo, Lucas y Juan. - Ap\u00f3crifos: no autorizados por la Iglesia antigua. Se diferencian en  - Gn\u00f3sticos - Otros</p> <p>Hechos es una continuaci\u00f3n de Lucas. Se inicia contando lo que pas\u00f3 despu\u00e9s de la muerte de Jes\u00fas (dp del a\u00f1o 30, m\u00e1s o menos). Habla de qu\u00e9 pas\u00f3, qu\u00e9 hicieron los seguidores de Jes\u00fas en Palestina y c\u00f3mo comienza a expandirse el cristianismo. El relato termina en el a\u00f1o 64, cuando Pedro y Pablo fueron muertos m\u00e1rtires en Roma por una orden del emperador Ner\u00f3n. No hay ninguna evidencia hist\u00f3rica sobre esto.</p> <p>La mitad de las cartas son de Pablo, aut\u00e9nticas paulinas. El resto son las deuteropaulinas.  Hay otro grupo de cartas que se llaman cartas cat\u00f3licas, de muy variada naturaleza, bastante tard\u00edas. Finales del primero y mediados del segundo. No son importantes para conocer la vida de Jes\u00fas. </p> <p>Luego hay un texto apocal\u00edptico, de ra\u00edz jud\u00eda.</p> <p>Los documentos m\u00e1s antiguos son las cartas de Pablo, que se fechan entre los a\u00f1os 54/55 y el final de esa d\u00e9cada. Pablo, seg\u00fan la tradici\u00f3n, muri\u00f3 por Ner\u00f3n en el 64 de la era. El historiador T\u00e1cito habla de esas persecuciones.</p> <p>El Evangelio m\u00e1s antiguo es el de Marcos, del a\u00f1o 70. El segundo es el de Mateo, disc\u00edpulo de Jes\u00fas. A\u00f1o 80.  Tercero, Lucas, un disc\u00edpulo de Pablo, que escribi\u00f3 tambi\u00e9n los Hechos. D\u00e9cada de los 90. Aunque ning\u00fan evangelio se puede datar exactamente. El de Juan, un Evangelio muy diferente al resto, se escribi\u00f3 sobre el 100 de la era (igual que el Apocalipsis).</p> <p>Todos los gn\u00f3sticos se recogen en el libro de Pi\u00f1ero llamado Todos los Evangelios. </p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t1/#el-jesus-historico","title":"El Jes\u00fas hist\u00f3rico","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/t1/#la-tierra-de-jesus-mapa-de-palestina-en-el-siglo-i","title":"La tierra de Jes\u00fas (mapa de Palestina en el siglo I).","text":"<p>Jes\u00fas proced\u00eda de Galilea, de Nazaret. Del nacimiento y la infancia hablan Mateo y Lucas, pero no Marcos. Si Mt y Lc hablan de ello y Mc no, habr\u00e1n obtenido la informaci\u00f3n de la fuente Q. La tradici\u00f3n dice que Jes\u00fas hab\u00eda nacido en Bel\u00e9n, esa tradici\u00f3n (totalmente inventada, reconocido por el Vaticano). </p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t1/#la-familia-de-jesus-y-su-profesion","title":"La familia de Jes\u00fas y su profesi\u00f3n","text":"<p>Es hijo de Mar\u00eda y Jos\u00e9. Sabemos que ten\u00eda hermanos (los cat\u00f3licos casi no saben nada de la historia de su religi\u00f3n). Por lo menos cuatro hermanos de Jes\u00fas aparecen nombrados en Marcos 6, 3: Santiago, Jos\u00e9, Judas y Sim\u00f3n. Quiz\u00e1s tuvo otros. Para resolver el problema de esta familia numerosa se han dado diferentes interpretaciones al parentesco: algunas corrientes dec\u00edan que eran hijos de Jos\u00e9, de un matrimonio anterior. Otras fuentes dicen que eran primos (sin fundamento), ya que fue elaborada para elaborar la doctrina de la perpetua virginidad de Mar\u00eda.</p> <p>Profesi\u00f3n de Jes\u00fas: nuestras fuentes, Marcos, le llama t\u00e9kton. Mateo dice que era el hijo del t\u00e9kton (persona que labra la piedra, carpintero). Es muy probable que Jes\u00fas hubiera heredado el oficio de su padre, o sea, un obrero manual.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t1/#la-cultura-de-jesus","title":"La cultura de Jes\u00fas","text":"<p>No sabemos nada de la cultura de Jes\u00fas, seguramente sab\u00eda leer y escribir porque esto no era infrecuente, y pod\u00eda estar instruido en la lectura de los libros de la Biblia. Solamente aparece una vez leyendo la Biblia en la Sinagoga de Jerusal\u00e9n, seg\u00fan Lucas. Aparece leyendo un pasaje de Isa\u00edas, pero lo m\u00e1s probable es que sea una invenci\u00f3n de Lucas. No vemos en ninguna parte de los evangelios a Jes\u00fas como un intelectual, sino todo lo contrario. Jes\u00fas transmite todo oralmente en forma de par\u00e1bolas: relatos sencillos con dilemas o moralejas, o sea, un m\u00e9todo muy popular.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t1/#cronologia-de-jesus","title":"Cronolog\u00eda de Jes\u00fas","text":"<p>Sobre el nacimiento de Jes\u00fas, fue un monje medieval del siglo VI llamado Dionisio el Exiguo. Fue quien puso una fecha al nacimiento de Jes\u00fas e hizo coincidir el cambio de era con el nacimiento de Jes\u00fas, de manera que nosotros ahora decimos antes de Cristo o despu\u00e9s de Cristo. Sus c\u00e1lculos son equivocados, porque Jes\u00fas hubo de nacer con toda la probabilidad en el -4 antes de la era. Lo sabemos porque las fuentes coinciden en situar el nacimiento de Jes\u00fas en \u00e9poca de Herodes el Grande, que muri\u00f3 en el 4 antes de la era. O sea, que Jes\u00fas naci\u00f3 antes, en el -5 o en el -6. Sabemos que muri\u00f3 cuando gobernaba Poncio Pilato en Palestina (26-36), por tanto, haciendo varios c\u00e1lculos, nos permitir\u00eda situar la muerte de Jes\u00fas entre el 28 y el 30. De estos 33 a\u00f1os, los m\u00e1s relevantes son los tres \u00faltimos, los que dedic\u00f3 a su vida p\u00fablica y de los que nosotros m\u00e1s sabemos.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t1/#rasgos-de-su-personalidad","title":"Rasgos de su personalidad","text":"<ol> <li> <p>Jes\u00fas es un profeta itinerante: es una persona carism\u00e1tica, como su primo Juan el evangelista. Tiene los rasgos t\u00edpicos de los profetas jud\u00edos: abandona a su familia, abandona sus bienes de una manera muy similar a los fil\u00f3sofos c\u00ednicos del mundo helen\u00edstico (errantes, abandonadores, dedicados a la filosof\u00eda). Este abandono de la familia es muy importante porque ser\u00e1 retomado por los ascetas m\u00e1s adelante (abandonan todo y se van a vivir una vida completamente dedicada en lugares marginales). El mensaje esencial de Jes\u00fas es un mensaje radical de liberaci\u00f3n de las ataduras del mundo, muy distinto al mensaje del juda\u00edsmo est\u00e1ndar de la \u00e9poca. Los ni\u00f1os, enfermos, prostitutas, pecadores, se acercan a \u00e9l. Jes\u00fas convive con ellos, come con ellos, les lava los pies. Si hay que escoger, del mensaje de Jes\u00fas, un rasgo que lo define y hace de su mensaje algo tan atractivo es este mensaje liberador (que no es tan pacifista como parece, pero s\u00ed que rompe con los moldes del juda\u00edsmo). </p> </li> <li> <p>Jes\u00fas reuni\u00f3 un grupo de seguidores a quienes trata en t\u00e9rminos de igualdad: una comunidad que comparte con \u00e9l la vida. Este modelo ser\u00e1 ejemplo para las primeras comunidades cristianas y para las vertientes asc\u00e9ticas del cristianimo: es una comunidad que lo comparte todo y que es una especie de comuna, es un grupo de disc\u00edpulos que siguen su estilo de vida, entre el que destaca el grupo de los 12, que simbolizan todo el pueblo de Israel. Ellos constituyen la primera comunidad de protocristianos en Jerusal\u00e9n y muchos de ellos escapan de las persecuciones. Lucas los identifica con los 12 ap\u00f3stoles, pero sabemos que Jes\u00fas tuvo muchos m\u00e1s seguidores que estos 12. Es un n\u00famero simb\u00f3lico. Todos son hombres, pero sabemos tambi\u00e9n que Jes\u00fas tuvo muchas seguidoras: su madre, otras mujeres, y Mar\u00eda Magdalena (una figura hist\u00f3rica). </p> </li> <li> <p>El n\u00facleo de la ense\u00f1anza de Jes\u00fas es el anuncio del Reino de Dios (basileia tou theou) o el R. de los Cielos, que en su ense\u00f1anza va a instaurarse muy r\u00e1pidamente. Es decir, el fin de los tiempos, en el mensaje de Jes\u00fas es inminente. Est\u00e1 presente ya en el padrenuestro (venga a nosotros tu reino). Contiene un germen apocal\u00edptico y germinar\u00e1 en las primeras comunidades de cristianos que estaban convencidos de que el fin del mundo era absolutamente inminente. Esta corriente apocal\u00edptica durar\u00e1 todo el s. I y buena parte del II, o sea, las primeras comunidades est\u00e1n convencidas de que el fin del mundo llegar\u00e1 muy pronto. </p> </li> <li> <p>Jes\u00fas es un personaje con poderes divinos: resucita ni\u00f1os, cura, expulsa esp\u00edritus malignos. No son personales de \u00e9l, son comunes en el mundo jud\u00edo y helen\u00edstico. Lo que le dio su fama fue la capacidad de obrar curaciones. Esto lo hizo muy popular y merecedor de la acusaci\u00f3n de magia. A partir del s. II, los jud\u00edos les dicen a los cristianos que Jes\u00fas era simplemente un mago. Los poderes de Jes\u00fas tambi\u00e9n comprenden resurrecciones (el m\u00e1ximo poder), hubo otras figuras como Apolonio de Tiana, un mago sanador, un hombre santo, contempor\u00e1neo de Jes\u00fas, biografiado por Fil\u00f3strato (seguramente describi\u00f3 a Fil\u00f3strato para contraponerla con la de Jes\u00fas). </p> </li> <li> <p>Jes\u00fas ense\u00f1a a trav\u00e9s de m\u00e9todos sencillos. Tiene un lenguaje muy sencillo, hoy le llamar\u00edamos populista. Est\u00e1n destinados a un p\u00fablico muy amplio y tienen un contenido muy fuerte. Son mensajes que prometen una salvaci\u00f3n (no se encuentran en religiones helen\u00edsticas, ni siquiera hab\u00eda consenso en el tema escatol\u00f3gico en el juda\u00edsmo). Utiliza par\u00e1bolas: peque\u00f1as historias en forma de met\u00e1fora que plantean un dilema al auditorio. Es un tipo de relato t\u00edpico en la tradici\u00f3n rab\u00ednica. Una parte del \u00e9xito de la predicaci\u00f3n de Jes\u00fas se debe a esto. Las par\u00e1bolas no aparecen en el ev. de Juan, el m\u00e1s esot\u00e9rico, pero aparecen en los otros evangelios. Qu\u00e9 mensaje recibe un judeo-cristiano de la primera \u00e9poca a trav\u00e9s de la par\u00e1bola del hijo pr\u00f3digo? El cristianismo es una religi\u00f3n muy abierta. Una de las claves es que esta religi\u00f3n est\u00e1 abierta a mujeres, ni\u00f1os, pecadores, todos son recibidos de una manera generosa. Esto es novedoso con respecto a otras religiones del Mediterr\u00e1neo y ha hecho al cristianismo tener m\u00e1s \u00e9xito (la idea del perd\u00f3n, todav\u00eda muy presente con el catolicismo). La idea del padre est\u00e1 muy marcada en la par\u00e1bola. La idea del padre, encima de la pir\u00e1mide, con dos caras: una severa y una misericordiosa, se corresponde con el padre airado del AT y el Dios dulce, menos violento, m\u00e1s pacifista del NT. El Cristianismo ser\u00eda una religi\u00f3n menos estresante; el juda\u00edsmo era m\u00e1s r\u00edgida, de un ritualismo opresivo y encorsetado. Hay mucha misericordia y es muy fraternal, incluso con otras religiones (el car\u00e1cter aperturista y proselitista, no s\u00f3lo abre los brazos a los gentiles, sino a todos). La opci\u00f3n que triunf\u00f3 fue la de Pablo, la apertura a los gentiles. Es abierta y proselitista. No tenemos ninguna certeza de que Jes\u00fas haya dicho esto literalmente (no hablaba ni griego). </p> </li> <li> <p>Jes\u00fas es, hoy dir\u00edamos, un rupturista. (\u00c9l nunca afirm\u00f3 ser Dios). Es capaz de romper con las normas sociales, con los valores imperantes, con la sociedad patriarcal, con el honor de la familia, etc. Ejemplos: Par\u00e1bola del Samaritano o Hemorro\u00edsa. Se vuelve un rebelde, este elemento de rebeld\u00eda en oposici\u00f3n a la rigidez ritual del juda\u00edsmo le cre\u00f3 problemas con el juda\u00edsmo. </p> </li> <li> <p>Nunca se atribuy\u00f3 a s\u00ed mismo un car\u00e1cter distinto al humano. No se encuentra una afirmaci\u00f3n as\u00ed en ninguno de los evangelios. \u00c9l se dice: el hijo del hombre (sea lo que sea) y el Mes\u00edas (ungido), traducido como cristo (xrhst\u00f3s). Se presenta como un sacerdote o un rey, el equivalente en el mundo judaico a la persona que cumple una funci\u00f3n en la espera de la llegada del reino y la salvaci\u00f3n </p> </li> </ol>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t1/#conclusion","title":"Conclusi\u00f3n","text":"<p>Los romanos ajusticiaron a Jes\u00fas por rebeld\u00eda (Jes\u00fas nunca neg\u00f3 la denominaci\u00f3n \u2018rey de los jud\u00edos\u2019). Sabemos que muri\u00f3 durante la Pascua, o sea, en primavera, que hab\u00eda ido a celebrar a Jerusal\u00e9n. Entr\u00f3 all\u00ed triunfante rodeado de sus seguidores, de una manera violenta (tiene un car\u00e1cter violento, airado, ya lo ten\u00eda de peque\u00f1o). Purifica el templo expulsando a los mercaderes/cambistas; celebra una cena ritual con los 12 y es denunciado a las autoridades por uno de ellos, seg\u00fan la tradici\u00f3n, Judas, que indic\u00f3 d\u00f3nde estaba y d\u00f3nde pod\u00edan prenderlo. Fue hecho prisionero por los sacerdotes del templo, jud\u00edos, que lo llevaron ante el SS donde el sanedr\u00edn lo acus\u00f3 de blasfemia, cuya pena era de muerte y que deb\u00eda ser ejecutada por las autoridades romanas. No sabemos cu\u00e1l fue el proceso ni qu\u00e9 responsabilidad tuvieron en ello los jud\u00edos. Jes\u00fas no era ciudadano romano, por tanto no ten\u00eda derecho a un juicio ante el emperador; el juicio que se le hizo fue sumar\u00edsimo y muri\u00f3 ajusticiado en la cruz como un criminal bajo una acusaci\u00f3n de sedici\u00f3n como rebelde pol\u00edtico. Esta muerte no es excepcional, se aplicaba habitualmente a los malhechores cuando no eran ciudadanos romanos (los ciudadanos pod\u00edan ser decapitados), por lo que la muerte de Jes\u00fas fue deshonrosa. Fue un castigo ejemplar que tambi\u00e9n serv\u00eda para disuadir a otros rebeldes: hay que tener en cuenta que Palestina estaba muy revuelta en esa \u00e9poca, y que esto termin\u00f3 sobre el 66, en la Guerra Jud\u00eda y en la exterminaci\u00f3n de 1 mill\u00f3n de jud\u00edos. </p> <p>Jes\u00fas fue enterrado y a los dos d\u00edas su tumba fue encontrada vac\u00eda. Este relato s\u00f3lo aparece en Marcos. Los disc\u00edpulos interpretaron y difundieron que hab\u00eda resucitado. Esta parte era poco cre\u00edble para parte del p\u00fablico culto del mundo helen\u00edstico, por tanto Mateo y Lucas posiblemente quisieran evitarlo para adaptarlo m\u00e1s a la parte material y cre\u00edble de la vida de Jes\u00fas. Las primeras personas que vieron a J resucitado fueron las mujeres con Mar\u00eda Magdalena en la escena del noli me tangere, cuando vio a su maestro, le llam\u00f3 rabbun\u00ed, quiso tocarlo y le dijo no me toques porque no soy de este mundo. Hay un encuentro fuerte entre Pedro y Magdalena en el ev. de Tom\u00e1s (creo). </p> <p>Aqu\u00ed termina el Jes\u00fas hist\u00f3rico, en el momento de su muerte, porque la cuesti\u00f3n de la resurrecci\u00f3n no es competencia del historiador. Finalmente: Jes\u00fas no pretendi\u00f3 conformar ninguna religi\u00f3n.  No obstante, el movimiento de sus seguidores comenz\u00f3 a conformarse en el mundo jud\u00edo. El documento m\u00e1s antiguo que habla de la figura de Jes\u00fas es un fragmento de los Annales de T\u00e1cito. T\u00e1cito, Annales, 15, 44.</p> <p>El t\u00e9rmino \u201ccristiano\u201d aparece por primera vez en Antioqu\u00eda, en el s. I. Es un t\u00e9rmino que no acu\u00f1aron los cristianos para definirse a s\u00ed mismos. Cristiano quiere decir sectario, seguidor de Cristo, y formar parte de una secta en el IR era mala cosa, porque los emperadores siempre desconfiaban mucho y las persegu\u00edan.</p> <p>Otro fragmento es de Josefo, Antig\u00fcedades de los jud\u00edos, 18, 63-64 (Testimonium flavianum). Desde \u201cera el Cristo\u2026\u201d hasta \u201chechos maravillosos acerca de \u00e9l\u201d hay una interpolaci\u00f3n posterior, del siglo III.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t1/#la-comunidad-de-los-seguidores-de-jesus","title":"La comunidad de los seguidores de Jes\u00fas","text":"<p>A la muerte de Jes\u00fas, el entorno de sus seguidores comenz\u00f3 a desarrollarse, madurar dentro del mundo jud\u00edo. El mensaje de jes\u00fas estaba destinado no a un mundo Mediterr\u00e1neo, sino a los habitantes de las aldeas de Galilea, a los jud\u00edos. Tras su muerte, y tras la noticia que difundieron sus sucesores acerca de su resurrecci\u00f3n, se dice que los seguidores deben difundir su mensaje entre los gentiles. </p> <p>Sus seguidores comienzan a organizarse como una secta jud\u00eda. Los jud\u00edos ten\u00edan varias sectas: los saduceos, los fariseos, los esenios, los zelotas, y esta ser\u00e1 la quinta: los judeocristianos. Los disc\u00edpulos m\u00e1s directos volvieron a Galilea y siguieron como predicadores itinerantes. </p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t1/#tensiones-en-la-comunidad-hechos-desde-la-muerte-de-jesus-hasta-la-llegada-a-roma-de-pablo-y-encarcelamiento","title":"Tensiones en la comunidad: Hechos desde la muerte de Jes\u00fas hasta la llegada a Roma de Pablo y encarcelamiento","text":"<p>En Hechos, un texto narrativo de Lucas (el mejor historiador del NT). Debe leerse con cautela, ya que el relato obedece a los intereses del autor y responde a una intenci\u00f3n de pacificaci\u00f3n, de concordia entre los seguidores de Jes\u00fas. Tan pronto como muri\u00f3 Jes\u00fas se instal\u00f3 la discordia entre los seguidores de Jes\u00fas. La koinon\u00eda cuadraba muy bien en el helenismo de su tiempo. Frente a esta koinon\u00eda, hubo muchas tensiones entre los jud\u00edos. </p> <p>La comunidad se dividi\u00f3 en dos grupos: </p> <ol> <li>Los m\u00e1s tradicionales: jud\u00edos, hebreos, cerrados. No son aperturistas, est\u00e1n liderados por los hermanos de Jes\u00fas, particularmente por Santiago. </li> <li>Helenistas: hablan griego. El l\u00edder es Esteban, seg\u00fan la tradici\u00f3n muri\u00f3 m\u00e1rtir apedreado por los hebreistas. </li> </ol> <p>En el propio germen del cristianismo existe la idea del conflicto, que adem\u00e1s es lo que contribuye al crecimiento del cristianismo y a su separaci\u00f3n de sus matrices jud\u00edas. </p> <p>El grupo de los helenistas abandona pronto Jerusal\u00e9n y se instala en Siria, donde la comunidad m\u00e1s grande se encuentra en Antioqu\u00eda. El l\u00edder de los helenistas en Antioqu\u00eda es Bernab\u00e9 y llam\u00f3 a Antioqu\u00eda a Pablo de Tarso. Desde aqu\u00ed, el germen de los aperturistas, se inicia la difusi\u00f3n del cristianismo en la parte oriental del imperio en lengua griega. Mientras que el grupo de los seguidores de los hermanos de Jes\u00fas acabar\u00e1 extingui\u00e9ndose, aunque en el siglo primero quedaba una rama muy pegada a lo jud\u00edo. </p> <p>En Antioqu\u00eda es donde aparece por primera vez el t\u00e9rmino \"cristiano\" a principios del s. II. Aqu\u00ed predominan los griegos. Es en contacto con esta cultura cuando se forja la primera misi\u00f3n cristiana. Una de las caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes del cristianismo es el proselitismo: el juda\u00edsmo tambi\u00e9n lo era, pero nada comparable a lo que supondr\u00e1 el proselitismo para los cristianos.</p> <p>Dentro de estos primeros cristianos el conflicto fue tan fuerte que se lleg\u00f3 a hacer una discusi\u00f3n formal, el Concilio de Jerusal\u00e9n del a\u00f1o 49, liderado por Santiago, que supuso definitivamente la ruptura de dos concepciones radicalmente diversas en la forma de entender el mensaje de Jes\u00fas y admitir a los convertidos. De estas dos corrientes estudiaremos fundamentalmente la de Pablo, el creado de la ekklhs\u00eda (comunidad, asamblea). Si hemos le\u00eddo la m\u00edtica carta a los G\u00e1latas 3:28, probablemente uno de los m\u00e1s famosos vers\u00edculos de esta carta: entre nosotros no hay jud\u00edo ni griego, etc. Esta frase, una especie de manifiesto de lo que era el cristianismo: una comunidad abierta que acepta a todos, donde se borran las desigualdades sociales. En el mundo grecorromano la separaci\u00f3n social es fort\u00edsima. Ese vers\u00edculo fue le\u00eddo e interpretado como un mensaje liberador, muy especialmente por las mujeres a partir del siglo IV, que se basaban en estas palabras para reivindicar la igualdad. La respuesta a estas voces potentes y feministas por parte de los padres de la Iglesia fue extraordinariamente conservadora: el mensaje de Pablo liberador no se aplica a esta realidad sino que seremos iguales en Cristo Jes\u00fas, cuando se instaure en la tierra la Jerusal\u00e9n celeste. El grito de Pablo se limita a partir de los siglos II y III.</p> <p>Se puede concluir que a principios de la d\u00e9cada de los 50, el movimiento de los seguidores de Jes\u00fas se manifiesta ya como un grupo articulado, diverso y complejo dividido en dos secciones: </p> <ul> <li>El judeocristianismo de bater\u00eda</li> <li>El judeocristianismo helenista</li> </ul> <p>La visi\u00f3n de Pablo, con un declarado prop\u00f3sito de difundir el mensaje entre los gentiles puso el problema desde la mesa. No tanto el problema de las creencias, que era compartido por los dos grupos, sino sobre las formas de vida. Al final, la tendencia de Pablo ser\u00e1 la tendencia mayoritaria. Suerte para Jes\u00fas, porque sin su misi\u00f3n el judeocristianismo habr\u00eda quedado como una secta jud\u00eda que habr\u00eda desaparecido, como el resto de sectas jud\u00edas en Israel, en el siglo II de la era. Por tanto, si el Mediterr\u00e1neo antiguo fue cristiano y nosotros lo somos hoy, esto se debe en gran medida a la acci\u00f3n de Pablo, casi tan relevante como la de Jes\u00fas en la historia del cristianismo. </p> <p>Nota: Pedro pertenecer\u00eda al grupo de los hebreos, aunque es una figura oscura de la que s\u00f3lo tenemos informaci\u00f3n a trav\u00e9s de Hechos. Es m\u00e1s, Pedro es m\u00e1s un s\u00edmbolo que un personaje hist\u00f3rico. Pablo s\u00ed es un personaje hist\u00f3rico, Pedro representa la versi\u00f3n m\u00e1s apegada a la herencia jud\u00eda de Jes\u00fas.</p> <p>Nota 2: A la iglesia de Roma le cost\u00f3 mucho afianzar su primac\u00eda sobre el resto de iglesias del Mediterr\u00e1neo. Esta funda su primac\u00eda sobre el resto de iglesias en la figura de Pedro: en la idea de que Pedro estuvo all\u00ed durante la as\u00ed llamada persecuci\u00f3n de Ner\u00f3n y que sobre Pedro se funda la Iglesia. Sabemos que ya en el s. II, debajo de lo que hoy es el Vaticano hab\u00eda unas catacumbas romanas y un altar con una aedicula dedicada a la figura de Pedro. Desde un momento muy temprano es la iglesia de la ciudad de Roma la que hace de Pedro un elemento central con unos intereses propios, porque la IDR hasta el V n.e. no consigui\u00f3 ejercer una hegemon\u00eda sobre las otras iglesias latinas y nunca la tuvo sobre las otras iglesias del oriente.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t1/#pablo-y-la-primera-mision-cristiana","title":"Pablo y la primera misi\u00f3n cristiana","text":"<p>Pablo es una figura clave para la historia del cristianismo: dio el empuje al cristianismo para separarse del juda\u00edsmo y convertirse en una religi\u00f3n universal, atractiva para un p\u00fablico grecorromano. </p> <p>Pablo no conoci\u00f3 a Jes\u00fas y fue un perseguidor de cristianos (cf. an\u00e9cdota de Pablo saliendo por la Puerta de Damasco y cay\u00e9ndose del caballo: violencia de la conversi\u00f3n de Pablo). La violencia con la que Pablo se convirti\u00f3 se tomar\u00e1 como ejemplo por Agust\u00edn y otros te\u00f3logos. Ellos justificar\u00e1n la agresividad de la injerencia del poder imperial en la adopci\u00f3n de medidas coercitivas, persecutorias y violentas orientadas a imponer la conversi\u00f3n. </p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t1/#fuentes-para-el-conocimiento-de-su-vida","title":"Fuentes para el conocimiento de su vida","text":"<ol> <li>Sus propias cartas. Los documentos cristianos m\u00e1s antiguos que tenemos. Se fechan en la d\u00e9cada del 50 y principios de los 60. En el NT se conservan 13 o 14 (si sumamos hebreos), de las cuales 7 son aut\u00e9nticas suyas y 6 no lo son. Las suyas son: <code>1 Tes</code>, <code>Fil</code>, <code>1 Cor</code>, <code>2 Cor</code>, <code>G\u00e1l</code>, <code>Fil</code> y <code>Rom</code>. Hay autores hipercr\u00edticos que totalmente seguras s\u00f3lo hay cuatro: <code>Rom</code>, <code>1|2 Cor</code> y <code>G\u00e1l</code>. </li> </ol> <p>Mar Marcos, como lectora, dice que estas son las m\u00e1s interesantes, las m\u00e1s claras y las m\u00e1s cristalinas del pensamiento paulino. Si tuviera que escoger una ser\u00eda <code>2 Cor</code>. </p> <p>La cr\u00edtica m\u00e1s ben\u00e9vola da estas 7 por aut\u00e9nticas. El resto son las deuteropaulinas. Las tres \u00faltimas reciben el nombre de cartas pastorales: se las nombr\u00f3 as\u00ed en el XVIII porque contienen instrucciones para la direcci\u00f3n de las comunidades cristianas, o sea, tienen una funci\u00f3n pastoral. Las cartas de Pablo se dirigen a individuos o comunidades. Hay aqu\u00ed algunos datos autobiogr\u00e1ficos, aunque no son muchos, por tanto, no es nuestra primera fuente.  2. Hechos de los Ap\u00f3stoles: la principal obra por la que lo conocemos. Los hechos se pueden dividir en tres partes:      - Se relatan los comienzos del movimiento cristiano en Jerusal\u00e9n, despu\u00e9s de la ascensi\u00f3n de Jes\u00fas y de su \u00faltimo mandato. 1     - Propagaci\u00f3n del movimiento a otras partes de Palestina. (Discusi\u00f3n sobre hebraistas y helenistas)     - Difusi\u00f3n de las doctrinas por el Mediterr\u00e1neo hasta llegar a Roma. Se describen los 3 viajes misioneros de Pablo. Los Hechos terminan de una manera abrupta. Se nos presenta a Pablo en la prisi\u00f3n Romana, dispon\u00eda de una total libertad de movimiento, estuvo all\u00ed dos a\u00f1os. En los Hechos no se relata nada de la muerte de Pablo ni de Pedro. 3. Hechos ap\u00f3crifos de Pablo y Tecla: texto griego del s. II. Narra los acontecimientos de Tecla que se iba a casar con su prometido. Sentada en una ventana oye un discurso de Pablo hablando sobre el cristianismo en Asia Menor. Le interes\u00f3 la parte en que hablaba de guardar la castidad y abandona su compromiso de matrimonio y se va con Pablo. Este texto fue muy conocido y muy citado con gran difusi\u00f3n entre los cristianos. No contienen un relato ver\u00eddico, pero esto importa relativamente. Hab\u00eda comunidades cristianas que lo le\u00edan, lo copiaban y lo difund\u00edan. Es importante para la historia de las mujeres porque la figura de Tecla es extraordinariamente importante como acompa\u00f1ante de Pablo en la difusi\u00f3n del mensaje cristiano. Tecla fue condenada a la hoguera pero se salv\u00f3 milagrosamente. Hay una tradici\u00f3n que dice que estuvo con Pablo en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (hay una novela del s. V que habla de esto). Fue condenada a morir en el anfiteatro pero las fieras se rindieron. Tecla volvi\u00f3 a casa, convirti\u00f3 a su madre y vivi\u00f3 una vida retirada al ascetismo. El texto se lee como una novela helen\u00edstica.</p> <p>Nota: C\u00e9sar Vidal.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t1/#biografia-de-pablo","title":"Biograf\u00eda de Pablo","text":"<p>Conocemos que naci\u00f3 entre el 5 y el 10 y muri\u00f3 en torno al 64, el a\u00f1o del incendio de Roma. La tradici\u00f3n sit\u00faa la muerte de Pablo en el contexto de la primera crisis de los cristianos en Roma en la \u00e9poca de Ner\u00f3n. </p> <p>Es un jud\u00edo de Tarso, Asia Menor. Esta regi\u00f3n estaba intensamente helenizada, por tanto su lengua es el griego junto con el hebreo. Ha sido educado en la cultura jud\u00eda con la nacionalidad romana, por tanto tiene dos nombres: su nombre sem\u00edtico, Saulo y el nombre romano, Paulus. Dependiendo de la fuente con la que trabajemos utilizaremos uno u otro nombre. La forma que tiene Pablo de adaptar el mensaje de Jes\u00fas a su p\u00fablico es a trav\u00e9s de un lenguaje filos\u00f3fico que era com\u00fan entre las corrientes religiosofilos\u00f3ficas de su \u00e9poca. Los cristianos de los siglos II y III se consideraban a s\u00ed mismos una secta filos\u00f3fica (cf. airhsis). </p> <p>Pablo ten\u00eda un oficio: era artesano de tiendas de campa\u00f1a, trabajaba con sus manos. Es un predicador itinerante que trata de vivir de sus propias manos aunque las comunidades que lo acogen tambi\u00e9n le ayudan. Pablo no conoce a Jes\u00fas, lleg\u00f3 a Jerusal\u00e9n hacia el a\u00f1o 30, muerto Jes\u00fas. Era fariseo radical, estudioso de la ley. Es un perseguidor de cristianos (lo relatan bien los Hechos). Los cristianos eran perseguidos a la muerte de Jes\u00fas porque las ense\u00f1anzas de \u00e9ste eran un peligro para el juda\u00edsmo. </p> <p>Pablo se dirige a Damasco, donde tuvo una revelaci\u00f3n. La fecha de este acontecimiento se sit\u00faa en torno al a\u00f1o 36. Momento de intervenci\u00f3n violenta de la divinidad: cae del caballo, le caen escamas de los ojos: es una conversi\u00f3n f\u00edsica. A partir de esta fecha \u00e9l inicia su acci\u00f3n misionera, con base de trabajo en Antioqu\u00eda. Bernab\u00e9 le encarga su misi\u00f3n de difundir el cristianismo. En Hechos se relatan 3 viajes. </p> <p></p> <p>Debido a su labor misionera y m\u00faltiples altercados que tanto Pedro como Pablo provocaban en las sinagogas en que predicaban, fue denunciado, encarcelado y muerto en \u00e9poca de Ner\u00f3n. Se recuerda el lugar donde fue ajusticiado, Roma extramuros. En la \u00e9poca de Teodosio se construy\u00f3 una bas\u00edlica, San Pablo extramuros. Los cristianos conservan la fecha del 29 de junio, que hoy celebra San Pedro y San Pablo. A partir de Constantino, cuando se veneran las reliquias de ambos y se construye (alrededor del 330)la bas\u00edlica de San Pedro en Roma, de la cual hoy se pueden ver restos debajo de la Bas\u00edlica de San Pedro construida a finales del Renacimiento y principios de Barroco. Hay relatos de c\u00f3mo se promocion\u00f3 el relato de Pedro y Pablo y c\u00f3mo se convirtieron en las figuras fundacionales de la Iglesia de Roma.</p> <p>El primer cristianismo est\u00e1 \u00edntimamente unido al juda\u00edsmo. La comunidad de Jerusal\u00e9n, una vez extinguida la primera generaci\u00f3n de los seguidores de Jes\u00fas, desaparece. El cristianismo tiene muy poca importancia en Judea. No es hasta que Elena la madre de Constantino descubre la cruz de Cristo y construye las primeras iglesias en Jerusal\u00e9n. No es hasta el s. IV que se recupera en Jersusal\u00e9n esta memoria sobre el primer cristianismo. Parad\u00f3jicamente, los lugares donde Jes\u00fas hab\u00eda vivido, no fueron lugares de memoria para los cristianos durante los primeros siglos, es decir, crece en el \u00e1mbito del IR, lo que permiti\u00f3 al cristianismo desarrollarse como una religi\u00f3n romana y sobrevivir en ese ecosistema/mercado de las religiones que fue el Mediterr\u00e1neo antiguo. </p> <p>Pablo nunca evit\u00f3 el debate acerca de la cuesti\u00f3n de la pureza ritual: sobre si deb\u00edan cumplirse o no las prescripciones jud\u00edas. Pablo se separa de este ritualismo jud\u00edo y crea un cristianismo que tiende a separarse de estas limitaciones y se abre a los gentiles. En resumen, las ense\u00f1anzas de Pablo (recordemos que el mensaje cristiano es muy sencillo y accesible a todos los p\u00fablicos. La mayor parte de la predicaci\u00f3n de los primeros siglos era oral, por tanto no era necesario siquiera saber leer. Los libros son importantes para los cristianos, s\u00ed, pero s\u00f3lo una \u00e9lite se dedicar\u00e1 a comentarlos en las iglesias: existe la figura del lector) se pueden sintetizar en tres: </p> <ol> <li>Jesucristo ha liberado a los hombres de la ley jud\u00eda y es posible salvarse solo por la fe. Esta es la idea que recuperar\u00e1 Lutero en el XVI (la doctrina de la justificaci\u00f3n por la sola fe). La fe es un regalo, un don que Dios pone en las almas de los elegidos. </li> <li>La salvaci\u00f3n de Jesucristo es universal, no s\u00f3lo est\u00e1 restringida a un pueblo. En G\u00e1latas, cuando dice \"no hay ni jud\u00edo ni griego...\". Este mensaje liberador es limitado, porque se aplica fundamentalmente al momento de la salvaci\u00f3n pero el cristianismo sigue siendo una religi\u00f3n abierta; acoge abiertamente y dan relieve a las mujeres (sobre todo los ap\u00f3crifos); acoge a esclavos y hombres libres (aunque nunca aboli\u00f3 la esclavitud). Tiene un mensaje social fuerte pero limitado.</li> <li>Fort\u00edsimo contenido \u00e9tico. Aunque Jes\u00fas tambi\u00e9n lo tiene, Pablo lo estructura para aplicarlo al funcionamiento de las primeras comunidades cristianas.</li> </ol> <p>\u00bfPor qu\u00e9 es importante la figura de Pablo? - Pablo habla en griego a los gentiles. Sin Pablo el mensaje de Jes\u00fas nunca habr\u00eda tenido la difusi\u00f3n que alcanz\u00f3. Los seguidores de Pablo en Judea se extinguen.  - Las cartas de Pablo fueron las lecturas de cabecera por los cristianos durante toda su historia.</p> \u2190 volver a cristianismo ir a tema 3 \u2192"},{"location":"cristianismo/apuntes/t2/","title":"Tema 2: El cristianismo en los siglos II y III","text":"<p>Distintos movimientos atestiguados:</p> <ul> <li>Morado oscuro: los centros fuertemente cristianizados a mediados del siglo III. Las \u00e1reas de expansi\u00f3n del cristianismo est\u00e1n sobre todo en el Oriente, en las zonas costeras de Asia Menor y de Grecia. En Egipto, donde hubo una comunidad antigua, y en Cirene (Tripolitania, hoy Argelia); tambi\u00e9n en Roma; luego, norte de \u00c1frica, Cartago (cristianismo ya a finales del II) y en el extremo Occidente tenemos Galia y sur de la P. Ib\u00e9rica.</li> <li>En m\u00e1s claro, a finales del III. Todo colonizado por ellos, conviviendo con otros polite\u00edstas.</li> </ul> <p></p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t2/#la-expansion","title":"La expansi\u00f3n","text":"<p>El cristianismo se difunde r\u00e1pidamente gracias a la lengua griega (el uso del lat\u00edn aparece en el cristianismo en un momento muy tard\u00edo, a finales del II y sobre todo en el III). Es una religi\u00f3n que se difunde al principio por los doce pero m\u00e1s tarde por un grupo bastante variado de nombres masculinos (sabemos que hab\u00eda mujeres pero han desaparecido del recuerdo, salvo lo que queda en los ap\u00f3crifos). Pablo difunde sus mensajes en los \u00e1mbitos urbanos, el cristianismo es una religi\u00f3n urbana. Los intelectuales paganos dec\u00edan que era una religi\u00f3n de personas sin formaci\u00f3n, sin ni\u00f1os, de personas simples, ancianos, d\u00e9biles mentales, mujeres, esclavos... propia de personas no cultivadas. Hoy sabemos que compiti\u00f3 en \u00e1reas urbanas con religiones urbanas:</p> <ul> <li>Bien c\u00edvicas grecorromanas (las propias de las poleis o del Estado) </li> <li>O bien con las mist\u00e9ricas/orientales (Isis, Cibeles o Mitra). El cristianismo se parece bastante a estas, ya que para formar parte de la comunidad hace falta una iniciaci\u00f3n, un camino itinerante que comienza con la catequizaci\u00f3n de los catec\u00famenos y finaliza con el bautismo. La ceremonia de agua (por inmersi\u00f3n completa: las primeras noticias que tenemos de baptisterios son piscinas a las que hay que bajar). El bautismo marca la diferencia entre estar fuera y estar dentro de la comunidad y tiende a recibirse al final de la vida, porque se consideraba que lavaba todos los pecados.</li> </ul> <p>Hoy el catolicismo bautiza a los neonatos. En la antig\u00fcedad el bautismo era una ceremonia de conciencia, en la cual los cristianos deb\u00edan hacer una especia de juramento de fe de sus creencias de manera consciente. Si hoy bautizamos a los ni\u00f1os es por un debate teol\u00f3gico que tuvo lugar a finales del s. IV y en la primera mitad del V, acerca del pecado original.</p> <ul> <li> <p>Hab\u00eda cristianos que pensaban que nosotros no \u00e9ramos herederos del pecado original. Es decir, que el hombre es libre para pecar o no pecar.</p> </li> <li> <p>Seg\u00fan Agust\u00edn, todos los hombres cuando nacen son portadores del pecado original, de ah\u00ed que todos los ni\u00f1os necesiten ser bautizados.</p> </li> </ul> <p>El griego es la lengua com\u00fan de uso, la lengua de la evangelizaci\u00f3n y la predominante en oriente y en la di\u00e1spora jud\u00eda. Tambi\u00e9n es la de los comerciantes y de los agentes de cultura, que son los principales agentes de la primera expansi\u00f3n del cristianismo. Este no habr\u00eda triunfado si, adem\u00e1s de sus predicadores itinerantes, no hubiera habido figuras, fundamentalmente masculinas, que lo difundieran. </p> <p>Sabemos, a trav\u00e9s de m\u00faltiples fuentes, que fueron estos comerciantes (en menor medida soldados) los que difundieron el cristianismo de oriente a occidente. Se difunde sobre todo por v\u00eda mar\u00edtima desde Palestina hasta Grecia por el B\u00f3sforo. La otra ruta es por el \u00c1frica proconsular. </p> <p>Entre las iglesias m\u00e1s relevantes de estos siglos: </p> <ul> <li>La Iglesia de Antioqu\u00eda</li> <li>La Iglesia de Cartago</li> <li>La Iglesia de Alejandr\u00eda</li> <li>La Iglesia de Roma (que no lleg\u00f3 a ser muy relevante hasta los ss IV y V)</li> <li>A partir del s. IV comienzan a surgir dos nuevos centros de influencia cristiana: <ul> <li>La Iglesia de Jerusal\u00e9n, tras el descubrimiento de la vera crux por parte de la emperatriz Elena. Constantino tambi\u00e9n puso mucho dinero en la promoci\u00f3n de los lugares sagrados. Se construye la Iglesia del Santo Sepulcro, la de la Ascensi\u00f3n en el MDO...</li> <li>Iglesia de Constantinopla: comienza a hacerse muy influyente con Constantino. A partir del s. V, el IR se divide en dos mitades. </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t2/#cristianismo-en-los-ss-ii-iii","title":"Cristianismo en los ss. II-III","text":"<p>Caracter\u00edsticas generales</p> <p>\u00bfEn qu\u00e9 cosas se distingue el cristianismo del resto de religiones del Mediterr\u00e1neo del siglo III?</p> <ol> <li> <p>Monote\u00edsmo.</p> <p>Exist\u00eda otra religi\u00f3n monote\u00edsta: el juda\u00edsmo. La consolidaci\u00f3n del juda\u00edsmo como religi\u00f3n monote\u00edsta es un proceso lento; los patriarcas y el primer ambiente hist\u00f3rico del juda\u00edsmo es fuertemente polite\u00edsta y muy ritualista. Pero en \u00e9poca de Jes\u00fas ya es marcadamente monote\u00edsta. El culto estaba muy concentrado en el templo de Jerusal\u00e9n, exlusivista, solo para jud\u00edos. Los cristianos heredaron del juda\u00edsmo el car\u00e1cter monote\u00edsta, que distingue al cristianismo de las rr. polite\u00edstas de su entorno.  No obstante, el monote\u00edsmo cristiano es menos monol\u00edtico que el jud\u00edo, ya que pronto el crmo tiene dos figuras divinas: Dios padre y el Logos (su emanaci\u00f3n en la Tierra: la figura de Jesucristo). Paulatinamente la figura del ES entra a formar parte de esa trilog\u00eda, aunque no es relevante en los debates cristol\u00f3gicos hasta avanzado el siglo IV.   La primera cr\u00edtica que los intelectuales paganos hac\u00edan a los cristianos era sobre su no-monote\u00edsmo. \"Os declar\u00e1is una religi\u00f3n distinta, monote\u00edsta, pero ten\u00e9is muchos dioses, por lo menos dos, y ten\u00e9is una gran cantidad de esp\u00edritus (d\u00e1imones)\". Este arquetipo se parec\u00eda bastante a algunas vertientes neoplat\u00f3nicas del polite\u00edsmo mediterr\u00e1neo.</p> </li> <li> <p>Exclusivismo</p> <p>Si bien el cristianismo es monote\u00edsta, lo que lo distingue fundamentalmente del resto de rr. del MT es su exclusivismo: el monote\u00edsmo cristiano excluye cualquier otra opci\u00f3n religiosa. (Cf. monote\u00edsmo pagano, que era inclusivista: no rechaza ning\u00fan sistema religioso). Los cristianos son una comunidad cerrada que requiere una conversi\u00f3n, un acto de renuncia a cualquier otra religi\u00f3n. </p> <p>El ethos religioso normal de las personas que viven en el MT durante el IR era una estampa de colores, que hac\u00eda que una persona pudiera rendir culto a un abanico variado de divinidades, muchas extranjeras, que conviv\u00edan de manera pac\u00edfica. El cristianismo es una religi\u00f3n radical y este radicalismo hace que sea peligroso para las dem\u00e1s religiones con las que convive durante el II y el III.</p> </li> <li> <p>Ambici\u00f3n de universalidad</p> <p>Singularidad que distingue el cristianismo del juda\u00edsmo. El juda\u00edsmo es una religi\u00f3n \u00e9tnica, existe el proselitismo pero de manera muy limitada, muy exclusivista, hay que pasar por al menos dos fases dentro del juda\u00edsmo y para ser un 'jud\u00edo perfecto' hay que pasar por unas cribas rituales, incluyendo pr\u00e1cticas como la circuncisi\u00f3n, que eran extra\u00f1as para el \u00e1mbito helen\u00edstico romano.</p> <p>Las rr. polite\u00edstas del MT no tienen ambiciones de universalidad. Sabemos que hay cierto proselitismo intenso en religiones mist\u00e9ricas pero sobre todo con intereses cremat\u00edsticos, porque tener m\u00e1s adeptos significaba ser m\u00e1s populares y tener una mayor potencia econ\u00f3mica. Los templos de la antig\u00fcedad viven de la generosidad de sus cultores. </p> <p>Parad\u00f3jicamente, esta universalidad hace al cristianismo intolerante: en la convicci\u00f3n de que es la \u00fanica religi\u00f3n verdadera, la \u00fanica que proporciona la posibilidad de salvaci\u00f3n (frente a la falsedad de los \u00eddolos paganos), los cristianos emprenden una campa\u00f1a proselitista para captar adeptos mediante, incluso, coacci\u00f3n religiosa con el fin de salvar a la humanidad.</p> </li> <li> <p>Novedad</p> <p>Esto no era bueno para los cristianos, ya que en la antig\u00fcedad se cre\u00eda que la solvencia de una religi\u00f3n estaba directamente relacionada con la antig\u00fcedad de la misma. En el IR el juda\u00edsmo fue respetado fundamentalmente porque era una religi\u00f3n muy antigua, como eran tambi\u00e9n las religiones egipcias que, aunque parec\u00edan rid\u00edculas a griegos y romanos, fueron respetadas.</p> <p>Esto priva al cristianismo del estatus de religio licita que pose\u00eda el juda\u00edsmo y hace que se arriesguen a ser perseguidos. </p> </li> </ol>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t2/#organizacion-interna-de-la-iglesia","title":"Organizaci\u00f3n interna de la Iglesia","text":"<p>Las primeras comunidades cristianas son conocidas exclusivamente por las cartas de Pablo. Sabemos cu\u00e1l era su organizaci\u00f3n y cu\u00e1les eran sus preocupaciones. </p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t2/#iglesia-carismatica-iglesia-jerarquica","title":"Iglesia carism\u00e1tica &gt; Iglesia jer\u00e1rquica","text":"<p>Las primeras comunidades ten\u00edan un car\u00e1cter altamente carism\u00e1tico: comunidades de car\u00e1cter horizontal, no piramidal (como acab\u00f3 siendo el cristianismo jer\u00e1rquico); dentro de estas comunidades autodenominadas \u1f10\u03ba\u03ba\u03bb\u03b5\u03c3\u03af\u03b1\u03b9 siempre hay una autoridad, pero suele ser una comunidad colegiada. Gobiernan un grupo de \u03c0\u03c1\u03b5\u03c3\u03b2\u03cd\u03c4\u03b5\u03c1\u03bf\u03b9 mediante una estructura tomada del gobierno de las \u03c0\u03cc\u03bb\u03b5\u03b9\u03c2 (una asamblea popular) y un consejo rector. Las primeras comunidades son muy flu\u00eddas, ya que estaba muy presente la convicci\u00f3n de que el fin de los tiempos era inminente. </p> <p>Estas primeras agrupaciones viven en un sistema comunitario donde se comparten propiedades, etc. Sin embargo, pasaron varias generaciones y el final de los tiempos no llegaba. Esto provoc\u00f3 una reestructuraci\u00f3n para adaptarse al nuevo panorama y prepararse de una manera m\u00e1s serena para el fin de los tiempos que no parec\u00eda ser tan inminente. Esta p\u00e9rdida de las expectativas escatol\u00f3gicas inminentes hizo de las primeras comunidades carism\u00e1ticas comunidades eclesi\u00e1sticas, piramidales. </p> <p>1 Corintios 14, 26-32</p> <p>\u00bfQu\u00e9 concluir, hermanos? Cuando os reun\u00eds, cada cual puede tener un salmo, una instrucci\u00f3n, una revelaci\u00f3n, un discurso en lengua, una interpretaci\u00f3n; pero que todo sea para edificaci\u00f3n. Si se habla en lengua, que hablen dos, o a lo m\u00e1s, tres, y por turno; y que haya un interprete. Si no hay quien interprete, gu\u00e1rdese silencio en la asamblea; hable cada cual consigo mismo y con Dios. En cuanto a los profetas, hablen dos o tres, y los dem\u00e1s juzguen. Si alg\u00fan otro que est\u00e1 sentado tiene una revelaci\u00f3n, c\u00e1llese el primero. Pues pod\u00e9is profetizar todos por turno para que todos aprendan y sean exhortados. Los esp\u00edritus de los profetas est\u00e1n sometidos a los profetas, pues Dios no es un Dios de confusi\u00f3n, sino de paz. </p> <p>Describe una asamblea completamente flu\u00edda. Habla de profetas, de personas con el don de lenguas (glosolalia)... Las primeras ense\u00f1anzas en estas comunidades vienen por inspiraci\u00f3n del ES, entran en los cuerpos de los profetas y salen sin nung\u00fan tipo de filtro ni mediaci\u00f3n. </p> <p>El cuerpo femenino est\u00e1 espec\u00edficamente dise\u00f1ado para la profec\u00eda, puesto que se considera que las mujeres tienen muy poca capacidad de raciocinio. De Arist\u00f3teles en adelante se considera que la parte racional es la masculina y la intuitiva la femenina. El ES revela su sabidur\u00eda a trav\u00e9s del cuerpo femenino porque pasa sin ning\u00fan tipo de control: no hay elaboraci\u00f3n intelectual. De ah\u00ed que en las PCC hubiese muchas profetisas.</p> <p>33-35</p> <p>Como en todas la Iglesias de los santos, las mujeres c\u00e1llense en las asambleas; que no les est\u00e1 permitido tomar la palabra antes bien, est\u00e9n sumisas como tambi\u00e9n la Ley lo dice. Si quieren aprender algo, preg\u00fantenlo a sus propios maridos en casa; pues es indecoroso que la mujer hable en la asamblea.</p> <p>Esto est\u00e1 en contraposici\u00f3n con lo expuesto antes, donde no se establece ninguna diferencia entre hombres y mujeres. Es el tipo de contradicciones en las cartas paulinas que ha llevado a parte de la cr\u00edtica a pensar que 33-35, vers\u00edculos m\u00e1s restrictivos que no se compadecen con la parte previa del texto, han sido interpolados en un momento posterior (coincidente con el final del I y principios del II, cuando se pierden las exp. escatol\u00f3gicas y el cristianismo se asienta en el mundo grecorromano, que excluye a las mujeres de las pr\u00e1cticas rituales).</p> <p>Este silencio de las mujeres en la Iglesia se arrastra hasta hoy. En el catolicismo, las mujeres solo pueden actuar en la liturgia en calidad de diaconisas.</p> <p>En las cartas sacerdotales:</p> <p>1 Timoteo</p> <p>Quiero, pues, que en todas partes los hombres oren, levantando las manos al cielo con santidad, sin enojos ni contiendas.  En cuanto a las mujeres, quiero que ellas se vistan decorosamente, con modestia y recato, sin peinados ostentosos, ni oro, ni perlas, ni vestidos costosos. Que se adornen m\u00e1s bien con buenas obras, como corresponde a mujeres que profesan servir a Dios.  La mujer debe aprender con serenidad, con toda sumisi\u00f3n. No permito que la mujer ense\u00f1e al hombre y ejerza autoridad sobre \u00e9l; debe mantenerse ecu\u00e1nime.  Porque primero fue formado Ad\u00e1n, y Eva despu\u00e9s. Adem\u00e1s, no fue Ad\u00e1n el enga\u00f1ado, sino la mujer; y ella, una vez enga\u00f1ada, incurri\u00f3 en pecado. Pero la mujer se salvar\u00e1 siendo madre y si permanece con sensatez en la fe, el amor y la santidad.</p> <p>Esto es una legitimaci\u00f3n de la desigualdad de g\u00e9nero a la que se da una sanci\u00f3n de car\u00e1cter teol\u00f3gico, como Ad\u00e1n fue creado primero existe un orden en la creaci\u00f3n y en la vida social. No fue Ad\u00e1n quien se dej\u00f3 seducir sino la mujer, la culpable del pecado original, de la ca\u00edda del hombre: por tanto, la responsable de la necesidad de que viniese un redentor.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t2/#episcopado-monarquico","title":"Episcopado mon\u00e1rquico","text":"<p><code>\u1f10\u03c0\u03af-\u03c3\u03ba\u03bf\u03c0\u03bf\u03c2: super-visor</code> <code>\u03bc\u03cc\u03bd-\u03b1\u03c1\u03c7\u03bf\u03c2: el oficio de uno solo</code></p> <p>En las ep\u00edstolas pastorales se describen las cualidades que deben tener los tres grados jer\u00e1rquicos del primer cristianismo (los mismo que tenemos hoy). </p> <ol> <li>Obispos</li> <li>Presb\u00edteros (sacerdotes)</li> <li>Di\u00e1conos (\u00fanico nivel al que tienen acceso las mujeres)</li> </ol> <p>Tito 1, 5-9</p> <p>Te he dejado en Creta, para que terminaras de organizarlo todo y establecieras presb\u00edteros en cada ciudad de acuerdo con mis instrucciones.  Todos ellos deben ser irreprochables, no haberse casado sino una sola vez y tener hijos creyentes, a los que no se pueda acusar de mala conducta o rebeld\u00eda.Porque el que preside la comunidad, en su calidad de administrador de Dios, tiene que ser irreprochable. No debe ser arrogante, ni col\u00e9rico, ni bebedor, ni pendenciero, ni \u00e1vido de ganancias deshonestas,sino hospitalario, amigo de hacer el bien, moderado, justo, piadoso, due\u00f1o de s\u00ed.Tambi\u00e9n debe estar firmemente adherido a la ense\u00f1anza cierta, la que est\u00e1 conforme a la norma de la fe, para ser capaz de exhortar en la sana doctrina y refutar a los que la contradicen.</p> <p>En la antig\u00fcedad todos los niveles, inclu\u00eddo el obispo, pod\u00edan contraer matrimonio (solo una vez y antes de entrar en el servicio de presb\u00edteros), por tanto, ten\u00edan hijos. </p> <p>Estas son las cualidades que deb\u00eda tener un buen cristiano, que son exactamente las cualidades del estoicismo.</p> <p>El nivel intelectual y teol\u00f3gico de muchos sacerdotes era muy bajo (todav\u00eda pasa hoy). Deja claro tambi\u00e9n que el presb\u00edtero debe estar preparado y gozar de buena fama. Un choque que tiene el cristianismo con el IR es que los cristianos eran difamados tanto por los intelectuales (que entraban a fondo en dogmas como el de la resurrecci\u00f3n) como por el pueblo, que criticaba sus conductas inmorales. </p> <p>Conclusi\u00f3n: las comunidades pasan de ser comunidades l\u00edquidas, fluidas, a comunidades estructuradas, en las cuales se pone orden en la interpretaci\u00f3n del mensaje cristiano a trav\u00e9s de un mediador (con el tiempo \u00e9ste ser\u00e1 el obispo). Las mujeres son excluidas de los cargos eclesi\u00e1sticos y de toda forma de profec\u00eda de manera espont\u00e1nea. En resumen, el cristianismo se va convirtiendo poco a poco, sobre todo a partir del siglo II, en una religi\u00f3n grecorromana que pretende ser socialmente aceptable. A finales del siglo III la Iglesia estar\u00e1 ya perfectamente jerarquizado.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t2/#el-conflicto-religioso-en-el-imperio-romano","title":"El conflicto religioso en el Imperio Romano","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/t2/#el-conflicto-interno","title":"El conflicto interno","text":"<p>Ortodoxia y herej\u00eda. La literatura heresiol\u00f3gica</p> <p>El conflicto est\u00e1 presente en el cristianismo desde sus mismos or\u00edgenes. </p> <p>La variedad de cristianismos est\u00e1 presente desde los or\u00edgenes. Se tiende a hablar de \"el cristianismo\", m\u00e1s que nada porque cristianismo es una palabra abstracta que no tiene plural, de forma coherente con la herencia antigua de la unidad dogm\u00e1tica de la religi\u00f3n. Con todo, cuando leemos las fuentes nos damos cuenta de que hay una enorme variedad de mundos cristianos desde el principio. </p> <p>Resumen que explica muy bien las caracter\u00edsticas que la antigua literatura cristiana atribuye a la figura del heterodoxo. </p> <p>En Los cristianismos derrotados de Pi\u00f1ero se explica el panorama diverso de los cristianismos en los siglos II/III. </p> <p>El t\u00e9rmino herej\u00eda, con el que los cristianos se refieren a estos grupos que se alejan de la ortodoxia, viene del t\u00e9rmino griego \u03b1\u1f35\u03c1\u03b5\u03c3\u03b9\u03c2 (secta) que designa una escuela religiosa en el \u00e1mbito cl\u00e1sico. Los cristianos redujeron el significado de esta palabra y pas\u00f3 a significar secta peligrosa. Hetero-doxo (\u1f11\u03c4\u03b5\u03c1\u03cc-\u03b4\u03bf\u03be\u03bf\u03c2) o hereje es el que se desv\u00eda de la norma, de lo que es mayoritario. </p> <p>En la Iglesia hubo divisiones desde los mismos or\u00edgenes. Se encuentra ya en las cartas de Pablo. </p> <p>Tito 1, 10-16</p> <p>Porque hay a\u00fan muchos contumaces, habladores de vanidades y enga\u00f1adores, mayormente los de la circuncisi\u00f3n, a los cuales es preciso tapar la boca; que trastornan casas enteras, ense\u00f1ando por ganancia deshonesta lo que no conviene. Uno de ellos, su propio profeta, dijo: Los cretenses, siempre mentirosos, malas bestias, glotones ociosos. Este testimonio es verdadero; por tanto, repr\u00e9ndelos duramente, para que sean sanos en la fe, no atendiendo a f\u00e1bulas jud\u00edas, ni a mandamientos de hombres que se apartan de la verdad. Todas las cosas son puras para los puros, mas para los corrompidos e incr\u00e9dulos nada les es puro; pues hasta su mente y su conciencia est\u00e1n corrompidas. Profesan conocer a Dios, pero con sus actos lo niegan, siendo abominables y rebeldes, reprobados en cuanto a toda buena obra.</p> <p>Rivalidad interna de predicaci\u00f3n, caracter\u00edstica de las rr. del MT. </p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t2/#el-concepto-de-ortodoxia-y-herejia","title":"El concepto de ortodoxia y herej\u00eda","text":"<p>El te\u00f3logo alem\u00e1n Walter Bauer (s. XX) marc\u00f3 la comprensi\u00f3n sobre la gestaci\u00f3n de la heterodoxia. Su obra, La ortodoxia y la herej\u00eda en el cristianismo antiguo se public\u00f3 en 1934 en alem\u00e1n y fue posteriormente conocida por la comunidad cient\u00edfica tras su traducci\u00f3n en 1971. </p> <p>Su tesis es: la heterodoxia no es una desviaci\u00f3n de la ortodoxia, es decir, no existi\u00f3 en el principio del cristianismo una \u03b4\u03cc\u03be\u03b1 perfectamente establecida a partir de la cual hay disensiones, sino que el proceso es exactamente el contrario. A trav\u00e9s de los muchos cristianismos y las diversas interpretaciones del mensaje cristiano se fue conformando, paulatinamente, una ortodoxia que fue dejando fuera movimientos disidentes por motivos muy diversos. </p> <p>Para una visi\u00f3n m\u00e1s extendida sobre esto, consultar este documento. </p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t2/#literatura-heresiologica","title":"Literatura heresiol\u00f3gica","text":"<p>De los siglos II y III poseemos mucha literatura heresiol\u00f3gica. Este g\u00e9nero literario se especializa en refutar los grupos heterodoxos: Justino, Ireneo de Lyon, Tertuliano, Epifanio de Salamina, De haeresibus de Agust\u00edn de Hipona...</p> <p>Los grupos her\u00e9ticos m\u00e1s importantes son los gn\u00f3sticos y los marcionitas, que no aceptan la Biblia Hebrea como parte de la ense\u00f1anza cristiana. </p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t2/#el-conflicto-con-el-estado-romano","title":"El conflicto con el Estado romano","text":"<p>Las persecuciones y la literatura apolog\u00e9tica</p> <p>El car\u00e1cter monote\u00edsta, exclusivista, combativo del cristianismo y su ambici\u00f3n universalista provocaron choques frecuentes con la sociedad polite\u00edsta romana. </p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t2/#acusaciones-a-los-cristianos","title":"Acusaciones a los cristianos","text":"<p>Podemos dividir en dos niveles las acusaciones que recibieron los cristianos.</p> <ul> <li>Qui\u00e9n acusaba a los cristianos:</li> <li>Intelectuales: Celso, Porfirio: \"el cristianismo es una religi\u00f3n teol\u00f3gicamente muy simple y con principios inasumibles por los intelectuales: la divinidad de Jesucristo (en igualdad con el padre); o sea, tener un dios hecho un hombre (que para los griegos era un h\u00e9roe) y, sobre todo, el dogma de la resurrecci\u00f3n, que para los intelectuales griegos era totalmente inaceptable. Sabemos que muchos intelectuales alentaron las persecuciones de la \u00e9poca de Diocleciano contra los ignorantes cristianos. </li> <li>Clases populares: rumores y lugares comunes. La cr\u00edtica se centra en la inmoralidad de los cristianos: que como se llaman hermanos hab\u00edan tenido relaciones incestuosas, que manten\u00edan reuniones ocultas, que en la misa se mataban ni\u00f1os y se beb\u00eda su sangre... Fake news que contribuyeron al malestar.</li> <li> <p>Los emperadores y magistrados locales, que llevaron a cabo las persecuciones durante los siglos II y III. </p> </li> <li> <p>De qu\u00e9 se acusaba</p> </li> <li>Ate\u00edsmo y misantrop\u00eda</li> <li>Deslealtad al Imperio: por rechazar los cargos p\u00fablicos, el ej\u00e9rcito o los espect\u00e1culos. </li> <li>Conducta inmoral.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t2/#el-genero-apologetico","title":"El g\u00e9nero apolog\u00e9tico","text":"<p>Para defenderse de estas acusaciones nace la apolog\u00eda, contempor\u00e1nea del g\u00e9nero heresiol\u00f3gico. </p> <p>El objetivo es demostrar que el cristianismo es una religi\u00f3n respetable, si bien no muy antigua (la falta de antig\u00fcedad era un punto d\u00e9bil del crmo) y que el cristianismo era una religi\u00f3n compatible con la sociedad grecorromana y con el r\u00e9gimen Imperial: que los cristianos eran muy buenos ciudadanos.</p> <p>Muchos apologetas, reci\u00e9n convertidos desde la filosof\u00eda griega, ponen racionalidad al cristianismo y elaboran una religi\u00f3n compleja apta para los intelectuales. Los primeros apologetas grietos, Ar\u00edstides, Justino, Taciano, vienen todos de la filosof\u00eda y contribuyeron de manera notabil\u00edsima a hacer del cristianismo una religi\u00f3n filos\u00f3fica apta para ser entendida y consumida por los intelectuales del mundo grecorromano. </p> <p>A finales del siglo II nace la apolog\u00e9tica latina (Tertuliano, Minucio F\u00e9lix) en el norte de \u00c1frica. </p> <p>La apolog\u00e9tica contribuy\u00f3 a la definici\u00f3n de la identidad cristiana en di\u00e1logo con la cultua grecorromana.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t2/#recapitulacion","title":"Recapitulaci\u00f3n","text":"<p>El conflicto religioso de los siglos II-III, tanto interno como externo, robusteci\u00f3 el cristianismo y lo convirti\u00f3 en una religi\u00f3n apta y adaptada al mundo grecorromano.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t3/","title":"Tema 3: Hacia un cristianismo de Estado (s. IV)","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/t3/#constantino-y-el-triunfo-del-cristianismo","title":"Constantino y el triunfo del cristianismo","text":"<p>Divisi\u00f3n del Imperio en dos partes: Oriente y Occidente.</p> <p>Con Diocleciano se instaura un nuevo sistema de gobierno: la tetrarqu\u00eda, con dos gobernantes en Oriente y dos en Occidente (un Augusto y un c\u00e9sar). </p> <p>Cuando fallece en Occidente el emperador Constancio Cloro le sucede Constantino, su hijo, y no se respeta la idea inicial de la tetrarqu\u00eda.</p> <p></p> Oriente Occidente Diocleciano  Galerio Maximiano  Constancio Cloro Licinio  Maximino Daya Constantino (306)  Majencio <p>En el a\u00f1o 303, Diocleciano decreta una persecuci\u00f3n general, la m\u00e1s duradera y cruel. A partir de ese a\u00f1o, se emiten cuatro edictos que recrudecen progresivamente las medidas represivas contra los cristianos: destrucci\u00f3n y confiscaci\u00f3n de los lugares de culto y de los libros sagrados, torturas, c\u00e1rcel y la exigencia (304) a todos los habitantes del Imperio de realizar un sacrificio en honor de los dioses y de los emperadores. Legalmente, la persecuci\u00f3n ces\u00f3 en 311, aunque fue m\u00e1s suave y m\u00e1s breve en Occidente. En Oriente, Galerio emiti\u00f3 un edicto de tolerancia poco antes de morir, reconociendo a los cristianos el derecho a ejercer libremente su religi\u00f3n y a recuperar los bienes confiscados.</p> <p>Edicto de Nicomedia, 311:</p> <p>Entre todo lo otro que por el bien y la prosperidad de la cosa p\u00fablica dispusimos, quisimos en el pasado armonizar todas las cosas con el derecho y el orden p\u00fablico romano tradicional. Tambi\u00e9n buscamos que, incluso los cristianos, que hab\u00edan abandonado la religi\u00f3n de sus ancestros, se reintegrasen a la raz\u00f3n y al buen sentido. En efecto, por alg\u00fan motivo, la voluntad de los cristianos fue por su propia obra plagada de tal manera y fueron presa de tal tama\u00f1a estupidez, que abandonaron las instituciones ancestrales, que quiz\u00e1s sus mismos antepasados hab\u00edan instituido. En su lugar, por su propio capricho y como bien les pareci\u00f3, adoptaron y siguieron leyes propias congreg\u00e1ndose en varios lados como grupos separados. As\u00ed, cuando con tal finalidad pusimos en vigor nuestras leyes para que se conformasen a las instituciones tradicionales, muchos se sometieron por el miedo, otros fueron incluso abatidos. Aun as\u00ed muchos perseveraron en su prop\u00f3sito y constatamos que no observaban la reverencia a los dioses de la religi\u00f3n debida ni tampoco aquella del Dios de los cristianos. Habida cuenta de nuestra gran clemencia e inveterada costumbre de indulgencia que ejercitamos frente a todos los hombres, creemos que debemos extenderla tambi\u00e9n a este caso. De tal modo pueden nuevamente los cristianos reconstituirse as\u00ed como sus lugares de culto, siempre que no hagan nada en contra del orden p\u00fablico. Por medio de otra carta indicaremos a los magistrados como deben conducirse. En raz\u00f3n de esta, nuestra benevolencia, deber\u00e1n orar por nuestra salud y la del imperio, para que el imperio pueda continuar inc\u00f3lumne y para que puedan vivir en seguridad en sus hogares. \u2013 Lactancio, DMP, 34.</p> <p>Lactancio pretende demostrar que todas las autoridades paganas contrarias al cristianismo que persiguieron a los cristianos fueron represaliadas por la providencia divina con muertes horribles en medio de sufrimientos y tormentos.</p> <p>Tras su muerte, la persecuci\u00f3n fue reanudada por Maximino Daya hasta su muerte en 313 a manos de Licinio.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t3/#la-victoria-del-puente-milvio","title":"La victoria del puente Milvio","text":"<p>Constantino accede al poder en el a\u00f1o 306, nombrado augusto por su propio ej\u00e9rcito en York. Desde ese momento intent\u00f3 imponer su poder a Majencio. Se desat\u00f3 una guerra civil y en el 312 se produce la decisiva batalla de Puente Milvio, que consagra a Constantino como \u00fanico gobernante en la parte occidental frente a Majencio.</p> <p>El Puente Milvio era un antiguo puente de madera en mal estado. Cuando los soldados de Majencio cruzan el puente, \u00e9ste se viene abajo y la mayor\u00eda de los soldados, incluido Majencio, son arrastrados y muertos por el T\u00edber.</p> <p>Despu\u00e9s en 324, en su enfrentamiento con Licinio (que hab\u00eda derrotado a Maximino Daya), Constantino vence en la batalla de Cris\u00f3polis, Nicomedia, convirti\u00e9ndose en emperador \u00fanico.</p> <p>Tenemos la informaci\u00f3n de esta batalla por Eusebio y Lactancio. Esta descripci\u00f3n hecha por parte de dos autores cristianos se ha cristianizado.</p> <p>Versiones sobre la conversi\u00f3n de Constantino</p> <p>Lactancio, De mortib. persec., 44, 5-6</p> <p>Constantino fue advertido en sue\u00f1os para que grabase en los escudos el signo celeste de Dios y entablase de este modo la batalla. Pone en pr\u00e1ctica lo que se le hab\u00eda ordenado y, haciendo girar la letra \u03c7 con su extremidad superior curvada en c\u00edrculo, graba el nombre de Cristo en los escudos. El ej\u00e9rcito, protegido con este emblema, toma las armas.</p> <p>Las dos primeras letras del nombre de Cristo son la \u03c7 y la \u03c1 (en lat\u00edn X y P). Si giramos la \u03c7\u03b9, nos queda el crism\u00f3n: \u2627.</p> <p>Eusebio, panegirista de la corte, que en el 337 escribe la Vita Constantini alude a este espisodio: tambi\u00e9n menciona esta premonici\u00f3n en Historia Ecclesiastica; en esta, no habla de una visi\u00f3n celeste.</p> <p>Eusebio, Vit. Const., 1, 28-29</p> <p>[...] vio con sus propios ojos, en pleno cielo, superpuesto al sol, un trofeo en forma de cruz, construido a base de luz y al que estaba unida una inscripci\u00f3n que rezaba: \"Con \u00e9ste vencer\u00e1s\" (\u1f10\u03bd \u03c4\u03bf\u03cd\u03c4\u1ff3 \u03bd\u03af\u03ba\u03b1/in hoc signo vinces)\u00a0[...] En sue\u00f1os vio a Cristo, hijo de Dios, con el signo que apareci\u00f3 en el cielo y le ordenaba que una vez se fabricara una imitaci\u00f3n del signo observado en el cielo se sirviera de \u00e9l como basti\u00f3n en las batallas contra los enemigos.</p> <p>Sin embargo, no todas las versiones que nos han llegado son de cristianos. Tenemos versiones paganas que no se centran en cristianizar el relato.</p> <ol> <li>Z\u00f3simo, s. V. En su Historia Nova (2, 29) dice el hecho de que Constantino decidiera atribuir su victoria al dios cristiano no se debe a que \u00e9ste se le hubiera aparecido, sino a que el propio emperador decidi\u00f3 convertirse al crmo debido a los hechos sangrientos que se produjeron en la corte como consecuencia de sus decisiones. </li> </ol> <p>Z\u00f3simo cuenta que Constantino asesina a Fausta; que recurre a los sacerdotes polite\u00edstas en busca de un rito de purificaci\u00f3n de tal culpa; que al no encontrarlo, llega un sabio venido de Egipto (con toda probabilidad, Osio de C\u00f3rdoba) y le asegura que la doctrina cristiana le ofrece el perd\u00f3n de todo pecado. </p> <p>Sea como fuere, parece que los datos hist\u00f3ricos indican que s\u00f3lo en el lecho de muerte Constantino fue bautizado, parad\u00f3jicamente por un obispo arriano: Eusebio de Nicomedia. Lo que quiere contar Z\u00f3simo es que si Constantino se convierte, sinceramente o no, es s\u00f3lo porque el dios cristiano ser\u00e1 el \u00fanico que le perdonar\u00e1 sus muchos y terribles pecados, y no porque haya habido una intervenci\u00f3n divina previa como cuentan los cristianos.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t3/#el-edicto-de-milan-y-sus-consecuencias","title":"El Edicto de Mil\u00e1n y sus consecuencias","text":"<p>Licinio y Constanino se re\u00fanen en Mil\u00e1n y para aprobar una serie de acuerdos que reconocen la libertad de culto tras las persecuciones anteriores llevadas a cabo por las autoridades paganas.</p> <p>Hasta ese momento, los cultos polite\u00edstas eran completamente aceptados. Las religiones mist\u00e9ricas se consideraban de \u00e1bito privado, eran religiones orientales, con unos cultos diferentes pero que no interfer\u00edan en los tradicionales grecorromanos. La \u00fanica religi\u00f3n monote\u00edsta, el juda\u00edsmo, era considerada una religi\u00f3n \u00e9tnica seguida \u00fanicamente por los jud\u00edos. Por tanto, hasta que el cristianismo comienza a difundirse, no hab\u00eda problemas de convivencia religiosa, no hab\u00eda intolerancia. El car\u00e1cter universalista y proselitista del cristianismo caus\u00f3 los choques. </p> <p>El conjunto de acuerdos a los que llegaron Constantino y Licinio en el 313 se conoce como Edicto de Mil\u00e1n, que no fue un Edicto, una disposici\u00f3n legal. Estas disposiciones se nos han conservado por dos autores cristianos:  - En lat\u00edn por Lactancio en DMP - En griego por Eusebio de Cesarea en la HE. Los cristianos pasan a disponer de total libertad para practicar su culto y la Iglesia se puede desarrollar tranquilamente. </p> <p>Estos acuerdos entre los emperadores de las dos partes del Imperio son un pacto interesado de colaboraci\u00f3n entre la Iglesia y el Estado. El Estado reconoce a la Iglesia la propiedad de sus bienes, la libertad para desplegar su culto, disponer de nuevos bienes... A cambio, la Iglesia deber\u00e1 permitir al Estado, sobre todo a la figura del emperador, intervenir y participar en las decisiones de tipo eclesi\u00e1stico.</p> <p>Aunque puede parecer que la parte m\u00e1s beneficiada es la Iglesia, m\u00e1s adelante se ver\u00e1 como el Estado sac\u00f3 m\u00e1s partido de estas medidas.</p> <p>Nota: la cuesti\u00f3n constantiniana.</p> <p>Cuando Constantino se convierte en emperador \u00fanico, decide trazar una especie de monote\u00edsmo sincr\u00e9tico entre el dios Sol y el dios cristiano que no sabemos exactamente cu\u00e1ndo abandon\u00f3. Paulatinamente se va inclinando en favor del cristianismo y se produce una asimilaci\u00f3n entre el poder religioso y el civil (entre la Iglesia y el Estado: un \u00fanico Dios y un \u00fanico emperador = monote\u00edsmo en ambos lados), o sea, una concepci\u00f3n teocr\u00e1tica del Estado: el cesaropapismo, que consiste en que el emperador debe intervenir en todos los asuntos de la Iglesia para procurar el bienestar de su pueblo en los planos pol\u00edtico y religioso.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t3/#las-reformas-de-constantino","title":"Las reformas de Constantino","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/t3/#innovaciones-literarias","title":"Innovaciones literarias","text":"<ol> <li>La oratoria. Discursos de aparato/epid\u00edcticos, grandilocuentes, ostentosos... Esta pr\u00e1ctica segu\u00eda cultiv\u00e1ndose, era la \u00faltima fase de la educaci\u00f3n de los j\u00f3venes: convencer hablando. Los cristianos dan especial importancia a estos discursos porque se pronuncian en las grandes celebraciones lit\u00fargicas.</li> <li>La ex\u00e9gesis b\u00edblica: g\u00e9nero nuevo. La mayor\u00eda de los cristianos no sab\u00edan leer y les costaba much\u00edsimo entender lo que el NT conten\u00eda, de ah\u00ed que los grandes autores se dedicaran a interpretar los textos y a hacer ex\u00e9gesis de ellos. [a.moron: en algunas clases se dice que el mensaje cristiano es populista, que lo entiende todo el mundo, que no requiere interpretaci\u00f3n, que es accesible, etc. Aqu\u00ed la ex\u00e9gesis nace para accesibilizar el contenido del NT?]</li> <li>Escuela alejandrina (Clemente y Or\u00edgenes): alegorizante. </li> <li>Escuela antioquena (Juan Cris\u00f3stomo): literal.</li> <li>Historiograf\u00eda eclesi\u00e1stica: otro g\u00e9nero completamente nuevo &gt; Eusebio de Cesarea (de Palestina). Fue el autor de la primera Historia de la Iglesia (Historia Ecclesiastica), y escribi\u00f3 la Vita Constantini, totalmente encomi\u00e1stica, en que presenta al emperador como un hombre completamente perfecto, como el pr\u00edncipe ideal y el imitador de Dios, y cuyo poder derivaba de \u00e9l. Eusebio escribe esta historia recopilando las fuentes primarias (\u1f31\u03c3\u03c4\u03bf\u03c1\u03af\u03b1), lejos de buscar causas y consecuencias de los hechos.</li> <li>El g\u00e9nero epistolar: este g\u00e9nero no es nada nuevo. En el NT est\u00e1n las cartas de Pablo, de Pedro y de Juan. Predominio de las normas ret\u00f3ricas: typoi cl\u00e1sicos. De la mayor\u00eda de los autores cristianos, tanto de LG como de LL, conservamos much\u00edsimas colecciones epistolares. Un g\u00e9nero muy cultivado para comunicar ideas, intentar resolver conflictos o simplemente conocer/comunicar de la vida...</li> <li>Tratados doctrinales. Gran producci\u00f3n literaria debido a las controversias doctrinales y cristol\u00f3gicas/trinitarias; dif\u00edciles de entender salvo por te\u00f3logos, etc.</li> <li>C\u00e1nones conciliares: como consecuencia de los conflictos doctrinales y disciplinares se convocan estos concilios. Las actas se convierten en c\u00e1nones con medidas \u2192 Derecho can\u00f3nico. </li> <li>Literatura apolog\u00e9tica: se sigue cultivando, no para defenderse de las autoridades paganas, sino de los intelectuales (Porfirio, Juliano, etc).</li> <li>Literatura hagiogr\u00e1fica y asc\u00e9tica: Vida de Antonio de Atanasio de Alejandr\u00eda. Desarrollo del monacato durante el s. IV.</li> </ol> <p>En estos ocho enunciados se introducen las innovaciones literarias que conllev\u00f3 la pol\u00edtica de Constantino. Sin embargo, el favorecimiento del cristianismo, sobre todo del clero, y la actitud everg\u00e9tica frente a algunas obras supusieron tambi\u00e9n enormes cambios de tipo social y pol\u00edtico.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t3/#privilegios-eclesiasticos-y-evergesia-imperial","title":"Privilegios eclesi\u00e1sticos y everges\u00eda imperial","text":"<p>Privilegios eclesi\u00e1sticos</p> <ol> <li>Exenci\u00f3n de cargas fiscales y de servicios p\u00fablicos al clero. Esto supone libertad econ\u00f3mica y laboral para dedicarse a los asuntos de la Iglesia.</li> <li>Capacidad para la Iglesia de recibir donaciones y herencias de los laicos.</li> <li>Concesi\u00f3n de la audientia episcopalis, la autoridad episcopal para ejercer la justicia: los jueces civiles deb\u00edan reconocer la total capacidad por parte de los obispos para juzgar a los ciudadanos y estos, por su parte, pod\u00edan elegir ser juzgados por sus causas pendientes tanto por un obispo como por un juez. En cualquier caso, la sentencia dictada por el obispo ten\u00eda car\u00e1cter ejecutivo y no se pod\u00eda modificar.</li> <li>Declarar festivo el d\u00eda del sol (dies solis), que pas\u00f3 a ser el dies dominicus.</li> <li>Celebraci\u00f3n del nacimiento de Jes\u00fas el 25 de diciembre, en lugar del nacimiento del sol (solsticio de invierno).</li> <li>Ayuda econ\u00f3mica a la Iglesia para la restauraci\u00f3n de los edificios de culto cristianos y subvenci\u00f3n para edificar suntuosas bas\u00edlicas en las ciudades m\u00e1s importantes del Imperio: Roma, Jerusal\u00e9n, Bel\u00e9n y Constantinopla. Vd. Carta de Constantino a Anulino en Eusebio, HE X, 5, 15-17 y 7, 1-2.</li> </ol> <p>Hay evidencia de estas actitudes y medidas favorables hacia el cristianismo por parte de Constantino en el Codex Th. (XVI, 2, 4) y en el C. Iust. (III, 12, 2). Tambi\u00e9n en Vit. Const. (IV, 18-28).</p> <p>Evergetismo imperial</p> <p>Eusebio, V. C., III, 25-48</p> <p>Se le ocurri\u00f3 pensar que era su deber hacer que el benedict\u00edsimo lugar de la resurrecci\u00f3n del Salvador en Jerusal\u00e9n llegara a ser eximio y venerable. Orden\u00f3 construir un edificio dedicado a la oraci\u00f3n [...] Al obispo Macario, que por entonces estaba al frente de la comunidad de Jerusal\u00e9n envi\u00f3 un escrito expres\u00e1ndose en estos t\u00e9rminos: Es preciso que tu solicitud disponga y provea de toda cosa necesaria, de tal modo que la bas\u00edlica resulte mejor que las de otros sitios.</p> Ciudad Templo Bel\u00e9n Iglesia de la Natividad Jerusal\u00e9n Bas\u00edlica del Sto. Sepulcro  Bas\u00edlica del Monte de los Olivos Constantinopla Iglesia de los Santos Ap\u00f3stoles Roma Bas\u00edlica de S. Pablo extramuros  Bas\u00edlica de S. Pedro del Vaticano (tambi\u00e9n e.muros)  Bas\u00edlica de S. Juan de Letr\u00e1n (i.muros) <p>Constantino se denomin\u00f3 el decimotercer ap\u00f3stol. Su everges\u00eda contribuy\u00f3 de manera substancial a cristianizar la topograf\u00eda del IR.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t3/#los-sucesores-de-constantino","title":"Los sucesores de Constantino","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/t3/#los-sucesores-de-constantino-en-el-imperio-romano","title":"Los Sucesores de Constantino en el Imperio Romano","text":"<p>Resumen de Emperadores y Periodos de Gobierno:</p> Emperador Periodo Regi\u00f3n Gobernada Constantino 324-337 Todo el Imperio Constancio II 337-361 Oriente Constante 337-350 Occidente Constantino II 337-340 Occidente Magnencio (Usurpador) 350-353 Occidente <p>Eventos Clave:</p> <ul> <li> <p>337 d.C.: A la muerte de Constantino, sus hijos Constancio II, Constante y Constantino II se convierten en coemperadores. Constancio II gobierna en el Oriente y Constante en el Occidente.</p> </li> <li> <p>350 d.C.: Magnencio asesina a Constante y usurpa el poder en el Occidente durante tres a\u00f1os.</p> </li> <li> <p>353 d.C.: Constancio II derrota a Magnencio y unifica el gobierno del Imperio, gobernando solo hasta el a\u00f1o 361.</p> </li> </ul> <p>Creencias Religiosas:</p> <ul> <li>Constancio II favorec\u00eda el arrianismo.</li> <li>Constante era partidario del credo niceno.</li> </ul> <p>Pol\u00edticas Religiosas:</p> <ul> <li>Constantino fue bastante tolerante con respecto a las pr\u00e1cticas paganas, limit\u00e1ndose a prohibir la magia en el \u00e1mbito privado.</li> <li>A partir de Constancio II, y luego con Valentiniano y Valente (con una excepci\u00f3n durante el reinado de Juliano), las pol\u00edticas se volvieron m\u00e1s restrictivas contra las pr\u00e1cticas paganas.</li> </ul> \u2190 El cristianismo en los siglos II y III  Controv\u00e9rsias Doutrin\u00e1rias \u2192"},{"location":"cristianismo/apuntes/t4/","title":"Controv\u00e9rsias Doutrin\u00e1rias e Conc\u00edlios na Igreja Primitiva","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/t4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Logo ap\u00f3s a Igreja come\u00e7ar a institucionalizar-se, surgiram movimentos heterodoxos que introduziram mudan\u00e7as, muitas vezes menores, na doutrina da \"Grande Igreja\". Esta j\u00e1 havia estabelecido os livros can\u00f4nicos do Novo Testamento (NT). Diante da crescente dissens\u00e3o, a Grande Igreja viu a necessidade de estabelecer uma ortodoxia, isto \u00e9, um conjunto de cren\u00e7as reconhecidas como corretas.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t4/#concilios-e-sinodos","title":"Conc\u00edlios e S\u00ednodos","text":"<p>Para estabelecer essas medidas disciplinares tanto para o clero como para os leigos, eram convocadas reuni\u00f5es de bispos das sedes mais importantes, denominadas conc\u00edlios ou s\u00ednodos conciliares. As normas e leis aprovadas nesses eventos eram documentadas em atas na forma de c\u00e2nones, que eventualmente constitu\u00edram o direito can\u00f4nico.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t4/#termos-relevantes","title":"Termos Relevantes","text":"<ul> <li>Lapsi: Crist\u00e3os que, durante as \u00e9pocas de persegui\u00e7\u00e3o, apostatavam ao realizar gestos de rever\u00eancia a \u00eddolos pag\u00e3os para evitar a tortura ou a morte.</li> <li>Traditores: Crist\u00e3os que, tamb\u00e9m em tempos de persegui\u00e7\u00e3o, entregavam os livros sagrados \u00e0s autoridades para serem queimados, evitando assim penas severas.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t4/#donatismo","title":"Donatismo","text":"<p>O primeiro cisma significativo na Igreja Primitiva</p> <p></p> <ul> <li> <p>Origem e Controv\u00e9rsia: No ano 312, uma disputa surge na igreja africana de Cartago ap\u00f3s a morte do bispo em fun\u00e7\u00f5es. Um grupo de bispos prop\u00f5e Ceciliano como o novo bispo, mas quem o consagra \u00e9 um traditor, o que leva a questionamentos sobre a validade do sacramento. Em resposta, outros bispos consagram Mayorino, que \u00e9 sucedido pouco tempo depois por Donato, dando nome ao cisma. Donato e seus seguidores argumentavam que apenas os sacerdotes de vida imaculada poderiam administrar sacramentos v\u00e1lidos. Este movimento tamb\u00e9m encontrou um forte apoio entre as classes baixas e se originou como uma forma de resist\u00eancia contra a domina\u00e7\u00e3o romana e o relaxamento dos costumes crist\u00e3os.</p> </li> <li> <p>Antecedentes Sociais: O donatismo cresceu em parte como uma rea\u00e7\u00e3o contra a ocupa\u00e7\u00e3o romana na \u00c1frica do Norte. Sua popularidade foi impulsionada por tens\u00f5es entre aqueles que haviam renunciado \u00e0 sua f\u00e9 durante as persegui\u00e7\u00f5es romanas (lapsi) e aqueles que se mantiveram firmes em sua f\u00e9.</p> </li> <li> <p>Resolu\u00e7\u00e3o e Conc\u00edlios: Donato apela ao imperador Constantino para resolver a disputa, mas Constantino apoia Ceciliano. Isso resulta na convoca\u00e7\u00e3o de dois conc\u00edlios: um em Roma em 313 e outro em Arles em 314. Ambos os conc\u00edlios declaram hereges os donatistas. A Igreja Cat\u00f3lica rejeita oficialmente as ideias donatistas, afirmando que a validade dos sacramentos n\u00e3o depende da pureza moral do sacerdote.</p> </li> <li> <p>Interven\u00e7\u00e3o Imperial e Consequ\u00eancias: Em 317, Constantino publica um \u00e9dito declarando os donatistas como cism\u00e1ticos e hereges, e ordena a confisca\u00e7\u00e3o de seus bens. No entanto, em 321, publica um \u00e9dito de toler\u00e2ncia, permitindo a coexist\u00eancia das duas correntes doutrin\u00e1rias. Apesar desses esfor\u00e7os, o cisma donatista persiste principalmente na \u00c1frica at\u00e9 cerca do ano 429.</p> </li> </ul> <p>Nota: O donatismo tamb\u00e9m foi combatido energicamente por Santo Agostinho de Hipona e persistiu na \u00c1frica at\u00e9 a chegada do Isl\u00e3 no s\u00e9culo VII.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t4/#arianismo","title":"Arianismo","text":"<p>Um desafio doutrin\u00e1rio na Igreja primitiva</p> <p></p> <ul> <li>Contexto Hist\u00f3rico</li> </ul> <p>Enquanto isso, um novo conflito doutrin\u00e1rio emerge e chama a aten\u00e7\u00e3o do imperador Constantino: o arianismo. Este novo desafio doutrin\u00e1rio come\u00e7a a se espalhar por todo o Imp\u00e9rio, o que leva Constantino a tentar manter a unidade da Igreja a todo custo, exemplificando uma forma de cesaropapismo (\"um s\u00f3 Deus, um s\u00f3 imperador\").</p> <ul> <li> <p>Biografia de \u00c1rio</p> <p>\u00c1rio, o fundador deste movimento, nasceu na L\u00edbia na segunda metade do s\u00e9culo III. Mudando-se para Alexandria durante a persegui\u00e7\u00e3o de Diocleciano no in\u00edcio do s\u00e9culo IV, \u00c1rio se tornou sacerdote e se interessou pela doutrina trinit\u00e1ria de Or\u00edgenes de Alexandria. Eventualmente, foi exilado e morreu no ex\u00edlio.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpios Doutrin\u00e1rios do Arianismo</p> <p>Segundo \u00c1rio, havia uma diferen\u00e7a clara entre o Pai e o Filho na Trindade, considerando o Filho como inferior e subordinado ao Pai. Isso derivou de sua interpreta\u00e7\u00e3o da teologia de Or\u00edgenes. \u00c1rio expressou essas ideias em tr\u00eas cartas dirigidas ao bispo de Alexandria (Alexandre), a Constantino e a Eus\u00e9bio de Nicom\u00e9dia, um bispo com inclina\u00e7\u00f5es filoarianas. Fragmentos de uma obra sua intitulada \"O Banquete\" sobreviveram, na qual se afirma que apenas o Pai \u00e9 eterno e divino por natureza.</p> </li> <li> <p>Controv\u00e9rsia e Consequ\u00eancias</p> <p>A \"quest\u00e3o ariana\" causou grande alvoro\u00e7o, dando lugar a v\u00e1rios conc\u00edlios entre 318-322:</p> </li> <li> <p>Conc\u00edlio de Alexandria (320): Presidido pelo bispo Alexandre, este conc\u00edlio se posicionou contra as teses de \u00c1rio.</p> </li> <li> <p>Conc\u00edlio de Antioquia (324): Convocado pelo bispo Osio de C\u00f3rdoba, aqui foi decretada a excomunh\u00e3o de \u00c1rio e seu desterro ao Il\u00edrico.</p> </li> <li> <p>Primeiro Conc\u00edlio Ecum\u00eanico de Niceia (325): Foi o primeiro conc\u00edlio ecum\u00eanico. Convocado e presidido pelo imperador Constantino, este conc\u00edlio buscou resolver o car\u00e1ter her\u00e9tico de \u00c1rio. Foi um marco na hist\u00f3ria da rela\u00e7\u00e3o entre o Estado e a Igreja: \u00e9 o primeiro caso em que o imperador se arroga a capacidade de convocar e presidir um conc\u00edlio da Igreja.         &gt; A partir do Edito de Mil\u00e3o se chega a uma esp\u00e9cie de conven\u00e7\u00e3o entre o estado e a igreja, que permite a intromiss\u00e3o de um no outro e vice-versa.</p> </li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t4/#correntes-derivadas","title":"Correntes derivadas","text":"<p>A controv\u00e9rsia ariana n\u00e3o apenas polarizou as opini\u00f5es na Igreja primitiva, como tamb\u00e9m deu origem a v\u00e1rias correntes doutrin\u00e1rias. Essas correntes buscavam explicar a rela\u00e7\u00e3o entre o Pai e o Filho no contexto da Trindade.</p> <ul> <li>Posi\u00e7\u00e3o de \u00c1rio</li> </ul> <p>\u00c1rio sustentava que o Pai e o Filho eram distintos em natureza e que o Filho estava subordinado ao Pai. Segundo sua interpreta\u00e7\u00e3o, o Filho havia sido gerado e criado e, portanto, n\u00e3o possu\u00eda uma natureza divina.</p> <ul> <li>Correntes Derivadas</li> </ul> <p>Desencadearam-se principalmente tr\u00eas movimentos doutrin\u00e1rios em raz\u00e3o da controv\u00e9rsia:</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t4/#anomeos","title":"Anomeos","text":"<p>\u1f08\u03bd\u03cc\u03bc\u03bf\u03b9\u03bf\u03b9</p> <p>Tamb\u00e9m conhecidos como arianos puros, esses seguidores de \u00c1rio acreditavam que o Pai e o Filho eram distintos em natureza (\u1f00\u03bd- \u1f41\u03bc\u03bf\u03c2 significa 'n\u00e3o igual'). Posteriormente, surgiram variantes como os neoarianos e eunomianos (seguidores de Eunomio de C\u00edzico), que compartilhavam a mesma vis\u00e3o.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t4/#homousianos","title":"Homousianos","text":"<p>\u1f49\u03bc\u03bf\u03bf\u03cd\u03c3\u03b9\u03bf\u03b9</p> <p>Estes eram os partid\u00e1rios da doutrina nicena (\u1f41\u03bc\u03bf\u03c2- \u03bf\u1f50\u03c3\u03af\u03b1 significa 'mesma subst\u00e2ncia'). Sustentavam que o Pai e o Filho eram consubstanciais, isto \u00e9, compartilhavam a mesma natureza divina.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t4/#homoiousianos-homeos","title":"Homoiousianos / Homeos","text":"<p>\u1f49\u03bc\u03bf\u03b9\u03bf\u03cd\u03c3\u03b9\u03bf\u03b9 / \u1f4d\u03bc\u03bf\u03b9\u03bf\u03b9</p> <p>Esta corrente se situava em um ponto intermedi\u00e1rio (\u1f41\u03bc\u03bf\u03af\u03bf\u03c2- \u03bf\u1f50\u03c3\u03af\u03b1 significa 'semelhante em subst\u00e2ncia'). N\u00e3o consideravam que o Pai e o Filho fossem nem completamente iguais nem completamente diferentes, mas semelhantes em natureza. Os eusebianos (Eus\u00e9bio de Cesareia, Eus\u00e9bio de Emesa e Eus\u00e9bio de Nicom\u00e9dia), tamb\u00e9m chamados semi-arianos, pertenciam a esta categoria.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t4/#credo-niceno","title":"Credo Niceno","text":"<p>Este credo estabelece a ortodoxia (n\u00e3o a grega). Tudo o que se desviar destes marcos \u00e9 considerado an\u00e1tema.</p> <p>Cremos em um s\u00f3 Deus, Pai todo-poderoso, criador de todas as coisas vis\u00edveis e invis\u00edveis; e em um s\u00f3 Senhor Jesus Cristo, o Filho de Deus; unig\u00eanito nascido do Pai, isto \u00e9, da subst\u00e2ncia do Pai; Deus de Deus, luz de luz, Deus verdadeiro de Deus verdadeiro; gerado, n\u00e3o criado; da mesma natureza que o Pai; por quem tudo foi feito: tanto o que h\u00e1 no c\u00e9u como na terra; que por n\u00f3s, os homens, e por nossa salva\u00e7\u00e3o desceu e se encarnou, se tornou homem, sofreu e ressuscitou ao terceiro dia, (e) subiu aos c\u00e9us, vir\u00e1 para julgar os vivos e os mortos; e no Esp\u00edrito Santo. E aos que dizem: houve um tempo em que ele n\u00e3o existiu e: antes de ser gerado n\u00e3o existiu e: foi feito do nada ou de outra hip\u00f3stase ou natureza, pretendendo que o Filho de Deus \u00e9 criado e sujeito a mudan\u00e7a e altera\u00e7\u00e3o, a estes anatematiza a Igreja Cat\u00f3lica.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t4/#macedonianismo","title":"Macedonianismo","text":"<p>Este movimento her\u00e9tico toma seu nome de seu fundador, Maced\u00f4nio, que foi Patriarca de Constantinopla do ano 342 at\u00e9 o 360. A Igreja Cat\u00f3lica o considera her\u00e9tico porque sua doutrina nega a divindade do Esp\u00edrito Santo, a quem considera como uma criatura subordinada tanto ao Pai quanto ao Filho.</p> <p>O Primeiro Conc\u00edlio de Constantinopla, convocado por Teod\u00f3sio em 381, declarou oficialmente her\u00e9tico este movimento. Teod\u00f3sio I, ao assumir o poder, emitiu um \u00e9dito intitulado De Catholica Fide. Neste \u00e9dito, estabelece que a f\u00f3rmula de f\u00e9 nicena \u00e9 a que devem seguir todos os povos crist\u00e3os, e aqueles que se afastarem dela ser\u00e3o declarados her\u00e9ticos. Adicionalmente, no \u00e9dito Cunctos populos de 380, Teod\u00f3sio declarou o cristianismo como a religi\u00e3o oficial do Imp\u00e9rio, excluindo qualquer outra op\u00e7\u00e3o religiosa.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t4/#priscilianismo","title":"Priscilianismo","text":"<p>O movimento foi liderado por Prisciliano, origin\u00e1rio de \u00c1vila ou de Gallaecia, situado na parte noroeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Prisciliano era um bispo que defendia o ascetismo e a ren\u00fancia aos prazeres mundanos. No entanto, foi acusado de feiti\u00e7aria e pr\u00e1ticas m\u00e1gicas, sendo finalmente executado em Tr\u00e9veris junto com seus seguidores mais pr\u00f3ximos. Entre as ideias que o priscilianismo rejeitava estava a rela\u00e7\u00e3o entre a Igreja e o estado imperial, estabelecida nos acordos de Mil\u00e3o. Al\u00e9m disso, denunciava a corrup\u00e7\u00e3o e o enriquecimento da hierarquia eclesi\u00e1stica.</p> <p>Foi executado sob o mandato de Magno Clemente M\u00e1ximo (383-388). Apesar disso, diversos bispos do Ocidente, como Martinho de Tours, e do Oriente, como Jo\u00e3o Cris\u00f3stomo, protestaram contra esta execu\u00e7\u00e3o. O papa Sir\u00edcio tamb\u00e9m criticou o processo judicial.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t4/#o-cisma-de-lucifer","title":"O Cisma de L\u00facifer","text":"<p>Este cisma, liderado por L\u00facifer de Caglari, teve lugar ap\u00f3s a morte do imperador Const\u00e2ncio II, partid\u00e1rio dos arianos. Seu sucessor, Juliano, restituiu a seus assentos os bispos cat\u00f3licos que haviam sido desterrados. Esta a\u00e7\u00e3o gerou divis\u00f5es, atuando como uma estrat\u00e9gia indireta para aprofundar no conflito existente entre as diferentes fac\u00e7\u00f5es crist\u00e3s.</p> <p>Atan\u00e1sio de Alexandria e Eus\u00e9bio de Vercelli convocaram um conc\u00edlio em Alexandria em 362 com o objetivo de restabelecer a paz entre as fac\u00e7\u00f5es. Neste conc\u00edlio, foi acordado readmitir os bispos que haviam sido enganados no conc\u00edlio de Rimini de 359, desde que reconhecessem seu erro. No entanto, um grupo mais rigorista, liderado por L\u00facifer, se op\u00f4s a esta readmiss\u00e3o a menos que os lapsi renunciassem a sua dignidade episcopal. Este grupo rigorista at\u00e9 elegeu seu pr\u00f3prio bispo, criando um cisma dentro da Igreja.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t5/","title":"La nueva sociedad cristiana","text":"<p>n tenho nada xd</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/t5/#la-nueva-sociedad-cristiana-cristiana-tempora","title":"La nueva sociedad cristiana: cristiana tempora","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/t5/#destruccion-de-los-templos-y-de-los-idolos","title":"Destrucci\u00f3n de los templos y de los \u00eddolos","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/t5/#ascetismo-y-monacato","title":"Ascetismo y monacato","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/t5/#el-culto-a-los-martires","title":"El culto a los m\u00e1rtires","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/","title":"Conc\u00edlio Vaticano II: A Revolu\u00e7\u00e3o na Igreja Cat\u00f3lica","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#papa-joao-xxiii-o-precursor-da-mudanca","title":"Papa Jo\u00e3o XXIII: O Precursor da Mudan\u00e7a","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Giuseppe Roncalli, mais conhecido como Papa Jo\u00e3o XXIII (1881-1963), \u00e9 uma figura central para entender o contexto e a convoca\u00e7\u00e3o do Conc\u00edlio Vaticano II. Comumente apelidado de \"o Papa Bom\", ele rompeu com muitas tradi\u00e7\u00f5es eclesi\u00e1sticas e semeou as sementes para uma renova\u00e7\u00e3o profunda na Igreja Cat\u00f3lica. Jo\u00e3o XXIII compartilhava algumas caracter\u00edsticas com Le\u00e3o XIII, o \"Papa Oper\u00e1rio\" que publicou a enc\u00edclica Rerum Novarum.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#caracteristicas-e-contexto-historico","title":"Caracter\u00edsticas e Contexto Hist\u00f3rico","text":"<ul> <li>Mudan\u00e7a Decisiva na Igreja: Jo\u00e3o XXIII marcou uma mudan\u00e7a significativa na Igreja, desafiando tradi\u00e7\u00f5es e inaugurando uma nova era de abertura e di\u00e1logo.</li> <li>Figura Carism\u00e1tica: Seu carisma e acessibilidade humanizaram o papado, apresentando ao mundo uma nova imagem do que um Papa poderia ser.</li> <li>Papado Curto, Mas Impactante: Embora seu papado tenha sido relativamente curto, ele foi uma figura de destaque durante as tens\u00f5es da Guerra Fria e trabalhou para abrir canais de di\u00e1logo entre o Oriente e o Ocidente.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#origens-e-experiencia","title":"Origens e Experi\u00eancia","text":"<ul> <li>Fam\u00edlia de Camponeses: Nascido perto de Bergamo, It\u00e1lia, ele veio de um contexto humilde.</li> <li>Experi\u00eancia Militar: Serviu como soldado e capel\u00e3o durante a Primeira Guerra Mundial, uma experi\u00eancia que profundamente influenciou sua vida e perspectiva.</li> <li>Delegado Apost\u00f3lico: Trabalhou no Oriente, inicialmente na Bulg\u00e1ria e depois na Gr\u00e9cia, entrando em contato com a Igreja Ortodoxa e ampliando sua vis\u00e3o ecum\u00eanica.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#distincoes","title":"Distin\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Anti-Aristocr\u00e1tico: Ele era notavelmente diferente dos papas aristocr\u00e1ticos que o precederam.</li> <li>Contraponto a Pio XII: Sua abordagem aberta e dialogante contrastava fortemente com o rigoroso autoritarismo de seu predecessor, Pio XII.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#o-papado","title":"O Papado","text":"<ul> <li>Papel Duplo: Jo\u00e3o XXIII via-se tanto como o pastor da Igreja Universal como o bispo da cidade de Roma.</li> <li>Conex\u00e3o com a Realidade: Ele frequentemente sa\u00eda do Vaticano para se engajar com a vida real da cidade, visitando pris\u00f5es e par\u00f3quias e mantendo-se atualizado sobre a realidade sociopol\u00edtica.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#primeiras-acoes","title":"Primeiras A\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>S\u00ednodo de Roma: Em janeiro de 1959, convocou um s\u00ednodo em Roma para adaptar a pastoral da Igreja \u00e0s necessidades da vida moderna.</li> <li>Prepara\u00e7\u00e3o para o Conc\u00edlio: Este s\u00ednodo serviu como um \"campo de treinamento\" para o subsequente Conc\u00edlio Vaticano II, que anunciaria mais tarde.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#o-concilio-vaticano-ii-o-aggiornamento-de-joao-xxiii","title":"O Conc\u00edlio Vaticano II: O Aggiornamento de Jo\u00e3o XXIII","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#introducao_1","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Conc\u00edlio Vaticano II, convocado e inaugurado por Jo\u00e3o XXIII, \u00e9 uma das iniciativas mais significativas da Igreja Cat\u00f3lica no s\u00e9culo XX. O Papa Jo\u00e3o XXIII teve uma vis\u00e3o para atualizar e renovar a Igreja, um processo que ele chamou de \"Aggiornamento\".</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#o-objetivo-aggiornamento","title":"O Objetivo: Aggiornamento","text":"<ul> <li>Moderniza\u00e7\u00e3o da Igreja: Jo\u00e3o XXIII buscou modernizar a Igreja em todos os aspectos, desde a prega\u00e7\u00e3o at\u00e9 a pr\u00e1tica.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#caracteristicas-do-aggiornamento","title":"Caracter\u00edsticas do Aggiornamento","text":"<ul> <li>Ecumenismo: Diferentemente dos conc\u00edlios anteriores como Trento ou Vaticano I, que focaram na autoridade papal, Vaticano II foi concebido como um conc\u00edlio ecum\u00eanico. Ele foi aberto n\u00e3o apenas aos cat\u00f3licos, mas tamb\u00e9m a outras denomina\u00e7\u00f5es crist\u00e3s como ortodoxos e protestantes.</li> <li>Colegialidade e Descentraliza\u00e7\u00e3o: Jo\u00e3o XXIII promoveu a ideia de que os bispos e o Col\u00e9gio Cardinal\u00edcio deveriam desempenhar um papel central no Conc\u00edlio. Isso foi uma mudan\u00e7a significativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 centraliza\u00e7\u00e3o da autoridade no papado.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#alcance-global","title":"Alcance Global","text":"<ul> <li>Vis\u00e3o N\u00e3o-Euroc\u00eantrica: O Papa fez esfor\u00e7os para incluir a Igreja em regi\u00f5es fora da Europa, como \u00c1frica, \u00c1sia, Am\u00e9rica Central e do Sul.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#preparativos-e-participacao","title":"Preparativos e Participa\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Secretariado para a Promo\u00e7\u00e3o da Unidade dos Crist\u00e3os: Este \u00f3rg\u00e3o foi criado para facilitar a participa\u00e7\u00e3o de todas as igrejas crist\u00e3s e foi dirigido pelo Cardeal Augustinus Bea, um homem de confian\u00e7a de Jo\u00e3o XXIII.</li> <li>Ampla Representa\u00e7\u00e3o: Desde o in\u00edcio, ficou claro que o Conc\u00edlio deveria incluir o maior n\u00famero poss\u00edvel de representantes da Igreja.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#dialogo-ecumenico","title":"Di\u00e1logo Ecum\u00eanico","text":"<ul> <li>Inclus\u00e3o das Igrejas Ortodoxas: Importantes esfor\u00e7os foram feitos para incluir as Igrejas Ortodoxas, o que exigiu uma diplomacia delicada com estados comunistas como a URSS.</li> <li>Di\u00e1logo com o Mundo Sovi\u00e9tico: Embora Jo\u00e3o XXIII n\u00e3o fosse pr\u00f3-comunista, ele foi bem-sucedido em estabelecer canais de di\u00e1logo com o mundo sovi\u00e9tico para facilitar a participa\u00e7\u00e3o das Igrejas Ortodoxas.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#o-legado-de-joao-xxiii","title":"O Legado de Jo\u00e3o XXIII","text":"<ul> <li>Presen\u00e7a e Influ\u00eancia: Embora Jo\u00e3o XXIII tenha falecido um ano ap\u00f3s o in\u00edcio do Conc\u00edlio, sua influ\u00eancia foi profunda. Todo o trabalho preparat\u00f3rio e o esp\u00edrito com que o Conc\u00edlio foi convocado aconteceram sob sua lideran\u00e7a.</li> </ul> <p>O Conc\u00edlio Vaticano II foi uma realiza\u00e7\u00e3o monumental que refletiu a vis\u00e3o de Jo\u00e3o XXIII para uma Igreja mais inclusiva, atualizada e global. Embora seu tempo no Conc\u00edlio tenha sido curto, seu impacto foi duradouro, estabelecendo um novo rumo para a Igreja Cat\u00f3lica e deixando um legado de ecumenismo e abertura.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#inauguracao-do-concilio-vaticano-ii","title":"Inaugura\u00e7\u00e3o do Conc\u00edlio Vaticano II","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#a-cenario-e-participacao","title":"A Cen\u00e1rio e Participa\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Conc\u00edlio Vaticano II foi inaugurado na Bas\u00edlica de S\u00e3o Pedro, que foi adaptada para funcionar como uma sala conciliar. A cerim\u00f4nia de abertura ocorreu em 11 de outubro de 1962 e contou com a presen\u00e7a de um n\u00famero not\u00e1vel de padres conciliares: 2.540, todos com direito a voto.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#transmissao-televisiva-inedita","title":"Transmiss\u00e3o Televisiva In\u00e9dita","text":"<p>Um dos aspectos mais marcantes dessa inaugura\u00e7\u00e3o foi a sua transmiss\u00e3o televisiva ao vivo para o mundo inteiro. Esta foi a primeira vez que imagens de um conc\u00edlio foram difundidas dessa maneira, contribuindo ainda mais para o sentimento de ecumenismo e inclus\u00e3o que caracterizou o evento.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#o-discurso-inaugural-gaudet-mater-ecclesia","title":"O Discurso Inaugural: \"Gaudet Mater Ecclesia\"","text":"<p>O discurso de abertura, conhecido como Gaudet Mater Ecclesia, foi um momento de grande intensidade e profundidade. Muitas pessoas, at\u00e9 hoje, recordam a emo\u00e7\u00e3o e o impacto daquele discurso que, para muitos, ficou gravado na mem\u00f3ria como um dos momentos mais significativos do papado de Jo\u00e3o XXIII, frequentemente referido como \"o Papa Bom\".</p> <p>Un coment\u00e1rio ao discurso encontra-se aqu\u00ed. </p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#impacto-e-legado","title":"Impacto e Legado","text":"<p>O discurso inaugural n\u00e3o foi apenas uma abertura formal do Conc\u00edlio, mas tamb\u00e9m um manifesto do que Jo\u00e3o XXIII esperava alcan\u00e7ar: uma Igreja mais aberta, mais pr\u00f3xima das pessoas e mais adaptada \u00e0s necessidades do mundo moderno. Este discurso, e o Conc\u00edlio como um todo, se tornaram marcos na hist\u00f3ria da Igreja Cat\u00f3lica, encapsulando a vis\u00e3o e o legado duradouro de Jo\u00e3o XXIII.</p> <p>A inaugura\u00e7\u00e3o do Conc\u00edlio Vaticano II foi mais do que uma cerim\u00f4nia: foi o in\u00edcio de uma nova era para a Igreja Cat\u00f3lica. Com sua transmiss\u00e3o televisiva in\u00e9dita e o impactante discurso inaugural de Jo\u00e3o XXIII, o evento deixou uma impress\u00e3o duradoura que ainda ressoa nas conversas sobre o papel da Igreja no mundo moderno. O Conc\u00edlio foi um testemunho vivo do desejo de Jo\u00e3o XXIII de abrir as janelas da Igreja para o mundo, e seu legado continua a ser sentido at\u00e9 hoje.</p> <p>Joao 23 intenta remitir-se a outros concilios ecum\u00e9nicos e reivindica que o concilio vaticano esta conformado por 86 missoes que fazem da igreja.  alguns padres conciliares da europa oriental e dos paises comunistas estavam ausentes. en lugar de esquivar o problema Planteja directamente o problema: a necessidade de que dentro do conc\u00edlio estejam as igrejas que estao sob o controle dos paises comunistas.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#enfrentando-os-desafios-da-epoca","title":"Enfrentando os Desafios da \u00c9poca","text":"<p>Ele abordou diretamente a aus\u00eancia de padres conciliares de pa\u00edses comunistas e da Europa Oriental, ressaltando a necessidade de incluir as igrejas sob o controle desses regimes.</p> <p>\"A nossa tarefa n\u00e3o \u00e9 guardar esse tesouro, sen\u00e3o dedicar-nos a estudar o que exige a nossa \u00e9poca.\"</p> <p>O Papa n\u00e3o temia olhar para o modernismo, liberalismo ou qualquer outro desafio que o mundo dos anos 1960 apresentasse. Em contraste com conc\u00edlios anteriores, que eram frequentemente focados em condena\u00e7\u00f5es, o tom era de celebra\u00e7\u00e3o e abertura.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#ultimos-escritos-pacem-in-terris","title":"\u00daltimos Escritos: Pacem in Terris","text":"<p>O \u00faltimo texto significativo de Jo\u00e3o XXIII antes de sua morte foi a enc\u00edclica Pacem in Terris, publicada em 11 de abril de 1963, apenas 53 dias antes de seu falecimento. A enc\u00edclica foi not\u00e1vel por v\u00e1rias raz\u00f5es:</p> <ul> <li> <p>Contexto Hist\u00f3rico: Escrita durante a Guerra Fria e ap\u00f3s a Crise dos M\u00edsseis em Cuba, a enc\u00edclica tinha um contexto altamente vol\u00e1til e de alto risco de conflito nuclear.</p> </li> <li> <p>Foco na Paz: Jo\u00e3o XXIII enfatizava a import\u00e2ncia dos organismos internacionais e do pr\u00f3prio papado em manter a paz global. Ele desafiou a no\u00e7\u00e3o tradicional de \"guerra justa\" que tinha sido parte do ensino cat\u00f3lico, questionando a necessidade e a utilidade da guerra.</p> </li> <li> <p>Universalismo: A enc\u00edclica n\u00e3o favorecia nenhum \"lado\" na polariza\u00e7\u00e3o da Guerra Fria, mas focava na inutilidade da guerra como tal, marcando um rompimento significativo com a hist\u00f3ria anterior da Igreja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 guerra e \u00e0 paz.</p> </li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#o-legado-das-escritas-de-joao-xxiii","title":"O Legado das Escritas de Jo\u00e3o XXIII","text":"<p>O Papa Jo\u00e3o XXIII deixou um legado rico, n\u00e3o apenas atrav\u00e9s do Conc\u00edlio que organizou com 10 comiss\u00f5es preparat\u00f3rias e mais de 70 rascunhos, mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s de suas 8 enc\u00edclicas e v\u00e1rios outros escritos.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#a-transicao-para-o-papado-de-paulo-vi","title":"A Transi\u00e7\u00e3o para o Papado de Paulo VI","text":"<p>Jo\u00e3o XXIII participou apenas da primeira das quatro sess\u00f5es do Conc\u00edlio. As restantes foram dirigidas por seu sucessor, o Papa Paulo VI (Giovanni Battista Montini), que assumiu o papado em 21 de junho de 1963. De origem aristocr\u00e1tica, muito diferente do ambiente humilde de Jo\u00e3o XXIII, Paulo VI anunciou imediatamente sua inten\u00e7\u00e3o de continuar com o Conc\u00edlio Vaticano II. Ele se comprometeu a seguir o esp\u00edrito e as ideias fundamentais iniciadas por Jo\u00e3o XXIII, garantindo assim a continuidade e a execu\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de seu predecessor.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#desafios-iniciais","title":"Desafios Iniciais","text":"<p>Paulo VI enfrentou o desafio significativo de dar continuidade ao esp\u00edrito ecum\u00eanico e renovador que Jo\u00e3o XXIII havia iniciado. Sua vis\u00e3o e abordagem, no entanto, eram mais ocidentalizadas e menos ecum\u00eanicas que as de seu predecessor.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#principais-enfoques-de-paulo-vi","title":"Principais Enfoques de Paulo VI","text":"<ol> <li> <p>Definir o Papado e o Episcopado: Uma das primeiras tarefas foi esclarecer o papel do papado em rela\u00e7\u00e3o aos bispos, uma continua\u00e7\u00e3o do tema da colegialidade iniciado por Jo\u00e3o XXIII.</p> </li> <li> <p>Renova\u00e7\u00e3o da Igreja: Paulo VI tamb\u00e9m focou na necessidade de renovar a Igreja, embora sua vis\u00e3o de unidade crist\u00e3 fosse menos inclusiva que a de Jo\u00e3o XXIII.</p> </li> <li> <p>Restaura\u00e7\u00e3o da unidade dos crist\u00e3os.</p> </li> <li> <p>Come\u00e7o do di\u00e1logo com o mundo contempor\u00e2neo.</p> </li> </ol>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#esforcos-para-o-ecumenismo","title":"Esfor\u00e7os para o Ecumenismo","text":"<p>Paulo VI foi o primeiro papa a viajar para muitos destinos crist\u00e3os globais, incluindo uma visita simb\u00f3lica a Jerusal\u00e9m e aos lugares sagrados, ressaltando sua vontade de di\u00e1logo com o mundo crist\u00e3o.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#1965-quarta-e-ultima-sessao-a-dignitatis-humanae-e-a-liberdade-religiosa","title":"1965: quarta e \u00faltima sess\u00e3o. A \"Dignitatis Humanae\" e a Liberdade Religiosa","text":"<p>\"Dignitatis Humanae\" n\u00e3o s\u00f3 estabeleceu a liberdade religiosa como um direito humano fundamental, mas tamb\u00e9m serviu como um instrumento vital para a Igreja navegar nas complexidades geopol\u00edticas de sua \u00e9poca.</p> <p>A declara\u00e7\u00e3o sobre a liberdade religiosa, \"Dignitatis Humanae\", ocupa um lugar de destaque entre os documentos produzidos durante o Conc\u00edlio Vaticano II. V\u00e1rios fatores contribuem para sua import\u00e2ncia:</p> <ol> <li> <p>Conex\u00e3o com \"Pacem in Terris\": A declara\u00e7\u00e3o foi vista como uma extens\u00e3o da enc\u00edclica \"Pacem in Terris\" de Jo\u00e3o XXIII, que enfatizou a paz e a igualdade. \"Dignitatis Humanae\" levou adiante esse esp\u00edrito, estabelecendo um marco para a igualdade entre as religi\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Guerra Fria e Di\u00e1logo Leste-Oeste: </p> <ul> <li>O mundo estava polarizado entre as pot\u00eancias do Leste comunista e do Oeste capitalista.</li> <li>A morte de Kruschev, que havia facilitado um certo grau de di\u00e1logo entre os dois blocos, tornava a situa\u00e7\u00e3o mais prec\u00e1ria.</li> <li>Jo\u00e3o XXIII havia conseguido estabelecer um di\u00e1logo significativo, algo que Paulo VI achou mais desafiador.</li> </ul> </li> <li> <p>Separa\u00e7\u00e3o entre Igreja e Estado:</p> <ul> <li>A declara\u00e7\u00e3o marcou uma mudan\u00e7a radical ao aprovar a separa\u00e7\u00e3o entre a Igreja e o Estado, eliminando a necessidade de estados confessionais.</li> <li>Este foi um ponto crucial para pa\u00edses como a Espanha, que estava sob um regime nacional-cat\u00f3lico. A introdu\u00e7\u00e3o do direito civil \u00e0 liberdade religiosa na Espanha teve um impacto significativo, servindo como um impulso para a democratiza\u00e7\u00e3o do regime franquista. Mais informa\u00e7\u00f5es podem ser encontradas aqui.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#o-impacto-da-dignitatis-humanae-no-contexto-espanhol","title":"O Impacto da \"Dignitatis Humanae\" no Contexto Espanhol","text":"<p>A declara\u00e7\u00e3o \"Dignitatis Humanae\" teve um impacto profundo na Espanha, uma na\u00e7\u00e3o onde a Igreja Cat\u00f3lica tinha sido historicamente a \u00fanica institui\u00e7\u00e3o religiosa reconhecida. Este reconhecimento estava institucionalizado no artigo 6 do Fuero de los Espa\u00f1oles e no concordato de 1953. Em um regime fortemente repressivo, onde a identidade do Estado espanhol estava intimamente ligada aos valores cat\u00f3licos, a declara\u00e7\u00e3o permitiu pela primeira vez uma abertura:</p> <ul> <li> <p>Intoler\u00e2ncia Religiosa e Identidade Nacional: O regime franquista vinculava a identidade nacional \u00e0 religi\u00e3o cat\u00f3lica, refor\u00e7ando uma intoler\u00e2ncia religiosa institucionalizada.</p> </li> <li> <p>Mudan\u00e7a de Atitude Pol\u00edtica: Ministros como Fernando Maria Castiella viram na nova posi\u00e7\u00e3o da Igreja uma oportunidade para a democratiza\u00e7\u00e3o da Espanha, que estava isolada dos principais organismos democr\u00e1ticos internacionais.</p> <p>Esta abertura tornou-se cada vez mais necess\u00e1ria dentro dos ambientes cat\u00f3licos do integrismo espanhol, especialmente para garantir o acesso do pa\u00eds a organismos democr\u00e1ticos internacionais, como o Mercado Comum Europeu e uma integra\u00e7\u00e3o mais plena no bloco ocidental.</p> </li> <li> <p>Influ\u00eancia na Pol\u00edtica: A declara\u00e7\u00e3o facilitou a entrada da Espanha em organiza\u00e7\u00f5es como o Mercado Comum Europeu, marcando um afastamento significativo da reclus\u00e3o internacional do pa\u00eds.</p> </li> </ul> <p>O regime franquista da Espanha era uma ditadura com um car\u00e1ter fortemente repressivo, onde fuzilamentos e persegui\u00e7\u00f5es eram utilizados como armas do Estado para a repress\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Neste contexto, a \"Dignitatis Humanae\" representou uma mudan\u00e7a hist\u00f3rica. Pela primeira vez, a Igreja Cat\u00f3lica imp\u00f4s \u00e0 Espanha uma abertura religiosa e pol\u00edtica.</p> <ul> <li>Influ\u00eancia nos Ministros: N\u00e3o foi apenas uma mudan\u00e7a na pol\u00edtica religiosa, mas tamb\u00e9m influenciou outros aspectos da governan\u00e7a. Ministros como Fernando Maria Castiella, respons\u00e1vel pelos assuntos exteriores, come\u00e7aram a ver nesta nova posi\u00e7\u00e3o uma possibilidade para a democratiza\u00e7\u00e3o da Espanha.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#a-visao-de-paulo-vi-entre-a-liberdade-religiosa-e-a-superioridade-catolica","title":"A Vis\u00e3o de Paulo VI: Entre a Liberdade Religiosa e a Superioridade Cat\u00f3lica","text":"<p>Embora Paulo VI tenha sido um papa que promoveu o ecumenismo e a liberdade religiosa, ele tamb\u00e9m manteve uma vis\u00e3o hier\u00e1rquica da f\u00e9 cat\u00f3lica. Em seu documento \"De Libertate\" de 1965, ele afirmou que, apesar da liberdade para outras religi\u00f5es, a revela\u00e7\u00e3o crist\u00e3 cat\u00f3lica permanece como a \"\u00fanica religi\u00e3o verdadeiramente revelada\".</p> <p>Este ponto de vista reflete uma tens\u00e3o dentro do Conc\u00edlio Vaticano II e dentro do pr\u00f3prio papado de Paulo VI: por um lado, h\u00e1 uma abertura not\u00e1vel e um compromisso com a liberdade religiosa e o ecumenismo; por outro, persiste uma reafirma\u00e7\u00e3o da verdade e da superioridade da f\u00e9 cat\u00f3lica.</p> <p>Este dualismo \u00e9 fundamental para entender o impacto e o legado do Conc\u00edlio Vaticano II, que, enquanto buscava modernizar a Igreja e torn\u00e1-la mais inclusiva, tamb\u00e9m manteve certas posi\u00e7\u00f5es tradicionais, especialmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua pr\u00f3pria superioridade.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#a-transicao-para-uma-mediacao-com-o-mundo-sovietico-e-os-anos-subsequentes","title":"A Transi\u00e7\u00e3o para uma Media\u00e7\u00e3o com o Mundo Sovi\u00e9tico e os Anos Subsequentes","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#o-advento-de-um-papa-polones","title":"O Advento de um Papa Polon\u00eas","text":"<p>Em 1978, ocorre um evento hist\u00f3rico: pela primeira vez, um Papa n\u00e3o italiano \u00e9 eleito, Jo\u00e3o Paulo II da Pol\u00f4nia. Esta elei\u00e7\u00e3o tem implica\u00e7\u00f5es importantes para a rela\u00e7\u00e3o entre a Igreja Cat\u00f3lica e o mundo sovi\u00e9tico.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#mudancas-politicas-nos-anos-70","title":"Mudan\u00e7as Pol\u00edticas nos Anos 70","text":"<p>A situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na Gr\u00e9cia, Portugal e Espanha muda significativamente nos anos 70, permitindo uma aproxima\u00e7\u00e3o entre as igrejas desses pa\u00edses e o mundo ocidental.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#a-crise-pos-concilio-vaticano-ii","title":"A Crise P\u00f3s-Conc\u00edlio Vaticano II","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#sinais-de-crise","title":"Sinais de Crise","text":"<p>Desde o fim do Conc\u00edlio Vaticano II em 1965, come\u00e7am a aparecer sinais de crise. Movimentos estudantis, feministas e sociais em geral se intensificam, especialmente em torno de 1968. A Igreja parece entrar em uma fase de \"p\u00f3s-aggiornamento\" ou at\u00e9 de \"anti-aggiornamento\", marcada por um retorno ao autoritarismo.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#o-fumo-de-satanas","title":"O \"Fumo de Satan\u00e1s\"","text":"<p>Em 1972, Paulo VI faz uma declara\u00e7\u00e3o surpreendente: \"O fumo de Satan\u00e1s se infiltrou na Igreja\". Parece que havia um medo crescente dos efeitos que as mudan\u00e7as sociais e culturais de 1968 poderiam ter sobre a Igreja.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#a-enciclica-humanae-vitae","title":"A Enc\u00edclica \"Humanae Vitae\"","text":"<p>Em um movimento considerado por muitos como um retorno ao obscurantismo pr\u00e9-Conc\u00edlio, Paulo VI emite a enc\u00edclica \"Humanae Vitae\" em 1968. Ela nega a possibilidade do uso de contraceptivos artificiais, limitando a contracep\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo natural. A enc\u00edclica tamb\u00e9m pro\u00edbe o aborto. Esta posi\u00e7\u00e3o vai contra a opini\u00e3o de te\u00f3logos e \u00e9 particularmente controversa, considerando os problemas de controle demogr\u00e1fico em alguns pa\u00edses africanos.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#crise-no-sacerdocio","title":"Crise no Sacerd\u00f3cio","text":"<p>Este per\u00edodo \u00e9 marcado por uma crise tanto dentro do mundo cat\u00f3lico como no sacerd\u00f3cio. Muitos sacerdotes come\u00e7am a buscar formas alternativas de aconselhar as fam\u00edlias, dada a intransig\u00eancia da Igreja em quest\u00f5es como contracep\u00e7\u00e3o e matrim\u00f4nio.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#a-proibicao-do-matrimonio-dos-sacerdotes","title":"A Proibi\u00e7\u00e3o do Matrim\u00f4nio dos Sacerdotes","text":"<p>Em 1970, Paulo VI usa sua autoridade para dizer n\u00e3o ao matrim\u00f4nio dos sacerdotes, solidificando ainda mais a impress\u00e3o de um retorno ao autoritarismo.</p> <p>Em resumo, o per\u00edodo ap\u00f3s o Conc\u00edlio Vaticano II \u00e9 complexo e marcado por tens\u00f5es. Apesar dos esfor\u00e7os iniciais de moderniza\u00e7\u00e3o e abertura, a Igreja Cat\u00f3lica entra em uma fase de recuo, impulsionada por medos e incertezas sobre as r\u00e1pidas mudan\u00e7as sociais e culturais do mundo ao seu redor.</p>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#o-cisma-soterrado-divisoes-e-desafios-na-igreja-pos-aggiornamento","title":"O Cisma Soterrado: Divis\u00f5es e Desafios na Igreja P\u00f3s-Aggiornamento","text":""},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#desafios-no-reconhecimento-das-mulheres","title":"Desafios no Reconhecimento das Mulheres","text":"<ul> <li>A Igreja continua a n\u00e3o reconhecer as mulheres como sujeitos ativos da vida eclesi\u00e1stica, relegando-as apenas ao papel de fi\u00e9is. Este ponto continua a ser um t\u00f3pico de controv\u00e9rsia e debate dentro da Igreja.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#celibato-obrigatorio-dos-sacerdotes","title":"Celibato Obrigat\u00f3rio dos Sacerdotes","text":"<ul> <li>A obriga\u00e7\u00e3o do celibato para os sacerdotes, uma quest\u00e3o j\u00e1 levantada desde o Conc\u00edlio de Trento, permanece inalterada. Este \u00e9 um ponto de fric\u00e7\u00e3o tanto dentro como fora da comunidade clerical.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#divorciados-e-a-eucaristia","title":"Divorciados e a Eucaristia","text":"<ul> <li>Os divorciados n\u00e3o s\u00e3o admitidos \u00e0 Eucaristia, uma pr\u00e1tica que aliena muitos fi\u00e9is e cria barreiras para aqueles que procuram uma rela\u00e7\u00e3o mais inclusiva com a Igreja.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#falha-no-reconhecimento-da-pederastia","title":"Falha no Reconhecimento da Pederastia","text":"<ul> <li>A Igreja tem sido lenta em reconhecer e lidar com o problema da pederastia dentro do sacerd\u00f3cio. Esta quest\u00e3o, ainda em curso, tem minado a confian\u00e7a na institui\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#aumento-da-laicizacao","title":"Aumento da Laiciza\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Em decorr\u00eancia dessas e outras quest\u00f5es, observa-se um aumento no afastamento e na laiciza\u00e7\u00e3o da sociedade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Igreja. Esse fen\u00f4meno tem sido particularmente not\u00e1vel a partir dos anos 70 e representa um desafio significativo para a Igreja.</li> </ul>"},{"location":"cristianismo/apuntes/vaticano2/#o-cisma-soterrado","title":"O \"Cisma Soterrado\"","text":"<ul> <li>Todas essas quest\u00f5es coletivamente contribuem para o que pode ser descrito como um \"Cisma Soterrado\". Uma grande parte da popula\u00e7\u00e3o se sente exclu\u00edda dos avan\u00e7os e da moderniza\u00e7\u00e3o propostos pelo Aggiornamento, contribuindo para um distanciamento entre a Igreja e a sociedade.</li> </ul> <p>Esses desafios destacam as complexidades e tens\u00f5es dentro da Igreja Cat\u00f3lica ap\u00f3s o Conc\u00edlio Vaticano II. Enquanto o Conc\u00edlio representou um momento de abertura e moderniza\u00e7\u00e3o, os anos subsequentes mostraram uma Igreja dividida e em muitos aspectos, relutante em adaptar-se plenamente aos novos tempos.</p> <p>Mais info na presenta\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"intro/","title":"Apuntes","text":"<p>Apuntes</p>"},{"location":"intro/#indice-de-materiales","title":"\u00cdndice de materiales","text":""},{"location":"islam/","title":"islam","text":""},{"location":"islam/#anotacoes","title":"Anota\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>\ud83d\udcdd Anota\u00e7\u00f5es</li> </ul>"},{"location":"islam/#indice-de-materiais","title":"\u00cdndice de Materiais","text":""},{"location":"islam/#historia-e-conversao-em-al-andalus","title":"\ud83d\udd4c Hist\u00f3ria e convers\u00e3o em al-\u00c1ndalus","text":"<ul> <li>\ud83d\udcc4 Falta de bispos e convers\u00e3o ao islamismo dos crist\u00e3os de al-\u00c1ndalus</li> <li>\ud83d\udcc4 Crist\u00e3os e convertidos ao islamismo em al-\u00c1ndalus sob os om\u00edadas</li> </ul>"},{"location":"islam/#perspectivas-e-analises-do-islamismo","title":"\ud83d\udd4b Perspectivas e an\u00e1lises do islamismo","text":"<p>@ ferr\u00edn - \ud83d\udcc4 O dilema do islam (e da islamologia) - \ud83d\udcc4 O islamismo: enquadramento hist\u00f3rico - \ud83d\udcc4 A palavra revelada - \ud83d\udcc4 Antecedentes hist\u00f3ricos no pensamento reformista isl\u00e2mico</p>"},{"location":"islam/#debates-e-controversias","title":"\ud83d\udde3\ufe0f Debates e controv\u00e9rsias","text":"<ul> <li>\ud83d\udcc4 Resenha de Le coran des historiens @ ferr\u00edn</li> <li>\ud83d\udcc4 O debate sobre as origens do islam se torna p\u00fablico</li> </ul>"},{"location":"islam/#interacoes","title":"\ud83e\udd1d Intera\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>\ud83d\udcc4 O problema da simbiose no in\u00edcio do islam</li> </ul>"},{"location":"islam/#averroismo-e-antiaverroismo","title":"\ud83d\udcda Averro\u00edsmo e antiaverro\u00edsmo","text":"<ul> <li>\ud83d\udcc4 As faces do comentarista: averro\u00edsmo e antiaverro\u00edsmo na Fran\u00e7a durante o s\u00e9c. XIII</li> </ul> \u2190 volver a materias"},{"location":"islam/apuntes/islm/","title":"Tema 1","text":""},{"location":"islam/apuntes/islm/#tema-1-islam-filosofia-y-religion","title":"Tema 1: Islam, Filosof\u00eda y Religi\u00f3n","text":""},{"location":"islam/apuntes/islm/#reflexiones-iniciales","title":"Reflexiones Iniciales","text":"<p>@ ferr\u00edn:</p> <p>\"El rechazo a lo que en Nicea se consideraba paganismo acabar\u00e1 llam\u00e1ndose islam.\"</p> <p>La cr\u00edtica hostil que se hizo a la paternidad de Dios acab\u00f3 llam\u00e1ndose islam.</p> <p>Narraci\u00f3n retrospectiva: Hoy escribo lo que quiero creer que pas\u00f3 hace <code>x</code> tiempo.</p> <p>\u00bfQu\u00e9 es el cristianismo? Aquello en nombre de lo cual mataban los terroristas del IRA.</p> <p>\"El Ni\u00f1o Jes\u00fas nace en el pesebre de Bel\u00e9n y, con el tiempo, crece y lleva una vida normal. Cuando llega el siguiente 25 de diciembre, surge la pregunta: \u00bfLe deseamos 'Feliz Cumplea\u00f1os' o 'Feliz Navidad'? Esto nos lleva a reflexionar sobre cu\u00e1nto tiempo debe transcurrir en una religi\u00f3n para que se establezca y se canonice un sistema fundacional.\"</p> <p>Que el a\u00f1o 622 fuera el a\u00f1o fundacional del islam es una noci\u00f3n de praxis musulmana: no hay ning\u00fan fundamento hist\u00f3rico para esto. Hay fundamento teol\u00f3gico para decir que la idea que defender\u00e1 el islam es una que ya estaba dando vueltas en el concilio de Nicea, a saber:</p> <p>\u00bfC\u00f3mo va Dios a tener hijos?</p> <p>Notas:</p> <ul> <li>Primera clase manuscrita</li> </ul>"},{"location":"islam/apuntes/islm/#relacion-entre-filosofia-y-religion","title":"Relaci\u00f3n entre Filosof\u00eda y Religi\u00f3n","text":"<p>La filosof\u00eda y la religi\u00f3n se entrelazan en la b\u00fasqueda de respuestas a preguntas fundamentales sobre la existencia, la moral y el universo. Mientras que la filosof\u00eda se esfuerza por encontrar respuestas a trav\u00e9s del razonamiento y la l\u00f3gica, la religi\u00f3n a menudo ofrece respuestas preestablecidas que se aceptan a trav\u00e9s de la fe.</p> <p>En este contexto, el islam, como religi\u00f3n, es visto como una respuesta a las preguntas planteadas por la filosof\u00eda.</p>"},{"location":"islam/apuntes/islm/#el-concepto-de-dios-en-el-islam","title":"El Concepto de Dios en el Islam","text":"<p>El islam tiene una relaci\u00f3n profunda con la idea de Dios, similar a otras religiones monote\u00edstas. Se argumenta que la existencia de Dios es conceptualmente evidente, al igual que conceptos como el honor y la verg\u00fcenza. Sin embargo, la forma en que se aborda el concepto de Dios puede variar dependiendo del enfoque filos\u00f3fico o religioso.</p>"},{"location":"islam/apuntes/islm/#los-tres-islames","title":"Los Tres Islames","text":"<ol> <li>Islam Religioso: Se refiere a la religi\u00f3n en s\u00ed, con sus pr\u00e1cticas, creencias y rituales.</li> <li>Islam Civilizatorio: Hace referencia al papel del islam como una civilizaci\u00f3n, destacando su impacto hist\u00f3rico y cultural. Este islam se desarroll\u00f3 en torno al a\u00f1o 800, centr\u00e1ndose en Bagdad, y decay\u00f3 alrededor del a\u00f1o 1923, con el surgimiento de la Turqu\u00eda moderna.</li> <li>Islam Social Contempor\u00e1neo: Relacionado con la geopol\u00edtica y la identidad cultural en el mundo moderno. Aqu\u00ed, el islam es visto m\u00e1s como una identidad que como una religi\u00f3n unificada.</li> </ol>"},{"location":"islam/apuntes/islm/#el-concilio-de-nicea","title":"El Concilio de Nicea","text":"<p>Es interesante se\u00f1alar que en algunas reflexiones, el islam se considera como habiendo nacido en el Concilio de Nicea en 325 ec. Esto pone de manifiesto la complejidad y la interconexi\u00f3n entre la religi\u00f3n y la historia.</p>"},{"location":"islam/apuntes/islm/#conclusion","title":"Conclusi\u00f3n","text":"<p>La relaci\u00f3n entre el islam, la filosof\u00eda y la religi\u00f3n es compleja y multifac\u00e9tica. Comprender esta relaci\u00f3n requiere un enfoque interdisciplinario que tenga en cuenta tanto las creencias religiosas como los desarrollos hist\u00f3ricos y sociales.</p> <p>El islam no es solo una religi\u00f3n, sino tambi\u00e9n una civilizaci\u00f3n y una identidad social en el mundo moderno.</p> <p>Olvidarse del discurso sobre los or\u00edgenes, desarrollo y presencia del islam en el mundo. En otras especialidades se ha ido asumiendo los beneficios de las revoluciones cient\u00edficas en otras ramas del conocimiento y a nadie se le ocurre, en pa\u00edses civilizados como los Europeos, plantear en una clase de biolog\u00eda que existen la corriente evolucionista y la creacionista. En otros pa\u00edses, como Estados Unidos, han mandado cambiar \"Evolution of Islam\" por \"Development\", porque algunos todav\u00eda no tienen muy claro lo de la evoluci\u00f3n. Nosotros no podemos estar pendientes de estupideces.</p> <p>Si en cualquiera de las otras religiones hay una cierta posibilidad de entender la cuesti\u00f3n desde la honradez cient\u00edfica, en el islam es completamente imposible porque parte de una falacia: de la falacia de un origen creacionista. Si una persona estudia los or\u00edgenes del cristianismo y plantea que una de las personas que puedan tener que ver con el origen del cristianismo (llamado Jes\u00fas el Nazoreo), otra que pudiera tener que ver con los or\u00edgenes del cristianismo llamada Pablo, sin que ninguno de los dos, en ning\u00fan caso, se pudieran llamar cristiano; entendemos de una forma sutil que el juda\u00edsmo est\u00e1 en la base de esa r-evoluci\u00f3n de una cierta consideraci\u00f3n religiosa judaica que a trav\u00e9s de una fase compleja, lenta, azarosa de judeocristianismos, acabar\u00eda generando el cristianismo.</p> <p>Bien, en cualquier libro de historia de las religiones se entiende la evoluci\u00f3n, las causas hist\u00f3ricas para la g\u00e9nesis de una nueva fe, un nuevo sistema religioso, menos en el islam.</p> <p>En que, en cualquier libro, pirmer cap\u00edtulo, vida de Mahoma, el desierto, la revelaci\u00f3n, su mujer, el t\u00edo camellero... Todo lo que nos han contando sobre la historia del islam forma parte de una historia m\u00edtica del islam. Nosotros no tenemos ni la m\u00e1s m\u00ednima prueba cient\u00edfica de ninguno de los personajes reci\u00e9n citados. Ni la m\u00e1s m\u00ednima posibilidad de aval cient\u00edfico para decir que el islam surgiera en el desierto de un desconocimineto pleno de los alrededores, un entorno pagano que siempre se presenta (en toda la g\u00e9nesis cinematogr\u00e1fica del islam) y lo que en otros sistemas religiosos se puede estar explicando desde un pov hist\u00f3rico-cr\u00edtico, en el islam no se est\u00e1 haciendo.</p> <p>Nosotros, como esto no es una mezquita, aplicaremos el m\u00e9todo hist\u00f3rico-cr\u00edtico; como no es una iglesia, no denostaremos al islam; como no es una sinagoga, no bombardearemos a ning\u00fan musulm*n.</p> <p>Tenemos que tener el cuenta que el sistema religioso que se denomin\u00f3 islam (desde fuera, porque nunca fue aut\u00f3nimo, igual que Jesucristo no tiene nada que ver con Jes\u00fas el Nazoreo[^1]).</p> <p>^1 - Pensemos el islam en la misma olla, sart\u00e9n, en que se est\u00e1 cociendo el mundo judeocristiano que llegar\u00e1 un momento en que se disperse, (identifique), narraic\u00f3n retrospectiva (hacer que el pasado sea de otra manera porque desde el presente viene mejor que sea as\u00ed).</p> <p>El m\u00e9todo hist\u00f3rico-cr\u00edtico consiste en usar, para el an\u00e1lisis de los siglos VI, VII, VIII, la documentaci\u00f3n de los siglos VI, VII y VIII.  No en utilizar la documentaci\u00f3n del siglo X para entender los siglos VI, VII, VIII.</p> <p>No hay ninguna fuente \u00e1rabe anterior a los a\u00f1os 900 o 1000. Dicho de otra manera, la narraci\u00f3n retrospectiva del islam es la peor falacia cinematogr\u00e1fica que hay en la Historia de las Religiones, mucho peor a la del cristianismo o el juda\u00edsmo, en cuyos estudios ya se ha incorporado el m\u00e9todo hco-cr\u00edt. hace tiempo; pero en el islam se sigue manteniendo el creacionismo.</p> <p>Ernest Renan (un franc\u00e9s que tiene una vida de jes\u00fas y una historia del jdmo y del crmo), dec\u00eda que la diferencia entre los 3 monote\u00edsmos es que el islam ya naci\u00f3 a plena luz de la historia. De tal manera que tenemos qui\u00e9n lo fund\u00f3, cu\u00e1ndo, el libro... Esto es una mentira.</p> <ul> <li>No hay posibilidad de hablar de un Cor\u00e1n como tal hasta el a\u00f1o 800.</li> <li>No tenemos la m\u00e1s m\u00ednima fuente hist\u00f3rica para nada relacionada con el profeta conocido como Mahoma ni con nada de sus alrededores.</li> <li>Es perfectamente comprensible la forja del sistema religioso llamado islam a partir de ese \"entorno sectario\" en ese que llaman los americanos el \"melting pot\" (crisol) que es el Oriente Medio de los siglos II-IX, en que todo est\u00e1 en permanente movimiento, redefinici\u00f3n, reubicaci\u00f3n...</li> </ul> <p>Desde los primeros momentos en que alguien quiso establecer un canon cristiano frente a un canon jud\u00edo, el islam surgir\u00e1 precisamente entre canon y canon.</p>"},{"location":"islam/apuntes/islm/#ciencia-de-las-religiones-dios-islam","title":"Ciencia de las Religiones  Dios  Islam","text":""},{"location":"islam/apuntes/islm/#ciencias-de-las-religiones","title":"Ciencias de las Religiones","text":"<p>\"Ciencias son aquellas disciplinas que se dan en la universidad que no tienen que ponerse delante <code>Ciencias de</code>\". De ciencia, lo que tenemos es un deseo de fingir que seguimos una metodolog\u00eda as\u00e9ptica. No puede haber ning\u00fan tipo de objetividad, porque no estamos tratando con objetos.</p> <p>Hay honradez, no objetividad. Giambattista Vico asimil\u00f3 la verdad a lo inexplicable y las verdades a lo demostrable, dec\u00eda que en el \u00e1mbito de las humanidades no podemos hablar de ciencia, de verdad, de objetividad, pero s\u00ed de honradez.</p> <p>Las Ciencias de las Religiones son un intento, normalmente comparativo, de fundamentar lo que vamos a decir que es independiente a nuestras identidades religiosas, de g\u00e9nero, etc. Que haya una honradez as\u00e9ptica.</p> <p>Partiendo de este intento dif\u00edcil de honradez, si hay un libro sobre la vida de Jes\u00fas y est\u00e1 escrito por Benedicto XVI y hay otro sobre Jes\u00fas de Nazaret escrito por Antonio Pi\u00f1ero, y un libro sobre Jes\u00fas de Nazaret escrito por Fernando Bermejo, parece que el primero no puede considerarse material cient\u00edfico, porque est\u00e1 escrito por una persona interesada en que el contenido no sea verificable, sino verdad.</p> <p>La ciencia honrada es cuando tratamos con lo verificable.</p>"},{"location":"islam/apuntes/islm/#dios","title":"Dios","text":"<p>Dios existe igual que el honor y el patriotismo. A lo largo de la historia es evidente que es evidente que se cre\u00f3 un concepto llamado Dios, otro el Gusto por la mayonesa y otro la pasi\u00f3n deportiva. Conceptos creados por el ser humano pasan a existir. Pero si para creer en Dios yo necesito creer en las condiciones de posibilidad establecidas por los te\u00f3logos a lo largo de la historia (que dios cre\u00f3 al ser humano, que est\u00e1 mir\u00e1ndome ahora mismo para ver si hago el bien o el mal), si ese es el cors\u00e9, no creo en dios.</p> <p>Las autoridades religiosas, Max Weber dec\u00eda que m\u00e1s importante que la religi\u00f3n en s\u00ed es la figura del monopolizador de todas las fuentes de salvaci\u00f3n. Yo no voy a esperar a que alguien me diga qu\u00e9 es pecado o qu\u00e9 no, ni quien fiscalice si puedo autodenominarme cristiano dici\u00e9ndome que he de creer en la virginidad de Mar\u00eda, el perd\u00f3n de los pecados... Y t\u00fa qui\u00e9n eres para decirme lo que tengo que creer? Y lo que no?</p> <p>El amplio margen mental que tenemos para las cosas que creemos y son completamente indemostrables e inverificables: cuando una persona dice \"Te querr\u00e9 toda mi vida\" est\u00e1 estableciendo unos criterios que cualquier persona ci\u00e9nt\u00edfica sabe que son muy improbables, pero no importa porque hay una creencia inexplicable en ello.</p> <p>Separemos lo que es el dios demostrable del dios que se impone desde los monopolizadores de todas las fuentes de salvaci\u00f3n.</p> <p>Esto es un c\u00e1veat para todos los debates futuros.</p>"},{"location":"islam/apuntes/islm/#islam","title":"Islam","text":"<p>Realmente, ni siquiera la palabra naci\u00f3 como un sistema religioso diferente, sino que surgi\u00f3 como una forma de comportamiento.</p> <p>\u00bfQu\u00e9 es el islam? - E. Ferr\u00edn (2024)</p> <p>Se parte de una apreciaci\u00f3n inicial, sin que sepamos c\u00f3mo ni d\u00f3nde ni cu\u00e1ndo surgi\u00f3. S\u00ed surgi\u00f3 la idea de que no pod\u00eda haber una justicia divina, un dios todopoderoso y magn\u00e1nimo, si resulta que parte de un pueblo elegido. No hay justicia universal si s\u00f3lo los de un grupito determinado nos vamos a salvar. Por tanto, qu\u00e9 es el islam? La apertura del pueblo elegido, la universaliaci\u00f3n de la promesa. Hay una evidencia de la creencia en la verdad absoluta, una raz\u00f3n hist\u00f3rica y geogr\u00e1fica para creer en esas cosas (nos meteremos en por qu\u00e9 juda\u00edsmo, cristianismo e islam nacieron en Oriente Medio y no en Laponia ni en Canad\u00e1). Tener en cuenta que no hay un OVNI llamado islam, un creacionismo en que de repente un se\u00f1or en una cueva recibe un mensaje y surge una religi\u00f3n nueva, esto es MENTIRA, es el cuento de las viejas. Es lo que se les cuenta a los ni\u00f1os cuando se les habla del ratoncito P\u00e9rez. No son verdad ni mentira, puesto que sus efectos tienen una huella. Lo que es mentira es que haya una trascendencia de esos conceptos m\u00e1s all\u00e1 de la creaci\u00f3n del ser humano.</p> <p>Recopilaci\u00f3n de la prenotanda.</p> <ul> <li>Trataremos con verdades demostrables.</li> <li>Las Ciencias de las Religiones no son verdaderas ciencias. Son aproximaciones honradas al conocimiento de una visi\u00f3n del mundo, de una cierta orfandad de comprender que haya algo m\u00e1s.</li> <li>El islam surge por la necesidad de ampliar el pueblo elegido. (El cristianismo introduce el concepto de universalidad de la fe y no de la sangre. No hace falta seguir una serie de preceptos para ser cristiano, sino tener una fe determinada, pero introduce el concepto de que Dios tiene hijos. La mayor parte de la gente que acept\u00f3 la universalidad del islam no pod\u00eda aceptar que dios tuviera hijos como J\u00fapiter o como Osiris, consideraban eso un paganismo realimentado. Por tanto la pugna ser\u00e1, dentro de que hay un judeocrmo que va a configurar un crmo, hay un jdmocrmo que te\u00f3ricamente deber\u00eda llamarse un islamocristianismo, porque est\u00e1n partiendo de una apertura del pueblo elegido para todos. Sin embargo, se romper\u00e1n a la vez porque no pueden creer que Dios tenga hijos).</li> </ul> <p>El Cor\u00e1n est\u00e1 completamente lleno de textos cristianos en que se acepta que hay una verdad en la Biblia pero no s\u00e9 comprende a qu\u00e9 c*\u00f1o viene que Dios tenga hijos.</p> <p>En Nicea, la gente acude a crear un consenso determinado y cuando se acepta por imposici\u00f3n el credo Niceno el resto de la getne quiere seguir siendo cristiano pero no acepta la equiparaci\u00f3n de un mortal con dios y mucho menos que sea su hijo: ah\u00ed nace el islam.</p> <p>Las tres religiones son tres matizaciones (si ** apur\u00e1is, la m\u00e1s antigua es el islam). Imaginemos que esto fuera un sistema religioso a granel, y el gran concepto estrella es que solo hay un Dios (un concepto eminentemente griego &lt; la idea de lo uno, la unicidad, [hasta pitag\u00f3rico!]).  Lo uno, lo bueno y lo bello junto - Plotino. La primera filtraci\u00f3n de este monote\u00edsmo a granel ser\u00eda el islam, porque parte de que hay un solo dios y todos somos siervos suyos. En una segunda filtraci\u00f3n, otro grupito dice \"No todos, solo unos pocos\", o sea, el juda\u00edsmo. En otra filtraci\u00f3n, otro grupo dice \"Y por cierto, este de aqu\u00ed es hijo de Dios\". Desde un pov no-cronol\u00f3gico, ucr\u00f3nico-filos\u00f3fico, conceptualmente la creencia monote\u00edsta m\u00e1s antigua ser\u00eda el islam.</p> <p>ReligionIt's like history class, without the facts.</p>"},{"location":"islam/apuntes/islm/#verdad","title":"Verdad","text":"<p>No nos interesa. La angustia de Abraham es una historia de las tres religiones monote\u00edstas. Parte de que hay una necesidad geogr\u00e1fica para el monote\u00edsmo.</p> <p>Hay un libro de los a\u00f1os 50 de Wittf\u00f6gel, Despotismo oriental. Plantea que el Estado surgi\u00f3 en unas geograf\u00edas determinadas.</p> <p>Ferr\u00edn se acerca a \u00e9l para explicar que el monote\u00edsmo, aqu\u00ed el islam, surgi\u00f3 tambi\u00e9n de una geograf\u00eda determinada.</p> <p>Wittf\u00f6gel dec\u00eda que es muy f\u00e1cil vivir con tu familia en un bosque su\u00edzo. Tu mujer, tus ni\u00f1os, unas mascotas, gallinas, hacha, madera, agua... Puedo plantear una supervivencia familiar; hasta que llegue el pueblo de al lado, nos arrase y partimos de cero. Pero lo normal es que una persona considera que sus iguales pueden ser sus enemigos, no la naturaleza. Si me dejaran solo en la naturaleza, la naturaleza es madre. Esto est\u00e1 en todo el imaginario colectivo incluso en la fundaci\u00f3n de EEUU: Jack y las manzanas... (cuentos en EEUU/Canad\u00e1): la posibilidad de un ni\u00f1o que puede ir por ah\u00ed comiendo sus manzanas y la naturaleza es buena y \u00e9l solo tiene que huir de los malos.</p> <p>En Oriente Medio, la naturaleza es madrastra mala que te putea. La naturaleza, en el Oriente Medio, en el desierto, en ese clima \u00e1spero, es dif\u00edcil pensar que hay alguien regal\u00e1ndote algo. En Despotismo oriental, Wittf\u00f6gel dice que el Estado surgi\u00f3 en estas condiciones.</p> <p>Hacha y familia en su\u00edza: hay un r\u00edo, pescas. Hay una crecida. Si eres listo, puedes hacerlo desviarse, etc. Ahora bien, qu\u00e9 causalidad, dice Wittf\u00f6gel, que el Estado, las grandes maniobras de manipulaci\u00f3n de la voluntad de mil(lon)es de personas, surgiera en torno al valle del Nilo, el valle del Tigris-\u00c9ufrates, el Ganges o Yangts\u00e9. Dice que son 4 situaciones en las que, para que uno coma, un mill\u00f3n de personas tienen que desviar ese r\u00edo. Para que un mill\u00f3n de personas dev\u00eden ese r\u00edo mediante su trabajo conjunto, tiene que haber 10.000 personas con un l\u00e1tigo. Para que 10.000 personas tengan un l\u00e1tigo en la mano debe haber 100 personas que les paguen por hacerlo y 1 que mande sobre ellos. Wittf\u00f6gel dice que el Estado surge evidentemente como un despotismo, como una dictadura. Nadie vota en Egipto \"Venga, hacemos unas pir\u00e1mides\". Es imposible plantear que el origen del Estado pueda ser a la medida de la democracia griega. La democracia griega sirve para un pueblecito donde solo los hombres sabios tenemos derecho al voto y el resto nos hace caso. La democracia es muy f\u00e1cil en peque\u00f1ito.</p> <p>Las coordenadas geogr\u00e1ficas que nos sit\u00faa Wittf\u00f6gel para el origen del estado, relacionadas, seg\u00fan \u00e9l, con el origen de la democracia, con el proyecto de una sola persona, en un primer momento se asociar\u00e1 tambi\u00e9n a la necesidad de creer en algo: \"Ten\u00e9is que seguirme y os dar\u00e9 un premio\", \"Me ha dicho fulano que ser\u00e9 su interlocutor\", etc.</p> <p>Jan Assmann, al hablar de la inquietud religiosa del egipto fara\u00f3nico, plantea que Akhenat\u00f3n \"El norte y el sur unificados; el dios del norte y el del sur son mis dioses  y yo soy dios con ellos\", est\u00e1 generando la divinidad como bandera. Una ideolog\u00eda de una disciplina utilizando la manipulaci\u00f3n de la verdad.</p> <p>Teniendo en cuenta la noci\u00f3n de Wittf\u00f6gel de c\u00f3mo en Oriente Medio surge el estado, es evidente que fuera en OM donde surgieran esas religiones monote\u00edstas de un dios todopoderoso que va a tener una evoluci\u00f3n.</p> <p>La biograf\u00eda de Dios es interesant\u00edsima, y no tiene mucho que ver con la secuencia de libros que nos dicen a nosotros que tenemos que seguir (AT, NT, Al-Q, Jesucristo Sueperstar...). La idea de dios va dando vueltas en esos libros guadianeando. Leyendo el AT vemos muchas concepciones de dios, igual que hay muchas en el Cor\u00e1n.</p> <p>Por poner un ejemplo, Carl Jung analiz\u00f3 muy bien el libro de Job. Dice que ese Dios no tiene nada que ver con el Dios evang\u00e9lico. El dios de Job es un elefante pisoteando hormigas. Jung plantea que ese Dios elefanti\u00e1sico que no tiene en cuenta el di\u00e1logo con el ser humano; ese Job que no hace m\u00e1s que sufrir el pisoteo del Dios en su cerviz, no tiene nada que ver con el Dios de Jesucristo Superstar, que es un colega de parque que baile, es amigo, etc.</p> <p>Es evidente que esta verdad \u00fanica ha evolucionado en su atrezzo, en su disfraz, en su consideraci\u00f3n. Jung habla, sin decirlo directamente, de que inventamos un Dios a la medida de las necesidades de la \u00e9poca. Por tanto, volviendo a Wittf\u00f6gel, en el momento en que un solo r\u00edo nos da la vida y el control de las crecidas de ese r\u00edo requiere un solo poder dictatorial para que un pueblo determinado modifique su curso, la idea de la unicidad de todo requerir\u00e1 tambi\u00e9n un solo Dios o por lo menos la idea de un dios por encima de todo lo dem\u00e1s. La idea de Dios es una idea l\u00f3gica, viene a decir Jung, dentro de un planteamiento de la naturaleza como madrastra: no podemos confiar en la naturaleza.</p> <ul> <li>Apolog\u00eda</li> </ul> <p>La mayor parte del material que usamos para entender los sistemas religosos es material apolog\u00e9tico. Nosotros entendemos durante mucho tiempo que el estudio de determinadas lenguas se increment\u00f3 precisamente para conocer la voluntad de dios.</p> <p>El desarrollo de ciencias completas surgi\u00f3 precisamente para comprender unos libros que desarrollaron un conocimiento que empez\u00f3 siendo hermen\u00e9utico para cmprender los intr\u00edngulis de lo que Dios quer\u00eda decir.</p> <p>Detr\u00e1s de todo el mito de la verdad, existe toda una industria intelectual absolutamente necesaria para comprender el momento en que estamos.</p> <p>El ejemplo de Wittf\u00f6gel: el creyente, a lo largo de la historia, no es un imb\u00e9cil que no se haya enterado de que no hay una verdad absoluta. Es una secuencia de maestr@-alumn@ que, a lo largo de la historia, podr\u00e1 ir comprendiendo otras explicaciones de lo posible m\u00e1s all\u00e1 de la creencia, al fe en lo imposible.</p> <p>Haremos caso a una apolog\u00eda concreta sabiendo que es la narrativa, el g\u00e9nero literario l\u00f3gico de expresarse las religiones. Pero tambi\u00e9n la denostaci\u00f3n.</p> <ul> <li>Denostaci\u00f3n</li> </ul> <p>La mayor parte de lo que sabemos del manique\u00edsmo viene de Agust\u00edn de Hipona y tantos otros te\u00f3logos padres de la iglesia que para denostar la religi\u00f3n que no era la suya recopilaban una serie de textos.</p> <p>A trav\u00e9s de la apolog\u00e9tica y la denostaci\u00f3n podemos comprender todo lo que signific\u00f3 una religi\u00f3n a lo largo de la historia, desvinculado completamente de la verdad o mentira de sus fundamentos. No es imprescindible partir del conocimiento de Dios para comprender el desarrollo hist\u00f3rico de una religi\u00f3n. Pero no caigamos en lo tercero, la fenomenolog\u00eda.</p> <ul> <li>Fenomenolog\u00eda</li> </ul> <p>Como parte de la filosof\u00eda no tiene ning\u00fan problema: el fen\u00f3meno es lo que se presenta ante m\u00ed y la forma que yo tengo de abordar el conocimiento o la percepci\u00f3n.</p> <p>Pero en el momento en que pienso que no hay un gato, sino cada gato. Que no hay un islam, sino cada islam; que mi percepci\u00f3n de la realidad es LA realidad. </p> <ul> <li>Cultural Studies</li> </ul> <p>Concepto m\u00e1s peligroso todav\u00eda. Surgi\u00f3 en EEUU como si fuera una verdad absoluta, la teor\u00eda de los Cultural Studies y su exageraci\u00f3n es lo que cualquiera puede escuchar en cualquier podcast o leer en cualquier blog. Como un actor de Holliwood diciendo que no tiene sentido que un director blanco dirija una pel\u00edcula de negros. Que la \u00fanica posibilidad de entender el mundo de los afroamericanos es a trav\u00e9s de Spike Lee. Entonces, si los CS significa que hay un panal, compartimentos estancos entre las posibilidades de comprender la realidad, derivadas de la percepci\u00f3n fenomenol\u00f3gica, entonces caeremos hacia el esencialismo:</p> <ul> <li>Esencialismo e Identidad</li> </ul> <p>O sea, pensar que las cosas son porque siempre han sido, pensar que porque siempre han sido son la verdad; pensar que mi identidad no es lo que yo quiero ser sino lo que me imbrica toda mi circunstancia personal.</p> <p>\"Yo no puedo m\u00e1s que ser cristiano porque nac\u00ed en Espa\u00f1a, porque hablo castellano, porque, porque, porque...\"</p> <p>Esto son justificaciones que niegan toda posibilidad de cambio de identidad. Una de los problemas que tenemos en las sociedades contempor\u00e1neas es la idea de las identidades exclusivas, la necesidad de elegir lo que yo voy a ser.</p> <p>\"Yo quiero ser la I del colectivo LTGBI, pero matizada porque la negritud para m\u00ed es fundamental, pero matizada porque para m\u00ed el islam es fundamental, pero no cualquier islam sino el islam chi\u00ed septimano..</p> <p>\u00bfA qu\u00e9 estamos jugando? \u00bfQui\u00e9n se va a creer que la identidad sea esencialista? \u00bfCu\u00e1ntos muertos tiene que haber en este mundo para que comprendamos que aunque mi abuelo muriera en el campo de Auschwitz para matar yo a un ni\u00f1o ahora? No me asiste ninguna raz\u00f3n hist\u00f3rica. \u00bfC\u00f3mo es posible que yo entienda la religi\u00f3n desde el esencialismo identitario vertical (a lo largo de la historia) y no desde mi comportamiento que es el que va a generar la posibilidad m\u00e1s interesante de una religi\u00f3n (la parte \u00e9tica)?</p> <p>Los Cultural Studies son la peor forma de comprender el mundo porque los estudios humanos no pueden ser estudios exclusivamente culturales, entendiendo cultura como una identidad esencialista relacionada con la forma en que a m\u00ed me pueden gustar hombres/mujeres, rezar, o el tono de mi piel.</p> <ul> <li>\u00bfSimbolismo?</li> </ul> <p>Sans\u00f3n y Dalila.</p> <p>Sans\u00f3n es un joven jud\u00edo fuerte, valoroso, honrado, que se casa con una harp\u00eda filistea (palestina).   El pobre jud\u00edo Sans\u00f3n es seducido por esta harp\u00eda que querr\u00e1 acabar con \u00e9l, pero s\u00f3lo se puede acabar con un hombre tan fuerte acabando con su secreto. El secreto, concretamente, es que su fuerza reside en su cabellera.</p> <p>\u00bfExistieron Sans\u00f3n y Dalila? </p> <p>Lo normal es decir que es literatura, que hay un cierto simbolismo de comportamiento (\"No te f\u00edes de las mujeres\"/\"No te f\u00edes de los filisteos\"/\"No seas tan tonto ni tan fuerte y ded\u00edcate a estudiar\"...)</p> <p>Lo importante es que en el original hebreo Sans\u00f3n es \u0160\u012bm\u0161wn, y \u00e9ste es el astro Sol, mientras que Da-Laila (\u05dc\u05b7\u05d9\u05b0\u05dc\u05b8\u05d4) es la noche. \u00bfQu\u00e9 hace la noche con el sol? Le corta los rayos, la fuerza, los cabellos. De tal manera que el simbolismo literario de San\u00f3n y Dalila nos permite comprender el ciclo del d\u00eda-noche antropomorfizando la realidad para que as\u00ed la podamos entender desde un punto de vista m\u00e1s cercano, m\u00e1s literario.</p> <p>\u00bfExistieron Sans\u00f3n y Dalila?  S\u00ed, existen cada d\u00eda, cada vez que se pone el sol.</p> <p>Normalmente, \u00e9ste es el aspecto salvable de cualquier m\u00e9todo hist\u00f3rico-cr\u00edtico de una fuente religiosa: entender qu\u00e9 quisieron decir con esto, no qu\u00e9 quieren que yo crea. Olvidemos la moto que nos est\u00e1n vendiendo, intentemos comprender la funci\u00f3n y la operatividad de cada una de las piezas de la moto.</p> <p>La religi\u00f3n no es de tontos, la religi\u00f3n es de gente interina intelectualmente. Esto lo sabemos a ciencia cierta hasta el momento en que bla bla bla bla.</p> <p>En La gaya ciencia (1882) Nietzsche plantea que Dios ha muerto. Ojo: si vamos a jugar a simbolismos, Nietzsche no mata a Dios, se lo encontr\u00f3 muerto. Dice que ya no tiene ninguna operatividad, que la fe, la necesidad de que esta vida tenga un sentido, eso es de ni\u00f1os peque\u00f1os. Dice \"Creer en Dios es como aferrarse a la teta de la madre\", no hay universo m\u00e1s all\u00e1 de esa fuente magn\u00e1nima de bien y de alimento, pero hay un momento en que eso no funciona.</p> <p>Desde el punto de vista de Spinoza, tiene una explicaci\u00f3n m\u00e1s cient\u00edfica incluso. En su idea, en Deus sive Natura (1670), s\u00f3lo podr\u00eda creer en un dios que funcionara como la naturaleza. Aplacemos la decisi\u00f3n de si existe o no, pero si los manzanos dan siempre manzanas, en invierno llueve y en verano sol, parece que hay un orden natural. Este orden natural parece sugerir que yo no puedo hacer lo que me d\u00e9 la gana, que no existe tanto el libre albedr\u00edo; que estoy limitado por una circunstancia ajena que sigue un orden concreto, al que podemos llamar Dios. De ah\u00ed a crear el universo en 7 d\u00edas ya hay m\u00e1s conflicto. Pero, puestos a salvar los muebles, a aferrarnos a algo, hay un orden del que yo no me puedo sustraer.</p> <p>Mateo 27:46 \u03c0\u03b5\u03c1\u1f76 \u03b4\u1f72 \u03c4\u1f74\u03bd \u1f10\u03bd\u1f71\u03c4\u03b7\u03bd \u1f65\u03c1\u03b1\u03bd \u1f00\u03bd\u03b5\u03b2\u1f79\u03b7\u03c3\u03b5\u03bd \u1f41 \u1f38\u03b7\u03c3\u03bf\u1fe6\u03c2 \u03c6\u03c9\u03bd\u1fc7 \u03bc\u03b5\u03b3\u1f71\u03bb\u1fc3 \u03bb\u1f73\u03b3\u03c9\u03bd,</p> <p>\u0397\u03bb\u03af \u0397\u03bb\u03af \u03bb\u03b1\u03bc\u03ac \u03c3\u03b1\u03b2\u03b1\u03c7\u03b8\u03b1\u03bd\u03af\u037e</p> <p>\u03c4\u03bf\u1fe6\u03c4\u1fbd \u1f14\u03c3\u03c4\u03b9\u03bd, \u0398\u03b5\u1f73 \u03bc\u03bf\u03c5 \u03b8\u03b5\u1f73 \u03bc\u03bf\u03c5, \u1f31\u03bd\u03b1\u03c4\u1f77 \u03bc\u03b5 \u1f10\u03b3\u03ba\u03b1\u03c4\u1f73\u03bb\u03b9\u03c0\u03b5\u03c2\u037e</p> <p>\u00bfQu\u00e9 diferencia hay entre esto y Nietzsche? O sea, que ambos hombres se den cuenta de que Dios los ha abandonado, que ya no est\u00e1.</p> <p>Dicho de otra manera, debemos tener un respeto reverencial a todo lo que implica la reflexi\u00f3n sobre la religi\u00f3n, pero debemos buscar el valor simb\u00f3lico de las verdades religiosas, no la forma de que la ciencia se pliegue a la realidad de la fe.</p> <p>La religi\u00f3n es una cuesti\u00f3n de gente inteligente.</p> <p>Jes\u00fas es el protagonista del Cor\u00e1n. El Cor\u00e1n es una defensa a ultranza de que Jes\u00fas no es hijo de Dios aunque sea hijo de Mar\u00eda. Es fundamental comprender a Jes\u00fas para comprender el Cor\u00e1n. Nunca lo comprenderemos si lo abordamos como se ha hecho desde un punto de vista cl\u00e1sico: el desierto, los genios, el profeta, el camello. Mahoma no aparece en el Cor\u00e1n, aparece Jes\u00fas. El Evangelio Ap\u00f3crifo por excelencia es el Cor\u00e1n, que mantiene elementos narrativos de 6 o 7 evangelios ap\u00f3crifos que rondaban por la \u00e9poca; porque mantiene la milagrer\u00eda de Jes\u00fas que se quita en el NT. </p> <p>No hay islam sin Jes\u00fas. El primer texto que se puede calificar de musulm\u00e1n no es un texto isl\u00e1mico. Musulm\u00e1n es de fe, isl\u00e1mico es de cultura. Pero en la C\u00fapula de la Roca, actualmente en Jerusal\u00e9n, en los primeros textos que hay, que pudi\u00e9ramos mantener como textos de lo que despu\u00e9s ser\u00e1 el Cor\u00e1n, solo dice \"Solo hay un dios, no se puede asociar nada a \u00e9l\". Y, en concreto, \"Ni ha engendrado, ni ha sido engendrado.\"</p>"},{"location":"judaismo/intro/","title":"\u00cdndice de contenidos","text":""},{"location":"judaismo/intro/#recursos-iniciales","title":"Recursos Iniciales","text":"<ul> <li>Gu\u00eda de revisi\u00f3n del contexto hist\u00f3rico   Una introducci\u00f3n a los contextos hist\u00f3ricos relevantes.</li> </ul>"},{"location":"judaismo/intro/#temas","title":"Temas","text":""},{"location":"judaismo/intro/#tema-1-la-religion-del-antiguo-israel","title":"Tema 1: La religi\u00f3n del antiguo Israel","text":"<p>Ra\u00edces y evoluci\u00f3n de la religi\u00f3n en el antiguo Israel, desde sus inicios hasta la romanizaci\u00f3n.</p>"},{"location":"judaismo/intro/#tema-2-do-helenismo-ao-talmude","title":"Tema 2: Do helenismo ao Talmude","text":"<p>Un estudio del impacto del helenismo en el juda\u00edsmo y la posterior consolidaci\u00f3n de la ley jud\u00eda en el Talmud.</p>"},{"location":"judaismo/intro/#tema-3-judaismo-medieval","title":"Tema 3: Juda\u00edsmo medieval","text":"<p>Desarrollo del juda\u00edsmo durante la Edad Media, incluyendo las comunidades jud\u00edas bajo el islam y el cristianismo.</p>"},{"location":"judaismo/intro/#tema-4-judaismo-da-idade-moderna","title":"Tema 4: Juda\u00edsmo da Idade Moderna","text":"<p>Juda\u00edsmo en el per\u00edodo moderno, cubriendo los cambios y desaf\u00edos desde la Ilustraci\u00f3n hasta el siglo XIX.</p>"},{"location":"judaismo/intro/#tema-5-judaismo-contemporaneo","title":"Tema 5: Juda\u00edsmo contempor\u00e2neo","text":"<p>Juda\u00edsmo en los siglos XX y XXI.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/jdmo_repaso/","title":"Jdmo repaso","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/jdmo_repaso/#linea-de-tiempo-de-eventos-significativos","title":"L\u00ednea de Tiempo de Eventos Significativos","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/jdmo_repaso/#siglos-xii-x-ac","title":"Siglos XII-X a.C.","text":"<ul> <li>Formaci\u00f3n de los reinos de Israel y Jud\u00e1: Surgen alrededor del siglo X a.C. Se destacan por volverse habiru, significando su independencia del control egipcio, como se menciona en la Carta de Rib-Adda (carta del rey de Biblos dirigida a Akenat\u00f3n).</li> </ul> <p>Habiru: independientes de Egipto \u2192 Liberaci\u00f3n del Imperio Nuevo egipcio.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/jdmo_repaso/#siglo-viii-ac","title":"Siglo VIII a.C.","text":"<ul> <li>Conquista asiria del Reino de Israel: La capital Samar\u00eda cae ante los asirios. Esta \u00e9poca coincide con la vida del profeta Isa\u00edas (\u00e9poca del Protoisa\u00edas).</li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/jdmo_repaso/#siglo-vi-ac","title":"Siglo VI a.C.","text":"<ul> <li>Conquista babil\u00f3nica de Jerusal\u00e9n: Nabucodonosor de Babilonia subyuga Jerusal\u00e9n (Jud\u00e1) y lleva a cabo el exilio de decenas de miles de habitantes, especialmente la casta sacerdotal y aristocr\u00e1tica. Profetas como Jerem\u00edas y Ezequiel. \u00c9poca del Deuteroisa\u00edas y la creaci\u00f3n de la Historia Deuteronomista.</li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/jdmo_repaso/#siglos-v-iv-ac","title":"Siglos V-IV a.C.","text":"<ul> <li>Era Persa: Tras la conquista de Babilonia por Ciro, Dar\u00edo permite la reconstrucci\u00f3n del templo en Jerusal\u00e9n. La \u00e9lite retorna y elabora el Tetrateuco m\u00e1s Deuteronomio, formando la Tor\u00e1. Teocracia sacerdotal, a\u00fan bajo dominio persa.</li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/jdmo_repaso/#siglos-iii-ii-ac","title":"Siglos III-II a.C.","text":"<ul> <li>Dominio helen\u00edstico: Inicia la teocracia bajo la influencia helen\u00edstica, marcada por la escritura de los ketuvim y el conflicto entre helenizaci\u00f3n y el movimiento hasidista.</li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/jdmo_repaso/#63-ac-70-dc","title":"63 a.C.-70 d.C.","text":"<ul> <li>\u00c9poca Romana Inicial: El territorio se convierte en la provincia romana de Siria, con una estructura de gobierno republicano. Herodes establece una monarqu\u00eda y en el a\u00f1o 70 d.C. se produce la destrucci\u00f3n del Segundo Templo.</li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t1/","title":"La religi\u00f3n del antiguo Israel: Religi\u00f3n del 2\u00ba templo (500 ane - 70 ec)","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/t1/#creencias","title":"Creencias","text":"<p>Non formaban parte da categor\u00eda relixi\u00f3n. O pensamento antigo non \u00e9 dogm\u00e1tico. </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t1/#divinidades","title":"Divinidades","text":"<ul> <li>El/Yahv\u00e9: monolatr\u00eda polite\u00edsta: \u00e9poca de Jos\u00edas. Se cree que existen m\u00faltiples dioses pero se intenta imponer un culto monol\u00e1trico a Yahveh. Luego, por influencia persa/babil\u00f3nica, donde se rend\u00eda culto henote\u00edsta a Marduk, se pasar\u00eda a una monolatr\u00eda henote\u00edsta. Luego \u2192 monote\u00edsmo (negaci\u00f3n de la existencia de otros dioses). </li> <li>Elohim: var\u00eda su significado. Nunca se niega la existencia de criaturas metaf\u00edsicas en la historia del juda\u00edsmo. La evoluci\u00f3n al plural mayest\u00e1tico se dar\u00eda con los LXX. En el II a.C. se interpreta Elohim en singular (claro monote\u00edsmo).</li> <li>Malakim/aggeloi: enviados, mensajeros. Divinos? Cf. pasaje de Sodoma y Gomorra: no se niega su existencia; se deval\u00faan progresivamente las entidades divinas hacia \u00e1ngeles: desdivinizaci\u00f3n moderna de lo angelical=monote\u00edsmo m\u00e1s puro. J\u00fapiter era un dios? Un \u00e1ngel? Un demonio? En cualquier caso no se niega su existencia. Ezequiel abole el tofet.</li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t1/#espiritus","title":"Esp\u00edritus","text":"<ul> <li> <p>Nephesh/Obot</p> <ul> <li> <p>Alma: nephesh hyh (esp\u00edritu viviente)/nephesh mot (alma muerta)</p> <ul> <li>Nephesh (\u05e0\u05b6\u05e4\u05b6\u05e9\u05c1): Paralelo con \u03c8\u03cd\u03c7\u03b7, \u03c0\u03bd\u03b5\u03cd\u03bc\u03b1 del mundo Hom\u00e9rico. Similar al concepto de alma en la literatura hom\u00e9rica y en las culturas mesopot\u00e1mica y ugar\u00edtica.</li> <li>Alma como fuerza vital: Aire, aliento, energ\u00eda vital. Nephesh asociado a los muertos, tumbas y cad\u00e1veres. Concepci\u00f3n com\u00fan pero primitiva del alma.</li> <li>Pre-Plat\u00f3nico: Todas las almas, sin distinci\u00f3n, iban al Hades. No hab\u00eda concepto de resurrecci\u00f3n ni destino diferenciado para almas virtuosas.</li> </ul> </li> <li> <p>Comparaciones entre culturas</p> <ul> <li>Mundo Hom\u00e9rico: Ausencia de una recompensa post-mortem.</li> <li>Mundo Yahvista: Recompensa y castigo en la vida terrenal.</li> <li>Cultura Egipcia: Conciencia temprana de una recompensa o castigo en el m\u00e1s all\u00e1.</li> <li>Mundo Griego: Espera hasta Plat\u00f3n para la diferenciaci\u00f3n del destino de las almas.</li> </ul> </li> <li> <p>Pr\u00e1cticas y creencias</p> <ul> <li>Almas errantes: Almas sin enterramiento digno y su influencia en el mundo terrenal.</li> <li>Culto a los antepasados: Referencias b\u00edblicas y cr\u00edtica a las pr\u00e1cticas en el contexto de la monolatr\u00eda. Enfatiza rituales por beneficios de los difuntos.</li> <li>Consultas a los obot: Cr\u00edtica en textos como Isa\u00edas y Lev\u00edtico. El nephesh es el alma, y el obot su reflejo. </li> </ul> </li> <li> <p>Interacciones con el m\u00e1s all\u00e1</p> <ul> <li>Cultura Hom\u00e9rica: Homero consulta a su madre sacrificando un cordero.</li> <li>Texto B\u00edblico (1 Samuel 28): Sa\u00fal consulta a una bruja para hablar con Samuel. Aparici\u00f3n del obot, la imagen del alma.</li> <li>Condena moral vs. legal: Diferencia en la condena de pr\u00e1cticas como la consulta a los antepasados y el sacrificio a Moloch.</li> </ul> </li> </ul> </li> <li> <p>Rephaim</p> <p><code>(Gn 14:5; 15:20; Dt 2.11-20; 3.11-13; Jos 12.4; 13.12; 17.15;Is 14:9; 1Cro 20.4)</code> en la literatura ugar\u00edtica hay las Sagas de los Rephaim: esp\u00edritus de antepasados de tiempos heroicos (cf. Homero o mitolog\u00eda griega). Comparten el convite de los dioses (los elohim). Son una serie de esp\u00edritus con poderes mayores. En el mundo cananeo tendr\u00e1n el poder curativo (repha/rapha). En el mundo hebreo, en el mundo de Tob\u00edas, surgir\u00e1 Rapha-El.</p> </li> <li> <p>Infierno/Sheol</p> <ul> <li>Hades Hom\u00e9rico y Sheol: </li> </ul> <p>Caracter\u00edsticas infernales tipo Hades hom\u00e9rico (copias referencias b\u00edblicas de la presentaci\u00f3n). Caracter\u00edsticas del m\u00e1s all\u00e1 en el mundo de la Tor\u00e1 (segundo templo). </p> <ul> <li>Evoluci\u00f3n del concepto en \u00c9poca Helen\u00edstica</li> </ul> <p>En \u00e9poca de los escritos, en \u00e9poca helen\u00edstica, con Daniel y el Libro de la Resurrecci\u00f3n, surgir\u00e1 otra visi\u00f3n. En 164 con Ant\u00edoco IV es cuando se habla por primera vez de la resurrecci\u00f3n.    El sheol, hambre, fr\u00edo, sed, oscuridad. En Qhlt, un libro muy esc\u00e9ptico que dice que todos acabamos en el Sheol, fue redactado en \u00e9poca helen\u00edstica en c\u00edrculos saduceos (o sea, de sacerdotes). Por tanto, todo es vanidad\u2026 etc. </p> <ul> <li>Mitolog\u00eda Ugar\u00edtico-Fenicia: </li> </ul> <p>Hay una clara vinculaci\u00f3n entre el Sheol y el dios Mot de los ugar\u00edticos y fenicios. En los mitos de Ugarit se describe a Mot como el Sheol y como el Hades. \u00c9l tb quiere ir a los banquetes de los dioses porque est\u00e1 harto de comer barro. (Ugar\u00edtico-fenicio-cananeo es casi lo mismo).</p> <p>En los mitos de Ugarit lucha con Baal, devora a Baal, se lo traga. Y ser\u00e1 la diosa Anat la que parta a trozos a Mot y saque a Baal y resucite. En la mitolog\u00eda fenicia tiria es Melkart el que muere y resucita al tercer d\u00eda en el solsticio de invierno. Mot en la literatura ugar\u00edtica adquiere una personificaci\u00f3n, en la literatura b\u00edblica se identifica s\u00f3lo con la muerte. Pero algunas de las caracter\u00edsticas del Sheol se parecen a las de Mot en la lit. Ugar\u00edtica. Hay un dios en la lit ugar. que se llama Shahlu, el dios del r\u00edo Shahl, que se parece a Sheol, que es el r\u00edo que hay que atravesar para llegar al infierno. En los pasajes <code>(Jon 2.3 y 6; Sal 18.6; 88.7,13; 30.4,10;22.30; 2Sam 22.5)</code> aparece. </p> </li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t1/#practicas-rituales","title":"Pr\u00e1cticas rituales","text":"<p>Gn 26.5 </p> <p>Y guard\u00f3 mis mandamientos, mis preceptos ceremoniales y mis leyes</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t1/#huqqat-mitzva-torah","title":"Huqqat, Mitzv\u00e1, Torah","text":"<ul> <li>Huqqat: en la Vulgata siempre traducida como caeremonia o praeceptus y en cinco ocasiones como religio <code>(Ex. 12.43/29.9; Lv 7:36 y 16:31; Nm 19:2)</code>; sin\u00f3nimo de abodah, servicio religioso (religio en <code>Ex 12.26-27a</code>). Esta es la concepci\u00f3n de Jer\u00f3nimo y de Cicer\u00f3n. Los preceptos ceremoniales de lo que hay que hacer en el templo. </li> <li>Mitzvot: traducido en Vlg por mandata, mandamientos, con o sin sanci\u00f3n legal (lex y mos) por tanto, de tipo jur\u00eddico y moral. </li> <li>Torah: lex, en la Vulgata. Se refiere a los anteriores, incluye todo. </li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t1/#rituales","title":"Rituales","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/t1/#la-oracion","title":"La oraci\u00f3n","text":"<ul> <li> <p>Shem\u00e1 Israel:   Shem\u00e1 israel yahv\u00e9h elohenu yav\u00e9h ehad   \"Escucha, Israel: Yahv\u00e9 nuestro Dios, Yahv\u00e9 uno\". La palabra \"ehad\" se traduce como \"solo\", \"\u00fanicamente\" o \"uno\", Podr\u00eda interpretarse (es) uno.   Es mucho decir que ah\u00ed hay un UNO. Es m\u00e1s l\u00f3gico pensar Yahv\u00e9 solo. O sea, monolatr\u00eda/henote\u00edsmo. Deuteronomio 6.4.</p> </li> <li> <p>Mezuz\u00e1 y Tefilim: Seg\u00fan Deuteronomio 6.7-9, estos son s\u00edmbolos f\u00edsicos de la oraci\u00f3n y de la fe, representando los vers\u00edculos de la Tor\u00e1. A lo largo del tiempo, se han a\u00f1adido m\u00e1s vers\u00edculos. En el Nuevo Testamento se menciona el uso de los tefilim por Jes\u00fas.</p> </li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t1/#los-sacrificios-templarios","title":"Los sacrificios templarios","text":"<ul> <li>Sacrificios diarios: Realizados por la ma\u00f1ana y por la tarde, financiados con el impuesto templario recaudado espec\u00edficamente para este prop\u00f3sito (medio sekel o didracma). La estructura pol\u00edtica permit\u00eda a Jud\u00e1, considerado un estado templario dentro del Imperio Persa, recaudar sus propios impuestos, pr\u00e1ctica que continu\u00f3 incluso bajo el dominio helen\u00edstico y romano. El rey persa es un Rey de Reyes (Sahansah), como lo hab\u00eda sido el rey de babilonia y los asirios. Admit\u00eda la existencia de reyes en algunos territorios dominados, aunque la mayor parte son satrap\u00edas (territorios m\u00e1s grandes. El que gobernaba Jud\u00e1 tambi\u00e9n gobernaba Samar\u00eda, Fenicia y Am\u00e1n). Los dem\u00e1s territorios ten\u00edan formas de organizaci\u00f3n diferente, en Jerusal\u00e9n es un Estado Sacerdotal Teocr\u00e1tico y tienen sus propios impuestos, tambi\u00e9n durante la dominaci\u00f3n helen\u00edstica y romana. Incluso lo mantendr\u00e1n hasta la destrucci\u00f3n.</li> <li>Sabat: Durante el Sabat se exponen los doce panes de la presencia en el templo.</li> <li>Sacrificios expiatorios: La piel y la carne de los animales sacrificados eran para los sacerdotes. La necesidad de realizar un sacrificio expiatorio depende de la naturaleza de la infracci\u00f3n de los mitzvot; graves infracciones podr\u00edan requerir penas m\u00e1s severas sin posibilidad de expiaci\u00f3n a trav\u00e9s del sacrificio. Dependiendo de lo que se inclumpla se sacrificar\u00e1 un cordero, una paloma\u2026 Si tiene una pena aparejada no hay sacrificio que valga, multa que dicte la Tor\u00e1 o muerte. En el NT hay un ejemplo en que Santiago le dice a Pablo que ha pecado y tiene que hacer un sacrificio.</li> <li>Sacrificio del primog\u00e9nito (Pidi\u00f3n HaB\u00e9n, rescate del reci\u00e9n nacido): Establecido en el Deuteronomio, permite la sustituci\u00f3n del sacrificio de un ni\u00f1o por un cordero, una pr\u00e1ctica que se refleja tambi\u00e9n en el \u00c9xodo dentro del C\u00f3digo de la Alianza.</li> <li>Ofrendas de paz: Partes espec\u00edficas como el pecho y la paletilla se destinan a los sacerdotes, mientras que el resto de la carne vuelve a los oferentes. La sangre, la grasa y la piel se ofrecen a Yahveh.</li> <li>Holocausto: Se destina entero a Yahveh, se consume todo por el fuego. En el mundo jud\u00edo la mayor parte de la carne de los sacrificios la consumen los sacerdotes (como en el mundo egipcio) y muy poca por los oferentes. Difiere del sacrificio grecorromano, donde el sacrificio ten\u00eda una funci\u00f3n de distribuci\u00f3n de la riqueza, everg\u00e9tica, y com\u00edan todos. Una persona pobre que no ten\u00eda dinero para comprar carne acud\u00eda al templo de Apolo y com\u00eda. En el mundo jud\u00edo la casta sacerdotal acabar\u00e1 acumulando tierras y riquezas etc. </li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t1/#fiestas","title":"Fiestas","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/t1/#de-peregrinacion","title":"De peregrinaci\u00f3n:","text":"<p>Las fiestas jud\u00edas de peregrinaci\u00f3n cumplen una funci\u00f3n nacional y establecen una vinculaci\u00f3n especial con Jerusal\u00e9n, creando un sentido de comunidad entre los jud\u00edos.</p> <ul> <li> <p>P\u00e9saj (Pascua)</p> <ul> <li>Importancia: Es considerada la fiesta m\u00e1s importante y es la base de la Pascua cristiana.</li> <li>Or\u00edgenes: Fiesta de calendario. En el C\u00f3digo de la Alianza (CDA), se refiere inicialmente a la fiesta de los panes \u00e1cimos y marca el inicio del a\u00f1o (en el mes de Aviv). No se menciona la historia de Mois\u00e9s en este contexto.</li> <li>Evoluci\u00f3n: En el C\u00f3digo Deuteron\u00f3mico (CDeut), se a\u00f1ade el contexto de la liberaci\u00f3n de Egipto, con la pr\u00e1ctica de comer cordero o buey y pan \u00e1cimo durante siete d\u00edas en el lugar designado por Dios como templo (no necesariamente Jerusal\u00e9n). Los Samaritanos, por ejemplo, consideran el Monte Garizim como el sitio sagrado.</li> <li>Pr\u00e1cticas actuales: En el Libro de Lev\u00edtico (Lv), se especifica que la Pascua debe celebrarse el 14 de Nis\u00e1n (mes del calendario babil\u00f3nico), ya no como el inicio del a\u00f1o. Se establecen rituales espec\u00edficos, como el holocausto en el Templo y otros sacrificios particulares en Jerusal\u00e9n, con impuestos de cereales etc. Conmemora la plaga de los primog\u00e9nitos y la huida por el desierto (no se habla en el Deuteronomio).</li> </ul> </li> <li> <p>Shavuot (Pentecost\u00e9s)</p> <ul> <li>Significado: Se celebra 50 d\u00edas despu\u00e9s de P\u00e9saj y est\u00e1 vinculada tambi\u00e9n con Jerusal\u00e9n.</li> <li>Or\u00edgenes: Originalmente en el CDA, conmemora el fin de las labores del campo (junio/julio), funcionando como un per\u00edodo de vacaciones. En el CDA las tres fiestas son agr\u00edcolas.</li> <li>Evoluci\u00f3n: El CDeut fija una fecha concreta para su celebraci\u00f3n, y el CLev detalla los sacrificios a realizar, como siete corderos, un becerro, dos carneros, y diversas ofrendas de pan en holocausto, un macho cabr\u00edo en expiaci\u00f3n y dos corderos en sacrificio de paz (Lev 23.15-20).</li> <li>Conmemoraci\u00f3n: Marca la entrega de las Tablas de la Ley a Mois\u00e9s en el Monte Sina\u00ed tras 50 d\u00edas en el desierto.</li> </ul> </li> <li> <p>Sukkot (Tabern\u00e1culos)</p> <ul> <li>Importancia: Celebrada tambi\u00e9n por Jes\u00fas, seg\u00fan las escrituras cristianas.</li> <li>Or\u00edgenes: En el CDA tiene un car\u00e1cter agr\u00edcola, relacionado con la vendimia y la zafra en oto\u00f1o.</li> <li>Pr\u00e1cticas: El CDeut (Dt 16:13-15) introduce la obligaci\u00f3n de celebrarla en tabern\u00e1culos (caba\u00f1as temporales), en memoria de los 40 a\u00f1os de peregrinaci\u00f3n en el desierto.</li> <li>Per\u00edodo: Se celebra durante una semana a partir del 15 del s\u00e9ptimo mes (Tishrei, septiembre/octubre) seg\u00fan el CLev (Lv 23:34-36).</li> <li>Peregrinaci\u00f3n: Es requerido el desplazamiento a Jerusal\u00e9n para conmemorar la festividad.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t1/#fiestas-austeras","title":"Fiestas austeras","text":"<p>(Porque ya no son tan de celebrar.)</p> <ul> <li> <p>Rosh Hashan\u00e1 (cabeza del a\u00f1o) el principio del a\u00f1o en Babilonia (Tishrei 1/2  sept/oct). La fiesta de las trompetas, en el Lv se habla del d\u00eda del juicio. Est\u00e1 vinculada con el Yom Kippur (que est\u00e1 establecida tb en el Lv).</p> </li> <li> <p>Yom Kippur el 9 de Tishrei, 10 d\u00edas despu\u00e9s de a\u00f1o nuevo (el d\u00eda 1 y el 9 se cuentan). El sistema de c\u00f3mputo es distinto al nuestro, incluye el d\u00eda anterior (?xd). D\u00eda de la expiaci\u00f3n o del perd\u00f3n. El Lev narra que Aar\u00f3n tuvo que realizar este sacrificio expiatorio porque dos de sus hijos hab\u00edan hecho incorrectamente un sacrificio y Yahveh los hab\u00eda exterminado, su fuego los hab\u00eda quemado vivos. (Lv 16 y Nm 29). Lo importante que era para los jud\u00edos de \u00e9poca antigua hacer los rituales correctamente. Hab\u00eda que respetarlo todo rigurosamente. Un delito \u00e9tico o sexual puede tener una pena menor que un fallo ritual. </p> </li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t1/#ritos-de-purificacion","title":"Ritos de purificaci\u00f3n","text":"<ul> <li>Kashrut (Leyes diet\u00e9ticas)</li> <li>Animales permitidos:<ul> <li>Aves e insectos: Solo algunas especies son permitidas.</li> <li>Peces: Deben tener aletas y escamas. Por ello, las anguilas, las gulas y todo tipo de marisco est\u00e1n prohibidos.</li> <li>Animales terrestres: Deben ser rumiantes con pezu\u00f1as partidas y deben ser desangrados correctamente mediante el m\u00e9todo de shejit\u00e1, que es el rito de purificaci\u00f3n kosher para animales terrestres, utilizando un cuchillo afilado y sin defectos, con la previa invocaci\u00f3n a Dios.</li> </ul> </li> <li> <p>Prohibici\u00f3n de la sangre: Consumir sangre es considerado uno de los mayores tab\u00faes en el juda\u00edsmo, y esta prohibici\u00f3n ya figura entre los mandamientos dados a No\u00e9, antes de la instituci\u00f3n de la circuncisi\u00f3n.</p> </li> <li> <p>Kosher sexual</p> </li> <li>Menstruaci\u00f3n: La mujer durante su periodo es considerada impura y, seg\u00fan estas leyes, el hombre no debe tener contacto f\u00edsico con ella.</li> <li>Emisi\u00f3n de semen: El hombre que experimenta una poluci\u00f3n nocturna o cualquier emisi\u00f3n de semen tambi\u00e9n es considerado impuro hasta que complete los rituales de purificaci\u00f3n necesarios.</li> <li> <p>Rituales de purificaci\u00f3n: Estos son esenciales para restaurar el estado de pureza despu\u00e9s de incidencias como las mencionadas anteriormente. El concepto de pureza e impureza es com\u00fan en la antig\u00fcedad y no es exclusivo de la cultura jud\u00eda; por ejemplo, los sacerdotes egipcios y los flamines romanos tambi\u00e9n manten\u00edan c\u00f3digos de pureza estrictos.</p> </li> <li> <p>Pr\u00e1cticas adicionales y contexto hist\u00f3rico</p> </li> <li>Nazireato: Aparte de los rituales de purificaci\u00f3n, exist\u00edan votos especiales como el nazireato para recuperar o mantener un estado especial de pureza.</li> <li>Ba\u00f1os rituales: Aunque asociados con la purificaci\u00f3n, no hay constancia de que existieran en el Segundo Templo. Los m\u00e1s antiguos datan de la \u00e9poca romana y podr\u00edan ser posteriores a los esenios, posiblemente influidos por ellos.</li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t1/#ritos-de-paso","title":"Ritos de paso","text":"<ul> <li>Circuncisi\u00f3n</li> <li>Descripci\u00f3n: Se realiza a los 8 d\u00edas del nacimiento del var\u00f3n. Originalmente, era ejecutada por el padre. La figura del mohel, profesional especializado en la circuncisi\u00f3n, no aparece hasta la Edad Media.</li> <li>Contexto cultural: No hay un rito de paso equivalente para las ni\u00f1as, reflejando una estructura patriarcal. La sociedad romana era menos patriarcal que la jud\u00eda, mientras que la ateniense era m\u00e1s y la espartana menos patriarcal.</li> <li>Bar Mitzv\u00e1</li> <li>Edad: Se celebra cuando el var\u00f3n cumple 13 a\u00f1os.</li> <li>Significado: El joven pasa a ser considerado adulto en el sentido religioso, asumiendo la responsabilidad de cumplir los mandamientos (mitzvot).</li> <li>Pr\u00e1cticas: Involucra llevar la filacteria, leer la Tor\u00e1 y participar en los banquetes.</li> <li>Historia: Aunque exist\u00eda en la Antig\u00fcedad, no se menciona directamente en los textos de la Tor\u00e1, donde la edad adulta se asocia al ingreso en el ej\u00e9rcito a partir de los 20 a\u00f1os.</li> <li>Matrimonio (Kiddushim)</li> <li>Forma: Originalmente, era un contrato verbal, reflejado en historias b\u00edblicas del G\u00e9nesis como la de Jacob, Lea y Raquel.</li> <li>Cambios hist\u00f3ricos: La influencia romana introdujo el contrato escrito en el mundo jud\u00edo.</li> <li>Aspectos econ\u00f3micos: Incluye el pago (moher) por parte del novio para adquirir una esposa y la dote pagada por el padre de la novia, que sigue siendo propiedad de esta.</li> <li>Divorcio y propiedad: En caso de divorcio, el marido debe devolver la dote. La diferencia principal entre esclava y esposa es que la esposa es propietaria. Si la dote son fincas o comercios la mujer podr\u00eda vivir sola despu\u00e9s del divorcio.</li> <li>Poligamia: Estaba permitida, pero no era com\u00fan debido al alto costo. La poligamia estaba condicionada a la capacidad del hombre de mantener a m\u00e1s de una esposa. El caso de Jacob es un caso paradigm\u00e1tico. La normativa establec\u00eda que para casarse con una segunda esposa ten\u00eda que garantizar a la primera esposa vestido, comida y relaciones conyugales. Si no, tendr\u00eda que divorciarse de la primera o no casarse con la segunda. Hab\u00eda pocos matrimonios pol\u00edgamos porque era muy costoso, dos moheres\u2026 Bastante pasta. Y no hab\u00eda necesidad de casarse con otra mujer para tener relaciones sexuales con otras. Matrimonio pol\u00edgamo, patriarcal, patrilineal y patrilocal.</li> <li>Divorcio</li> <li>Procedimiento: Exclusivamente iniciado por el var\u00f3n (repudio). La mujer no pod\u00eda solicitar el divorcio como tal.</li> <li>Comparaci\u00f3n cultural: Difiere del proceso en la antigua Atenas, donde el divorcio era m\u00e1s accesible para el hombre.</li> <li>Dote: En caso de divorcio, es obligaci\u00f3n del hombre devolver la dote. Si no tiene recursos para devolverla, no puede proceder al divorcio.</li> <li>Funeral</li> <li>Proceso: Incluye el cierre de ojos y boca del difunto, envolverlo en el talit y enterrarlo mientras se recita una breve oraci\u00f3n.</li> <li>Creencias: El alma se cree que desciende al Sheol, lugar de reposo de los muertos en la concepci\u00f3n jud\u00eda antigua.</li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t1/#practicas-eticas","title":"Pr\u00e1cticas \u00e9ticas","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/t1/#la-moral-sexual","title":"La moral sexual","text":"<ul> <li>Leyes sexuales: pena de muerte a ad\u00falteros: hombres que se acostaban con mujeres casadas (no hombres casados que se acostaban con otras mujeres no casadas). El delito de adulterio es el delito contra otro hombre.- Una ad\u00faltera era el delito de una mujer casada contra su marido. La hija del sacerdote que tiene relaciones sexuales antes del matrimonio era quemada viva (arder en la hoguera); los ad\u00falteros mor\u00edan por lapidaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se castigaba con la muerte (ahog\u00e1ndose en su sangre) al hombre que se acostaba con otro hombre en camas de mujer. Tambi\u00e9n la persona que sexo con bestias o n\u00famenes. </li> <li>Moral sexual masculina: los hombres ten\u00edan libertad para tener sexo con cualquyier mujer menos con las casadas. Preferiblemente con mujeres que no fueran israelitas libres (ah\u00ed hab\u00eda un reproche moral porque perd\u00edan la virginidad). Se permit\u00eda con prostitutas, extranjeras o esclavas. Incluso las Mujeres israelitas libres pod\u00edan convertirse en concubinas, conviv\u00edan con ellas sin estar casadas (sin dote). Posible libertad sexual con prostitutos, esclavos, extranjeros y solteros libres, dependiendo de la interpretaci\u00f3n de Sodoma (Gn 19) y en \u2018camas de mujer\u2019 (Lv 20:13). Estos pasajes han sido reinterpretados por historiadores y ex\u00e9getas modernos. Se ve que no se acusa tanto a los sodomitas de actos sexuales il\u00edcitos (penetrar a un hombre) como de violaci\u00f3n en general o violaci\u00f3n a n\u00famenes o extranjeros. En el pasaje de camas de mujer, se ofrece la interpretaci\u00f3n de: Stewart considera que no se puede tener relaciones sexuales con penetraci\u00f3n (como con las mujeres). Otro ex\u00e9geta, Wells, se refiere al dominio sexual de la esposa (o sea, con un hombre casado o con el hijo de una mujer casada). Estos asuntos est\u00e1n desarrollados en Qu\u00e9 es el juda\u00edsmo y hay una rese\u00f1a sobre el libro de Wells sobre la sexualidad en \u00e9poca b\u00edblica. </li> <li>Moral sexual femenina: diferente para las hijas de los sacerdotes. Las dem\u00e1s pod\u00edan tener relaciones prematrimoniales pero con reproche igualmente. El concubinato era habitual. Nada se dice sobre la homosexualidad femenina (lo que no se condena es permitido). Lo que en realidad se condena en todas las pr\u00e1cticas sexuales de la antiguedad/mundo jud\u00edo es lo que va en contra de la reproducci\u00f3n y de la leg\u00edtima herencia de los hijos en un matrimonio.  </li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t1/#la-moral-social","title":"La moral social","text":"<ul> <li>\u00c9tica vs. Moral: </li> <li>\u00c9tica: Ciencia del comportamiento basada en la raz\u00f3n.</li> <li>Moral: Conjunto de costumbres transmitidas de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, independientemente de su racionalidad. Es una categorizaci\u00f3n de origen moderno y occidental.</li> </ul> <p>En el juda\u00edsmo, no se hace una distinci\u00f3n clara entre los aspectos morales/sociales y los aspectos rituales. Estos se entremezclan, reflejando la integraci\u00f3n de la vida religiosa y cotidiana.</p> <ul> <li>Leyes sab\u00e1ticas: Aunque en la Mishn\u00e1 las pr\u00e1cticas del s\u00e1bado se presentan con un car\u00e1cter ritual, su origen es una ley social para la defensa de los derechos de trabajadores y esclavos. Este concepto refleja la visi\u00f3n del juda\u00edsmo como una religi\u00f3n de esclavos liberados.</li> </ul> <p>El mito de esclavos liberados tiene su sentido en la legislaci\u00f3n que va cogiendo ya en el C\u00f3digo de la Alianza. C\u00f3digo de la Alianza (CDA): Se considera parte de la legislaci\u00f3n de Jos\u00edas, dise\u00f1ada para unir al pueblo jud\u00edo con el pueblo inmigrante israelita del norte. Esta legislaci\u00f3n busca abordar y mitigar la desigualdad social. Ese tipo de legislaci\u00f3n social que incluye el descanso sab\u00e1tico se va desarrollando en las legislaciones posteriores (C\u00f3digo Deuteron\u00f3mico y C\u00f3digo Sacerdotal). Se incluye el Shabbat como d\u00eda de descanso semanal para los trabajadores, incluyendo esclavos. Tambi\u00e9n el a\u00f1o sab\u00e1tico (Shmita), a\u00f1o de descanso para la tierra, en el que se debe de producir el barbecho de los cultivos (no trigo, vi\u00f1as, olivos) abandonados sin tareas y con acceso libre a los frutos del campo para cualquier persona (extranjeros, pobres, viudas, extranjeros etc\u2026). Todos pueden entrar en los campos a coger los frutos. Hay cierto debate en la historiograf\u00eda sobre si cuando se enuncia el a\u00f1o sab\u00e1tico al principio se enuncia s\u00f3lo como un a\u00f1o de barbecho (unas parcelas dejar\u00e1n de cultivarse y otras no) o todas las parcelas el mismo a\u00f1o quedaban en barbecho. Parece que el C\u00f3digo de la Alianza era m\u00e1s bien un tema que no era un a\u00f1o entero de dejar los cultivos y luego en el C\u00f3digo Lev\u00edtico se proponga el abandono total de las tierras (algunos historiadores consideran que esta legislaci\u00f3n es ut\u00f3pica). </p> <ul> <li>Descanso sab\u00e1tico semanal: Incluido para garantizar el descanso de trabajadores y esclavos.</li> <li>A\u00f1o sab\u00e1tico (Shmita): A\u00f1o de descanso para la tierra donde se debe dejar en barbecho los cultivos, permitiendo el libre acceso a los frutos del campo para todos, incluidos extranjeros, pobres y viudas. Algunos interpretaron que estas prohibiciones sab\u00e1ticas se hacen s\u00f3lo para unos cultivos y no para otras actividades agrarias como huerta o ganader\u00eda: se pastorear\u00eda con ganado en las parcelas en barbecho.</li> <li> <p>Liberaci\u00f3n sab\u00e1tica de esclavos hebreos: El mismo a\u00f1o sab\u00e1tico se produce la liberaci\u00f3n sab\u00e1tica de los esclavos hebreos. Se menciona en el C\u00f3digo de la Alianza (CDA), indicando que un esclavo hebreo deber\u00eda ser liberado al s\u00e9ptimo a\u00f1o de servidumbre. Con el tiempo, esto se armoniza para que todos los esclavos sean liberados en el mismo a\u00f1o sab\u00e1tico, una reforma posiblemente impulsada por el C\u00f3digo Lev\u00edtico (CLev) tras el regreso del Exilio Babil\u00f3nico. Al principio seguramente se refer\u00eda al 7\u00ba a\u00f1o desde la compra. Con el C\u00f3digo Lev\u00edtico se intentar\u00eda imponer una periodizaci\u00f3n: un c\u00f3digo impuesto por la casta sacerdotal al regreso a Judea tras el Exilio Babil\u00f3nico intentando reoganizar todos los aspectos econ\u00f3micos y sociales. Esta, se suele interpetar, ser\u00eda una reorganizaci\u00f3n ut\u00f3pica que quiz\u00e1 no pudo llevarse a cabo en su totalidad. El jubileo ser\u00eda la semana de sab\u00e1ticos. Un a\u00f1o sab\u00e1tico es una semana de a\u00f1os, y una semana de sab\u00e1ticos son 49 a\u00f1os y al a\u00f1o 50 se produce el jubileo. Este a\u00f1o se tienen que redistribuit las tierras tal como dice el C\u00f3digo Sacerdotal, sobre todo el Lev\u00edtico. Tal como se hab\u00edan distribuido a las 12 tribus de Israel (cuando ya no exist\u00edan). Es un poco complejo dilucidar hasta qu\u00e9 punto esto fue un mandato real o impuesto en otra \u00e9poca. \u00bfOcurrieron realmente estas redistribuciones? Se supone que no hab\u00eda propiedad privada, sino que la propiedad privada era de car\u00e1cter enfit\u00e9utico. Una persona pod\u00eda ir adquiriendo tierras pero solo por unos a\u00f1os, por lo que no se compraba la propiedad sino el usufructo. </p> </li> <li> <p>El jubileo: Siguiendo la cuenta de siete a\u00f1os sab\u00e1ticos (49 a\u00f1os), el quincuag\u00e9simo a\u00f1o se celebra como el Jubileo, durante el cual se deben redistribuir las tierras seg\u00fan las directrices del C\u00f3digo Sacerdotal (Lev\u00edtico), reflejando un ideal de igualdad y retorno a la distribuci\u00f3n original de las tierras entre las doce tribus de Israel. Este sistema implica un modelo en el que la propiedad de la tierra es m\u00e1s un usufructo temporal que una posesi\u00f3n permanente, buscando equilibrar las desigualdades econ\u00f3micas.</p> </li> </ul> <p>Un vecino que se enriquece le pod\u00eda comprar a su vecino que se empobrece su parcela por N a\u00f1os. Si se acepta que el jubileo se produc\u00eda al a\u00f1o 50 a todas las tierras por igual, si quedaban 10 a\u00f1os para el jubileo, el que compraba esa tierra pagaba el precio del alquiler para lo que quedase, el que lo compraba cuando quedaban 40 a\u00f1os pagar\u00eda m\u00e1s. Aunque no sabemos con certeza si esto funcion\u00f3 en \u00e9poca persa, hay testimonios como Flavio Josefo de la celebraci\u00f3n de jubileos en \u00e9poca Asmonea. \u00bfPor qu\u00e9, cuando ya hab\u00edan pasado tantos a\u00f1os del C\u00f3digo Lev\u00edtico? Porque la tierra fue ocupada de nuevo tras la guerra contra los sel\u00e9ucidas. Es m\u00e1s, habr\u00eda territorios como Galilea, que no habr\u00edan sido ocupados por los juid\u00edos desde la antig\u00fcedad m\u00e1s remota (si es que los ocuparon antes de los Asmoneos) y ahora se expulsa a la poblaci\u00f3n cananea que viv\u00eda all\u00ed. Esto est\u00e1 avalado por la arqueolog\u00eda, la poblaci\u00f3n que viv\u00eda en Galilea antes del 100 aec era fenicia (muy rural pero emparentada con la fenicia de la costa). Esta poblaci\u00f3n es expulsada y las tierras repartidas. Esa es la Galilea en que nacer\u00e1 Jes\u00fas. Hubo un par de jubileos en los que puede que se realizara esa redistribuci\u00f3n de la tierra si seguimos a Josefo. </p> <ul> <li>Historiograf\u00eda y pr\u00e1ctica:</li> <li>Hay debate sobre la implementaci\u00f3n hist\u00f3rica y la extensi\u00f3n del a\u00f1o sab\u00e1tico y el jubileo, con interpretaciones variadas sobre si estas pr\u00e1cticas fueron total o parcialmente aplicadas.</li> <li> <p>Seg\u00fan Flavio Josefo, la celebraci\u00f3n de los jubileos se retom\u00f3 durante la \u00e9poca Hasmonea, especialmente tras la reconquista de tierras como Galilea, indicando una posible aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de estas leyes m\u00e1s all\u00e1 del marco te\u00f3rico establecido en el Lev\u00edtico.</p> </li> <li> <p>Leyes sobre esclavos y trabajadores: Esclava extranjera (shifjah) y esclava hebrea (amah): Entre los hombres no existe distinci\u00f3n l\u00e9xica, se marca la diferencia con el adjetivo.</p> </li> <li> <p>Ley de las esquinas del campo</p> <ul> <li>Referencia b\u00edblica: Lev\u00edtico 23:22</li> </ul> <p>\"Cuando recojas las cosechas de tu tierra, no siegues el grano en las orillas de tus campos ni levantes lo que caiga de los segadores. D\u00e9jalo para los pobres y los extranjeros que viven entre ustedes.\"</p> <p>En la pr\u00e1ctica, cuando se cultive el campo con bueyes, el jud\u00edo no debe esforzarse en arar las esquinas del campo. Esto se debe a que el buey realiza giros circulares, facilitando dejar estas \u00e1reas sin arar para que los pobres recolecten las espigas. Esta costumbre es el tema central del tratado Peah (esquina), perteneciente al s\u00e9der Zeraim (semillas) de la Mishn\u00e1, y representa una ley que fomenta la solidaridad con los despose\u00eddos. La orden lev\u00edtica (19:13-16) de no retener el salario del obrero (condena del empresario que no le paga en fecha al obrero). </p> <ul> <li>C\u00f3digo de la Alianza y C\u00f3digo Lev\u00edtico: Ambos c\u00f3digos abogan por la caridad y proh\u00edben la usura con el pr\u00f3jimo. Este enfoque contrasta con la imagen estereotipada del jud\u00edo como usurero, subrayando que el juda\u00edsmo proh\u00edbe la usura antes que cualquier otra cultura. (La proh\u00edbe con \u2018el pr\u00f3jimo\u2019 que no sabemos muy bien qui\u00e9n es).</li> </ul> </li> <li> <p>Amor al pr\u00f3jimo</p> <ul> <li>Origen: Contrario a la creencia com\u00fan, el mandato del amor al pr\u00f3jimo no se origina con Jes\u00fas, sino que Jes\u00fas recitaba un precepto del C\u00f3digo Sacerdotal (Lev 19:18b).</li> <li>Interpretaci\u00f3n: En ocasiones algunos te\u00f3logos/ex\u00e9getas dicen que cuando el Lev\u00edtico habla del \"pr\u00f3jimo\" habla del jud\u00edo, por lo tanto la diferencia ser\u00eda que el juda\u00edsmo solo dice amar al jud\u00edo. Primero, el Lev\u00edtico no habla de amar solamente al jud\u00edo (el \"pr\u00f3jimo\" es jud\u00edo, gentil, polite\u00edsta\u2026). El Lev\u00edtico simplemente habla del \"pr\u00f3jimo\". Pero es que Jes\u00fas no dice nada distinto del Lev\u00edtico, Jes\u00fas es jud\u00edo y cita el Lev\u00edtico.</li> <li>Contexto hist\u00f3rico: Algunas interpretaciones, como la de un fil\u00f3sofo del derecho alem\u00e1n del siglo XX vinculado al nazismo (\u00bfCarl Schmitt?), han argumentado err\u00f3neamente que que el t\u00e9rmino \"pr\u00f3jimo\" no se refer\u00eda al enemigo y que por tanto estaba justificado el odio al enemigo. Sin embargo, este mandato \u00e9tico, considerado fundamental en el cristianismo, tiene claras ra\u00edces jud\u00edas y se asocia a la legislaci\u00f3n social y cultural de una comunidad de esclavos liberados.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/","title":"Tema 2: De la \u00e9poca helen\u00edstica al juda\u00edsmo cl\u00e1sico de la Misn\u00e1 y el Talmud.","text":"<p>Per\u00edodo en el que nace el juda\u00edsmo actual (rab\u00ednico/talm\u00fadico), el juda\u00edsmo mayoritario a pesar de la supervivencia de grupos como los samaritanos o los cara\u00edtas. La inmensa mayor\u00eda de los jud\u00edos (14/15 M en total) son talm\u00fadicos.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_1/","title":"2.1. Helenizaci\u00f3n y reacci\u00f3n hasid\u00ed. Los manuscritos del Mar Muerto. Helenismo, hasidismo y Qumr\u00e1n (400 aec - 70 ec)","text":"<ul> <li>Presentaci\u00f3n diapositivas</li> </ul> <p>Per\u00edodo en el que hay cierta continuidad con el per\u00edodo anterior basado en la Tor\u00e1 etc. A lo largo de estos a\u00f1os se ir\u00e1n a\u00f1adiendo otros escritos pero la religiosidad es muy similar hasta el a\u00f1o 70. En estos a\u00f1os se producen transformaciones importantes, tanto en las creencias por influencia helen\u00edstica como en las pr\u00e1cticas rituales (leves): surgimiento de fiestas importantes, cambio en cuestiones rituales\u2026</p> <p>Empezamos en el 400 porque hay un antecedente interesante a la llegada de Alejandro, la rebeli\u00f3n del SS Yohan\u00e1n entre el 351 y el 343 aec (antes de la llegada de Alejandro) contra el Imperio Persa. Esta rebeli\u00f3n est\u00e1 influida por la independencia de Egipto conseguida en 404 por Amirteos. El fara\u00f3n Tecos 361 invade Siria-Palestina. Luego, Nectanebo II rechaza la invasi\u00f3n de Artajerjes II (351). Al ser rechazado, el SS Yohan\u00e1n proclama la independencia de Judea, acu\u00f1a moneda y crea un ej\u00e9rcito jud\u00edo propio. Dura poco, en el 343 los persas recuperan el territorio.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_1/#alejandro-y-ptolomeo","title":"Alejandro y Ptolomeo","text":"<p>Alejandro llega en el 332 a Tiro y Gaza (no se menciona en ningures Jerusal\u00e9n ni Judea). En Josefo se habla de la subida de Alejandro a JRSLM para visitar el templo y seg\u00fan \u00e9l present\u00f3 sus respetos al SS Yadua de la dinast\u00eda On\u00edada, que ejerc\u00eda el cargo en JRSLM y su respeto hacia el dios alt\u00edsimo del templo (tiene toda la pinta de ser una noticia tendenciosa de Josefo de convertir a Alejandro en un simpatizante de la religi\u00f3n jud\u00eda y de su dios).</p> <p>Ptolomeo L\u00e1gida (hijo de Lagos), que seg\u00fah algunas fuentes no era hijo de Lagos sino que su mujer se acost\u00f3 con Filipo el padre de Alejadnro, y por tanto eran hermanastros, recibi\u00f3 de Alejandro el gobierno de la provincia m\u00e1s rica (Egipto) y estableci\u00f3 su corte en Alejandr\u00eda. Se le llama Ptolomeo Soter y gobern\u00f3 hasta el 323 y se convirti\u00f3 en uno de los di\u00e1docos que lucharon por la sucesi\u00f3n. Una de sus primeras expediciones fue intentar capturar el cad\u00e1ver de AM que se llevaba desde Babilonia hacia Macedonia (para enterrarlo con Filipo) pero Ptolomeo lo captura y lo entierra en Alejandr\u00eda (donde no se ha encontrado; no as\u00ed Filipo). En las guerras de los di\u00e1docos (323-301). En la conquista de JRSLM en el 320 ya deport\u00f3 a decenas de miles de jud\u00edos a Alejandr\u00eda (en parte por castigo a la resistencia de los jud\u00edos a la conquista de Ptolomeo).  No les hac\u00eda mucha gracia caer de nuevo en la \u00f3rbita de otro imperio nuevo egipcio (caer de nuevo en el sentido en que su literatura narraba una captura anterior que no es un hecho hist\u00f3rico constatado). Pero a Ptolomeo le ven\u00eda muy bien para equilibrar la poblaci\u00f3n de Alejandr\u00eda que estaba poblada por griegos y egipcios. As\u00ed, quedan 3 grupos \u00e9tnicos. Luego, los jud\u00edos se ir\u00e1n helenizando. Tambi\u00e9n es posible que muchos egipcios fueran judaiz\u00e1ndose. Aquellos que estuvieran en contra de este imperio de estos extranjeros que hablan lengua griega e imponen su cultura a los egipcios (admitiendo cierto sincretismo); aquellos que no simpatizasen con la \u00e9lite gobernante ni se beneficiaran de este nuevo Estado, de esta nueva econom\u00eda introducida por los griegos, pod\u00edan simpatizar con aquel otro grupo \u00e9tnico que defend\u00eda una cultura de esclavos liberados como un c\u00f3digo de comportamiento moral/ritual de esclavos liberados, por tanto de clases inferiores liberadas, y que resist\u00eda culturalmente al helenismo: de hecho es el pueblo que m\u00e1s resista culturalmente al helenismo de todos los imperios helen\u00edsticos. Por lo tanto habr\u00eda poblaci\u00f3n que se judaizar\u00eda. </p> <p>Hay que tener en cuenta que los jud\u00edos conservaron su \u03c0\u03bf\u03bb\u03b9\u03c4\u03b5\u03cd\u03bc\u03b1. Cuando Ptolomeo L\u00e1gida crea la comunidad jud\u00eda de Alejandr\u00eda les concede su politeuma (una especie de doble ciudadan\u00eda). Era Alejandrino pero ten\u00eda derecho a tener su comunidad con sus leyes, sus jueces para sus asuntos internos. Un juez jud\u00edo de Alejandr\u00eda pod\u00eda juzgar a otros jud\u00edos por cometer alguna violaci\u00f3n de alg\u00fan mandato de la Tor\u00e1 y pod\u00eda condenarlo (por ejemplo a muerte por adulterio; censurarlo moralmente por fornicaci\u00f3n\u2026). Era una comunidad con un privilegio interesante: un autogobierno considerable.</p> <p>En Egipto hab\u00eda jud\u00edos desde la \u00e9poca persa. La comunidad de Elefantina (la primera catarata que separa el valle del Nilo inferior del Superior) all\u00ed hubo una guarnici\u00f3n jud\u00eda desde incluso antes de los persas; Jerem\u00edas, mismo, el sumo sacerdote. Los papiros de Elefantina son interesant\u00edsimos por muchos motivos (no traducidos al espa\u00f1ol). Es importante el mundo jud\u00edo en Egipto porque ser\u00e1 all\u00ed donde nazcan las sinagogas.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_1/#las-primeras-sinagogas","title":"Las primeras sinagogas","text":"<p>Hay que combatir la tesis principal que propone que la sinagoga naci\u00f3 en Babilonia cuando los jud\u00edos fueron expulsados all\u00ed. El testimonio m\u00e1s antiguo de una sinagoga es el de la de Schedia, a 20 millas de Alejandr\u00eda, cuya inscripci\u00f3n se conserva en el CII 1440; dedicada a Ptolomeo III (246-221 a.C.) y Berenice; llevaban los jud\u00edos 50 a\u00f1os en egipto. Las sinagogas son casas de oraci\u00f3n con sus jerarqu\u00edas (archisinagogos), habr\u00eda lectura de textos etc. Sabemos que se tradujo la biblia al griego en un per\u00edodo posterior (LXX) pero es probable que hubiera traducciones anteriores.</p> <p>Otra sinagoga es la de Arsinoe-Crocodril\u00f3polis (CPJ 1532A). En la propia Alejandr\u00eda, la m\u00e1s antigua que tenemos fue creada en honor a Ptolomeo XV, aunque sin duda habr\u00eda otras m\u00e1s antiguas.</p> <p>Lo mismo con Antioqu\u00eda (al sur de Turqu\u00eda); tenemos noticias literarias que hablan de sinagogas all\u00ed pero no hay fuentes arqueol\u00f3gicas ni papiros antiguos. Se nos habla de una sinagoga de los m\u00e1rtires macabeos: una madre y sus 7 hijos que fueron ejecutados seg\u00fan 2Mac y 4Mac [donde se desarrolla el martirio] por Ant\u00edoco IV por no comer cerdo. Sus cad\u00e1veres ser\u00edan enterrados en Antioqu\u00eda y el lugar donde estar\u00edan las reliquias habr\u00eda sido transformado en sinagoga por los jud\u00edos y m\u00e1s tarde en iglesia por los cristianos. La noticia puede remitir a una sinagoga del II a.C. o a otra posterior que toma el mito de los macabeos para darle prestigio al lugar de culto. En Judea no hay pruebas de sinagogas anteriores al I d.C. Hay testimonios literarios de la presencia de sinagogas en Galilea (Josefo). En el NT tambi\u00e9n(?).</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_1/#oniadas-y-tobiadas","title":"On\u00edadas y Tob\u00edadas","text":"<p>Durante la dominaci\u00f3n egipcia gobiernan en Jerusal\u00e9n los SS On\u00edadas. On\u00edas I se sit\u00faa a finales del siglo IV-ppios. del III a.C. (\u00e9poca de conquista de Ptolomeo I) y de \u00e9l se dice en 1Mac que estableci\u00f3 un tratado con Esparta (la \u00fanica ciudad griega no ocupada por los reinos helen\u00edsticos).</p> <p>Sim\u00f3n el Justo ser\u00eda el SS del siglo III, el \u00faltimo gran representante de la gran asamblea. En la Mishn\u00e1, en Abot, se dice que primero estuvo Mois\u00e9s, luego los profetas que transmitieron la Tor\u00e1 escrita y la Tor\u00e1 oral de Mois\u00e9s, y cuando se acaban los profetas con Malaqu\u00edas, el \u00faltimo, viene la Gran Asamblea de \u00e9poca persa que sigue transmitiendo oralmente la Tor\u00e1 oral. Esta TO llegar\u00e1 hasta Ant\u00edgono de Soko, el gran maestro de mediados del II a.C. del cual descienden (seg\u00fan la tradici\u00f3n rab\u00ednica) las corrientes farisea y saducea.</p> <p>On\u00edas II, situado en la segunda mitad del III a.C., experimenta la invasi\u00f3n de Ant\u00edoco III (217-193), un rey del Imperio Sel\u00e9ucida que se lanza junto con Filipo V de Macedonia a la conquista de Egipto. Pero Egipto obtiene el apoyo de los romanos. Ant\u00edoco III conquista Judea pero no puede conquistar Egipto. En este conflicto con los romanos, que Roma aprovechar\u00e1 para conquistar Macedonia, Ant\u00edoco III cede Judea a Ptolomeo V al casarlo con su hija Cleopatra a la que le entrega el territorio como dote. Entonces Ptolomeo, al recuperar Judea como territorio en su dominio, quiere volver a cobrar los mismos tributos que hab\u00eda cobrado en la \u00e9poca anterior, pero Ant\u00edoco III hab\u00eda concedido al SS On\u00edas II una rebaja fiscal y On\u00edas dice que esa ley sigue en vigor porque Judea es la dote de Cleopatra y por tanto tiene que seguir en vigor y se resiste a un cobro de tributos superior al que hab\u00eda establecido Ant\u00edoco III. Evidentemente, Ant\u00edoco hab\u00eda hecho esa rebaja para ganarse a la poblaci\u00f3n jud\u00eda y On\u00edas III (II?) no fue un tonto (como dec\u00eda Josefo) sino que intentaba reivindicar el mantenimiento de la legislaci\u00f3n vigente. Ptolomeo suprimir\u00e1 la capacidad de los SS de recaudar los tributos y otorgar\u00e1 esa funci\u00f3n a otro jud\u00edo de otra familia rica y poderosa pero no vinculada al sacerdocio: Jos\u00e9 Ben Tob\u00edas. JBT era descendiente de un gobernador de Am\u00e1n.</p> <p>La Satrap\u00eda de Celesiria (Fenicia, Samar\u00eda, Yehud, Eber Nari [donde estar\u00eda la capital, Damasco], Am\u00e1n). Hab\u00eda un s\u00e1trapa que gobernaba desde arriba y luego hab\u00eda peque\u00f1os gobernadores. En Judea hab\u00eda un SS que ejerc\u00eda un poder teocr\u00e1tico. Tal como hab\u00eda ocurrido en \u00e9poca persa, se mantuvo en \u00e9poca de los Ptolomeos y en \u00e9p. Sel\u00e9ucida (durante todo el per\u00edodo helen\u00edstico).</p> <p>Hab\u00eda un cargo junto al s\u00e1trapa de Celesiria-Fenicia que es el de misarca (recaudador de impuestos). Este misarca, en \u00e9poca anterior, habr\u00eda cobrado los tributos de Judea al SS. Ahora Ptolomeo V nombre a un jud\u00edo cuya familia gobierna Am\u00e1n. En territorio de Jordania, en Am\u00e1n, hay un castillo de arquitectura helen\u00edstica con influencias orientales, donde hay una inscripci\u00f3n que menciona a Tob\u00edas (el Castillo de los Tob\u00edadas). Le otorga el poder de recaudar impuestos en todo el territorio, no s\u00f3lo en Judea, a un jud\u00edo de otro territorio. Esto es una afrenta para los SS.</p> <p>Poco despu\u00e9s, Sim\u00f3n II, el segundo sacerdote On\u00edada (o sea hijo de On\u00edas II), cuando est\u00e1 ejerciendo el SSacerdocio se produce una nueva invasi\u00f3n sel\u00e9ucida del territorio. Seleuco IV en 181 ocupa Fenicia-Samar\u00eda-Judea (no Am\u00e1n) y las incorpora a su imperio, se las arrebata a los Ptolomeos de Egipto. Esta lucha entre sirios y egipcios aparece en Qumr\u00e1n, donde a los sirios se les llama asirios (dos antiguos enemigos de la tradici\u00f3n legendaria jud\u00eda). Cuando Seleuco IV ocupa Jerusal\u00e9n lo primero que hace es ordenar a su recaudador de impuestos que acuda al templo y tome posesi\u00f3n de una cantidad de talentos de plata para pagar la deuda de su padre con Roma. Para pagarlo, incrementa los impuestos a los templos de sus territorios. Hab\u00eda en ese momento en el templo de Jerusal\u00e9n un tesoro que pertenec\u00eda a Hircano Ben Tob\u00edas. Este tob\u00edada hab\u00eda hu\u00eddo a Am\u00e1n y cuando los sel\u00e9ucidas recuperan este territorio, como \u00e9l es filoegipcio, huye a su castillo de Am\u00e1n pero deja en el templo un tesoro suyo. El recaudador de impuestos de los sel\u00e9ucidas se entera de que existe ese tesoro y se lo quiere arrebatar. Esta historia est\u00e1 en 2Mac, donde se habla de Heliodoro: un alto cargo del imp. sel\u00e9ucida que es encargado por Seleuco IV de recaudar este rollo o sea es tesorero. La carta de Seleuco IV a Heliodoro se encontr\u00f3 el siglo pasado y est\u00e1 en el M. Arq. de Jerusal\u00e9n. Tambi\u00e9n las cartas de Heliodoro a los gobernadores provinciales (se ordena escribir las cartas para que se sepa que es ley): fueron encontradas en un templo en Jordania. En Judea se recibe a Heliodoro negativamente (lo recibe el SS On\u00edas III, que acababa de llegar al poder en el 177). Esta es la historia que cuenta 2Mac y que Rafael inmortaliz\u00f3 en las estancias de Heliodoro en el Vaticano (dos \u00e1ngeles vestidos de oro que aparecieron y golpearon a Heliodoro que casi muere de no ser por la curaci\u00f3n de On\u00edas III y luego se da cuenta de que cometi\u00f3 un error; esto ya no lo cuenta 2Mac sino el historiador romano Arriano de Nicomedia: regresa a Anmtioqu\u00eda y ejecuta a Seleuco IV pero r\u00e1pidamente es derrotado por Ant\u00edoco IV que estaba como reh\u00e9n en Roma [era hjo de Ant\u00edoco III, hermano de Seleuco IV, y hab\u00eda quedado como reh\u00e9n en Roma. Vuelve y se hace con el poder]).</p> <p>Ant\u00edoco IV tambi\u00e9n intent\u00f3 conquistar Egipto y tambi\u00e9n fue frenado por los romanos, concretamente por Pompilio Lenas en el 168. Los jud\u00edos usaron ese momento para rebelarse contra la dominaci\u00f3n sel\u00e9ucida. Ant\u00edoco IV hab\u00eda destituido a On\u00edas III en el 175 y hab\u00eda coronado en su lugar a un hermano suyo llamado Jas\u00f3n (Josu\u00e9), que hab\u00eda constru\u00eddo un gimnasio y una efeb\u00eda en Jerusal\u00e9n: dos elementos clave de la helenizaci\u00f3n de Jerusal\u00e9n: para que los jud\u00edos pudieran participar en los juegos ol\u00edmpicos dedicados a H\u00e9rcules en Tiro, por ejemplo, ciudad vecina de Jerusal\u00e9n. En esta \u00e9poca muchos jud\u00edos se realizan una operaci\u00f3n de reconstrucci\u00f3n de prepucio (\u1f10\u03c0\u03b9\u03c3\u03c0\u03b1\u03c3\u03bc\u03cc\u03c2) para que en las competiciones deportivas en el estadio no se r\u00edan de ellos \u2192 tendencia a renunciar a la circuncisi\u00f3n.</p> <p>Ant\u00edoco IV intenta, tras la rebeli\u00f3n en Jerusal\u00e9n, colocar a Menelao: el personaje que los textos de Qumr\u00e1n calificar\u00e1n de \u2018El hombre de mentiras\u2019 (en esto hay bastante unanimidad). Cuando nombra a Menelao en el 167 despu\u00e9s de tomar Jerusal\u00e9n y expulsar a Jas\u00f3n (que se va a Am\u00e1n), decide transformar el templo de Yahveh en el templo de Zeus Hypsistos (alt\u00edsimo, como alt\u00edsimo era Yahveh). Ese sincretismo, que probablemente es m\u00e1s sincretismo que supresi\u00f3n total del culto a Yahveh, provocar\u00e1 la rebeli\u00f3n de Matat\u00edas el Asmoneo y su hijo Judas el Macabeo (el Martillo). Tanto 1Mac como 2Mac dicen que el grupo de jud\u00edos que apoyan esta rebeli\u00f3n era llamado Hasidim (los piadosos, los que cumplen piadosamente todos los mandatos de la Tor\u00e1). Judas Macabeo consigue derrotar a los sel\u00e9ucidas.</p> <p>*Seg\u00fan el documento de Damasco, uno de los ms. m\u00e1s importantes de Qumr\u00e1n (que ya conoc\u00edamos por los testimonios de la geniza del Cairo medievales, conservados por una corriente jud\u00eda medieval [los cara\u00edtas]) dice que el Maestro de Justicia naci\u00f3 en el 196 y comenz\u00f3 a actuar en el 177, a\u00f1o en que On\u00edas III comienza el SSacerdocio. O sea que se puede identificar a On\u00edas III con el SS, como hizo Rowley en 1952. Hay m\u00e1s elementos que permiten esta identificaci\u00f3n: el hecho de que fuera destituido en el 174 y asesinado en el 170: estas fechas se detectan en el libro de Daniel [Dn 9:25-27] (libro b\u00edblico de esta \u00e9poca que habla de la rebeli\u00f3n contra los sel\u00e9ucidas y del Mes\u00edas sacerdotal, probablemente identific\u00e1ndolo con On\u00edas III) y en el Pesher Habacuc.</p> <p>La Estela de Heliodoro ratifica la interpretaci\u00f3n de Rowley, y por tanto supone el fin de las m\u00faltiples hip\u00f3tesis sobre la identificaci\u00f3n del Maestro de Justicia surgida en los 60, 70, 80\u2026 Se le hab\u00eda identificado con Jes\u00fas, con el Bautista, con Santiago el Justo el hermano de Jes\u00fas\u2026 e incluso la hip\u00f3tesis de Groningen (Florentino Garc\u00eda Mart\u00ednez: el gran experto espa\u00f1ol en Qumr\u00e1n) que plantea que el MDJ fue una especie de arquetipo que se fue usando generaci\u00f3n tras generaci\u00f3n en la secta de Qumr\u00e1n.</p> <p>Esta corriente sectaria que vemos en los textos de Qumr\u00e1n tiene origen en el asesinato de On\u00edas III, que por cierto, lo asesin\u00f3 Menelao en el 160 (El Hombre de Mentiras, el SS nombrado por Ant\u00edoco IV, y aprovech\u00f3 una ausencia de Ant\u00edoco IV de Antioqu\u00eda para acudir a Dafne, el santuario apol\u00edneo m\u00e1s importante de oriente, donde se refugiaba On\u00edas III).</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_1/#asmoneos-y-judaizacion","title":"Asmoneos y Judaizaci\u00f3n","text":"<p>Entre tanto, en Judea, su hijo On\u00edas IV huye a Egipto y funda el Templo de Leont\u00f3polis. Estos rebeldes Hasmoneos (en la Bib. cat\u00f3lica se les llama Macabeos) son sacerdotes que no pertenecen a la dinast\u00eda leg\u00edtima On\u00edada ni tampoco a otras dinast\u00edas emparentadas con los on\u00edadas que se suponen descendientes de Sadok (el SS de \u00e9poca de Salom\u00f3n: del a\u00f1o 950 a.C.). Los asmoneos son un clan sacerdotal menor. Son los que luchar\u00e1n contra los sel\u00e9ucidas, los que liberar\u00e1n a los hasidim y finalmente los que se acabar\u00e1n imponiendo. Judas no, porque aunque purifique el templo en el 164, hecho que se conmemora en Hanukah, muere poco despu\u00e9s (161 luchando contra Demetrio I ya muerto Ant\u00edoco IV). Su hermano Jonat\u00e1n ben Matat\u00edas obtiene el cargo de SS por parte de Alejandro Badas que se rebela contra otros reyes sel\u00e9ucidas. Por tanto ya tenemos aqu\u00ed a un Asmoneo como SS leg\u00edtimo, gobernando de nuevo Jerusal\u00e9n y Judea con car\u00e1cter de Estado Teocr\u00e1tico sometido al Imp. Sel\u00e9ucida.</p> <p>Imp. Sel\u00e9ucida guerras civiles constantes. Hecho aprovechado por los Asmoneos. Sim\u00f3n Ben Matat\u00edas, hermano de Johan\u00e1n, consigue la independencia total con ayuda de Ant\u00edoco VII. El territorio gobernado por estos tres, Judas, Jonat\u00e1n y Sime\u00f3n, es la peque\u00f1a Judea entre el Mar Muerto sin llegar a la costa del Meditter\u00e1neo (probablemente con Sime\u00f3n se llega a la costa en Yafo). Yamnia ser\u00eda conquistada por Juan Hircano I: el que consigue la independencia definitiva tras la muerte de Ant\u00edoco VII ante Fraates II de Partia, un rey parto que reivindica la reconstrucci\u00f3n del Imperio Persa y la independencia de los persas con respecto a los sel\u00e9ucidas estableciendo la frontera m\u00e1s o menos en el \u00c9ufrates. El Juan Hircano I es muy importante porque pasa de apoyarse en los fariseos a hacerlo en los saduceos.</p> <p>\u00bfCu\u00e1ndo se dividen los hasidim en fariseos y saduceos? En opini\u00f3n de Pedro, justo antes de Johan\u00e1n ben Matat\u00edas cuando se nombra SS a Alcimo. Esta divisi\u00f3n s\u00f3lo est\u00e1 constatada a partir del per\u00edodo de Juan Hircano: el origen es anterior pero sabemos que durante JH hay un enfrentamiento entre ellos por apoyar al SS (no rey). Reyes, a parte de SS, ser\u00e1n sus hijos, Arist\u00f3bulo, y Alejandro.</p> <p>Arist\u00f3bulo I (104-103) asume el cargo de rey y contin\u00faa la conquista de Galilea. El \u00faltimo de los conquistadores ser\u00e1 Alejandro que conquista el resto de la costa Siria Palestina, llegando del Monte Carmelo a Gaza y Rafa y toda la transjordania. Reyes que expanden Judea a territorios que incluso antes no hab\u00edan sido jud\u00edos ni en la \u00e9poca de los dos reinos ni durante el dominio persa ni helen\u00edstico (transjordania xd). Se juda\u00edza a esa poblaci\u00f3n. Igual que en Galilea. Es un territorio que se judaiza en este per\u00edodo. Se expulsa a la poblaci\u00f3n cananea y se coloniza por parte de jud\u00edos que proceden de Judea. En otros territorios con menos poblaci\u00f3n como el desierto del Negev (Idumea) simplemente se judaiza a los idumeos, cosa f\u00e1cil porque estos ya practicaban la circuncisi\u00f3n. Em otros territorios com los itureos, estos son obligados a circuncidarse o a exiliarse. Los SS y reyes jud\u00edos imponen la judaizaci\u00f3n de los territorios conquistados.</p> <p>Por tanto tenemos dos fen\u00f3menos de judaizaci\u00f3n en este momento: uno por conquista de pueblos bajo la expansi\u00f3n Asmonea, otro que hemos visto en Alejandr\u00eda por conversi\u00f3n de otros pueblos al juda\u00edsmo.</p> <p>En Gaza, la poblaci\u00f3n era palestina o sea de origen filisteo. Esa poblaci\u00f3n se hab\u00eda helenizado durante la dominaci\u00f3n egipcia ptolemaia y sel\u00e9ucida. Pero no toda la poblaci\u00f3n: las clases que m\u00e1s se helenizaron fueron las pudientes: las que colaboraron con el r\u00e9gimen helen\u00edstico y se beneficiaron de \u00e9l: mercaderes, terratenientes\u2026 Clases despose\u00eddas que sufren las p\u00e9rdidas de sus propiedades por la llegada de griegos odiar\u00e1n el mundo hel\u00e9nico y ver\u00e1n en la judaizaci\u00f3n una resistencia al imperialismo hel\u00e9nico. Es probable que en estas regiones la gente se judaizara voluntariamente.</p> <p>A la muerte de Alejandro I, deja un hijo peque\u00f1o, Hircano II, la reina Salom\u00e9 (la esposa de Alejandro) le devuelve el poder a los fariseos.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_1/#literatura-macabea","title":"Literatura Macabea","text":"<p>BIBLIA CAT\u00d3LICA: 1/2 MAC.</p> <p>En la Bib. cat\u00f3lica se conservan 1 y 2 Macabeos. El libro 1 escrito entre el 104-63 es una visi\u00f3n amplia desde Judas Macabeo hasta Juan Hircano. 2 se concentra en la rebeli\u00f3n macabea en \u00e9poca de Judas Macabeo. Tiene como objetivo principal la reivindicaci\u00f3n de la fiesta que conmemora la purificaci\u00f3n del Templo (Januc\u00e1) y otra fiesta llamada Nicanor. El libro va antecedido por una carta enviada por los jud\u00eds de Judea a los de Egipto dici\u00e9ndoles: nosotros celebramos estas dos fiestas para conmemorar la victoria de Judas Macabeo frente al imp. sel\u00e9ucida, celebrad vosotros tambi\u00e9n. Por qu\u00e9 estos dos libros no se han conservado en la bib. hebrea? Porque los fariseos, los que cerrar\u00e1n el canon del Tanaj, celebraban la fiesta de Purim en el d\u00eda que esta carta plantea como el d\u00eda de Nicanor. O sea estos celebraban la fiesta del libro de Esther. Por motivo de una fiesta lo excluye. Hay jud\u00edos que no conocen ese libro a pesar de ser de un corte nacionalista jud\u00edo impresionante.</p> <p>Adem\u00e1s, la sinagoga de los Macabeos en Antioqu\u00eda (que se convierte en Iglesia de los Macabeos durante la cristianizaci\u00f3n) y los Macabeos se convierten en m\u00e1rtires cristianos; por tanto conviene conservar los libros de los Macabeos. Si se lee Macabeos son unos libros super jud\u00edos que sorprenden a los cristianos.</p> <p>BIBLIA ORTODOXA: 3 4 MAC.</p> <p>3Mac: escrito en I d.C. en Alejandr\u00eda, rememora en \u00e9poca de la matanza de \u00e9poca de Cal\u00edgula, otra de \u00e9poca de Ptolomeo IV.</p> <p>4Mac: II d.C Antioqu\u00eda. Desarrolla el pasaje de 2M en el que se narra el martirio de Eleazar y la madre con sus siete hijos por no comer cerdo. En este siglo y en este sitio el cristianismo ya tiene una fuerza considerable. Pero qu\u00e9 cristianismo? Cristianismo gentil o judeocristianismo? En opini\u00f3n de Pedro el judeocristianismo ten\u00eda un poder muy fuerte y era el que reivindicaba principalmente el tema de la sinagoga de los Macabeos como lugar propio. Un judeocristianismo muy macabeo en el sentido belicista, militarista y antigentil, caracter\u00edsticas todas del judeocristianismo como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante.</p> <p>Los libros de los Macabeos son los que utilizan la palabra \u1f38\u03bf\u03c5\u03b4\u03b1\u03ca\u03c3\u03bc\u03cc\u03c2 (judaizaci\u00f3n). Extranjerizaci\u00f3n (\u1f00\u03bb\u03bb\u03bf\u03c6\u03c5\u03bb\u03b9\u03c3\u03bc\u03cc\u03c2 de \u03b1\u03bb\u03bb\u03cc\u03c6\u03c5\u03bb\u03bf\u03c2 ou sexa alieni-gena [\u03c6\u03cd\u03bb\u03bf\u03c2 non \u00e9 amor, \u00e9 estripe, raza, tribu, genus en lat\u00edn. Conf\u00fandese con \u03c6\u03af\u03bb\u03bf\u03c2]).</p> <p>A. Judaizaci\u00f3n: fue interior y exterior. No solamente los territorios conquistados de Idumea, Galilea e Iturea, no solo Alejandr\u00eda y Antioqu\u00eda, sino tambi\u00e9n Tesal\u00f3nica y territorios externos al Imp. Sel\u00e9ucida y Romano, como Adiabene (30 los reyes se convierten al juda\u00edsmo): cierto vasallaje con los partos.</p> <p>B. Helenizaci\u00f3n: monote\u00edsmo, binitarismo de Ruah-Hokmah-Torah (hip\u00f3tesis del platonismo); materialismo epicure\u00edsta y evemerismo (\u00e1ngeles y demonios), juicio final y resurrecci\u00f3n o transmigraci\u00f3n del alma, nuevos espacios m\u00e1s all\u00e1 del Sheol(...)</p> <p>No solo ser\u00e1 la helenizaci\u00f3n pol\u00edtica que intent\u00f3 promocionar Ant\u00edoco IV con el benepl\u00e1cito del SS Jas\u00f3n y el SS Menelao, sino que hay otra helenizaci\u00f3n menos tangible, m\u00e1s sutil, que se produce con la difusi\u00f3n del pensamiento griego, por ejemplo, el monote\u00edsmo y el binitarismo. En su momento se dijo que el monote\u00edsmo empieza a surgir en el mundo jud\u00edo a partir del exilio por influencia del henote\u00edsmo babil\u00f3nico y persa, pero su consolidaci\u00f3n definitiva vendr\u00e1 como degradaci\u00f3n de los seres divinos inferiores a la categor\u00eda de \u00e1ngeles o demonios en \u00e9poca helen\u00edstica (cuando el monote\u00edsmo termina de triunfar). Esto surge por influencia de la filosof\u00eda griega que tiende al monote\u00edsmo. En Plat\u00f3n, Parm\u00e9nides\u2026 latente en la religiosidad griega (Ant\u00edoco IV era un gran seguidor de Epicuro). Plat\u00f3n resuelve el problema del Uno entre Her\u00e1clito y Parm\u00e9nides diciendo que el Uno, el Bien, el Dios supremo, de \u00e9l emanan entidades divinas (hip\u00f3stasis) sin mermar la unicidad del Uno. Esta idea tendr\u00e1 un gran \u00e9xito en la religiosidad jud\u00eda de la \u00e9poca: explicar\u00e1n el pasaje de G\u00e9nesis en el que Dios dice: hagamos el hombre\u2026 \u00bfCon qui\u00e9n estaba hablando? Con su esp\u00edritu. Tambi\u00e9n en Gn \u2018el esp\u00edritu de dios aleteaba sobre el abismo.. (ruah)\u2019. En otros libros de la Bib. ya en los Ktvm se habla de la sabidur\u00eda, que se parece a las personas (hokmah). En \u00e9poca del cambio de era, Fil\u00f3n habla de la Tor\u00e1 como una entidad divina emanada de Dios id\u00e9ntica a la hokmah y a la ruah. Tres t\u00e9rminos hebreos femeninos para hablar de una entidad divina emanada de Dios que no ha mermado la unicidad de Dios. Un monote\u00edsmo binitarista de car\u00e1cter filos\u00f3fico. Surge mucho antes de Fil\u00f3n en libros como Job, Proverbios, Sir\u00e1cida\u2026 Cada vez la sabidur\u00eda se personifica m\u00e1s. Este pensamiento griego que se filtra en el pensamiento jud\u00edo da lugar al dogma trinitario cristiano: de Dios emana el esp\u00edritu y el hijo.</p> <p>El materialismo epic\u00fareo influy\u00f3. Lo vemos en Qoh\u00e9let. El evemerismo tambi\u00e9n. Este dice que los dioses no eran m\u00e1s que hombres de la antig\u00fcedad remota a cuyos esp\u00edritus se rinde culto, como a los d\u00e1imones. Daimon es un antepasado remoto de la \u00e9poca heroica. Para los griegos cl\u00e1sicos los hay buenos y malos, pero Ev\u00e9mero considera que no son m\u00e1s que esp\u00edritus de seres humanos muy antiguos y algunas personas los han transformado a categor\u00edas superiores como dioses inmortales. Es una interpretaci\u00f3n racionalista y materialista de la religi\u00f3n polite\u00edsta. El evemerismo cala en el mundo jud\u00edo, lo usan para degradar a los dioses de los dem\u00e1s pueblos a la categor\u00eda de demonios (daimones). Qu\u00e9 hacen con otras entidades divinas que ya circulaban y eran usadas en literatura jud\u00eda? Los cambian de categor\u00eda, en vez de daimones pasan a ser \u00e1ngeles, los enviados, pero equivalentes. Pero equivalentes, los demonios ser\u00e1n \u00e1ngeles ca\u00eddos. No es un evemerismo puro.</p> <p>Otra idea importante de la helenizaci\u00f3n que llega al juda\u00edsmo de esta \u00e9poca es la del juicio final (que viene del mundo egipcio y que Plat\u00f3n recoge en sus libros). El pitagorismo habla de transmigraci\u00f3n del alma o sea de reencarnaci\u00f3n. No hay dogmas, no existe la categor\u00eda de religi\u00f3n. Las creencias no forman parte de la categor\u00eda \u2018religio\u2019. No hay una palabra para definir el sistema de creencias.</p> <p>No es que muchos jud\u00edos acudieran a escuelas filos\u00f3ficas griegas como la Academia pero hay una circulaci\u00f3n de estas ideas a nivel popular. Tambi\u00e9n la idea que habla de un nuevo espacio m\u00e1s all\u00e1 del Sheol.</p> <p>La \u00e9tica cosmopolita estoica tambi\u00e9n se difunde y el \u2018pr\u00f3jimo\u2019 pasan a ser todos. El estoicismo ya no habla de hacer el bien al conciudadano sino a cualquier persona.</p> <p>M\u00e9todo aleg\u00f3rico de interpretaci\u00f3n de los textos usado por los fil\u00f3logos alejandrinos, por muchos de los autores de Qumr\u00e1n y por Fil\u00f3n.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_1/#literatura-henoquica","title":"Literatura Hen\u00f3quica","text":"<p>El libro de Enoc lo conocemos fundamentalmente por la lit. et\u00edope porque en Etiop\u00eda tanto el juda\u00edsmo como el cristianismo son en\u00f3quicos (heredan esa literatura). En otras literaturas se han conservado fragmentos, pero no es una literatura que se leyera ampliamente ni en el mundo griego ni latino ni sirio. Luego, en Qumr\u00e1n, se encuentran m\u00faltiples manuscritos de Enoc y algunos que no son de Enoc como el de:</p> <p>Las Palabras de los luceros (4Q504-506): varias copias de un libro que se denomina as\u00ed, escrito ca. 200 ane; antes de la crisis macabea, pre-esenio, ang\u00e9lico y dav\u00eddico.</p> <p>1Enoc tambi\u00e9n ser\u00eda pre-esenio (las partes m\u00e1s antiguas).</p> <p>Las aportaciones de Qumr\u00e1n al LDE es que en las m\u00faltiples copias que se han encontrado de \u00e9l, en ninguna aparece el Libro de las Par\u00e1bolas. La filolog\u00eda, a partir de Qumr\u00e1n, ha dividido Enoc en m\u00faltiples libros. Del Libro de las Par\u00e1bolas (cap 37-71) no hay ninguna copia en Qumr\u00e1n. En cambio, en algunos manuscritos, despu\u00e9s del Libro de los vigilantes viene alg\u00fan texto que se ha denominado Libro de los Gigantes. *Los vigilantes ser\u00edan los \u00e1ngeles, Gabriel, Rafael, Miguel, Uriel, + \u00e1ngeles ca\u00eddos. Estos libros desarrollan los primeros cap\u00edtulos del Gn en los que se dice que los hijos de Dios se acostaron con las hijas de los hombres y generaron a los gigantes (nefilim). Lo que Gn desarrolla en 4 l\u00edneas tras hablar de las generaciones de Ad\u00e1n, estos libros lo desarrollan. No s\u00f3lo por una cuesti\u00f3n literaria, por necesidad de explicar o ampliar el texto (muchas personas se preguntar\u00edan, conociendo la literatura griega [los pasajes de Hes\u00edodo, la guerra de los gigantes\u2026 {cuando se descubrieron las teomaquias ugar\u00edticas se supo que el relato de la guerra de los dioses contra otra generaci\u00f3n de dioses anteriores era m\u00e1s antiguo que los griegos -cananeo-} ya que Hes\u00edodo es un griego cuyo padre procede de la costa siria con influencias de las comunidades del sur de la pen\u00ednsula anatolia -\u00e9l mismo rinde culto a la diosa H\u00e9cate, no muy griega sino m\u00e1s anatolia\u2013], c\u00f3mo lo explicamos? Estamos hablando de lo mismo? De dioses y distintas generaciones de dioses? Los titanes son los gigantes de la lit. griega). Esta es la explicaci\u00f3n que dan: una explicaci\u00f3n evemerista.</p> <p>Algo parecido est\u00e1n haciendo los autores de estos libros: degradando a esos posibles dioses del texto del Gn (elohim/baru elohim) a la categor\u00eda de \u00e1ngeles - seres intermedios. Est\u00e1 utilizando esa f\u00f3rmula derivada de la religi\u00f3n persa de establecer distintas categor\u00edas entre los seres divinos. En cualquier caso,</p> <p>a. El Libro de los Vigilantes, el m\u00e1s antiguo, datado de entre los a\u00f1os 200-164 ane, o sea antes de la Rebeli\u00f3n Macabea, tambi\u00e9n habla de la resurrecci\u00f3n (terrenal). La cuesti\u00f3n de qu\u00e9 tipo de resurrecci\u00f3n va a ser la que se d\u00e9 va a estar en debate en el mundo jud\u00edo y judeocristiano durante varios siglos antes y despu\u00e9s de Cristo, porque el cristianismo tambi\u00e9n plante\u00f3 en sus or\u00edgenes una resurrecci\u00f3n terrenal en carne-hueso-y-esp\u00edritu (seg\u00fan los evangelios se resucitar\u00eda en cuerpo y alma).</p> <p>No hay una literatura extensa respecto a estas cuestiones que se relacionan con el mundo de las creencias (porque en esta \u00e9poca la religi\u00f3n no es un sistema dogm\u00e1tico de creencias sino un sistema de pr\u00e1cticas rituales y morales pero las creencias no est\u00e1n dogmatizadas todav\u00eda, hay diversidad). En el mundo jud\u00edo la resurrecci\u00f3n se plantea en un momento hist\u00f3rico concreto: el final de los tiempos, y por tanto se vincula resurrecci\u00f3n por mesianismo, y acaba pens\u00e1ndose que el Mes\u00edas, que era un personaje pol\u00edtico, mon\u00e1rquico, que los libros de los profetas hab\u00edan prometido que restaurar\u00eda la monarqu\u00eda de Israel independiente, acaba vincul\u00e1ndose tambi\u00e9n a una cuesti\u00f3n de creencia como es la resurrecci\u00f3n de los muertos.</p> <p>b. El Libro de las Par\u00e1bolas (cap. 37-71): s. I e.c., es una interpretaci\u00f3n posterior. No se encuentra en Qumr\u00e1n. La explicaci\u00f3n que se ha dado (Milik): el LDP de los textos en\u00f3quicos et\u00edopes y otros mss. debe de ser una interpolaci\u00f3n postcristiana judeo-mesi\u00e1nica. O sea, no cristiana, sino posterior al cristianismo como una especie de respuesta jud\u00eda al mesianismo cristiano y, adem\u00e1s, elimina el Libro de los Gigantes (que desaparece del LDEnoc et\u00edope) probablemente por la cuesti\u00f3n del perd\u00f3n de los gigantes. Los gigantes (nefilim)  son los hijos de los baru elohim (de los \u00e1ngeles ca\u00eddos) y las mujeres. Los gigantes iban a ser condenados porque com\u00edan sangre, violaban, etc\u2026 o sea eran una generaci\u00f3n inmoral (por eso se plante\u00f3 el diluvio, para eliminar esa generaci\u00f3n). Sin embargo, en el LDGigantes se plantea un posible perd\u00f3n a los gigantes. En el mundo cristiano tambi\u00e9n hay alg\u00fan libro que plantea el perd\u00f3n a los \u00e1ngeles ca\u00eddos (los demonios), que ser\u00e1n perdonados al final de los tiempos. c. Libro del curso de las luminarias celestes (72-83) datado del III a.e.c. (m\u00e1s antiguo que los otros). En \u00e9l se aprecia que hay una especulaci\u00f3n de un calendario solar a partir del mundo estelar. Una clara conexi\u00f3n con el Libro de los Jubileos (libro de literatura esenia-qumr\u00e1nica). Las conexiones entre la lit. en\u00f3quica y qumr\u00e1nica son claras aqu\u00ed. La diferencia es que estos libros son pre-esenios [Pedro defiende tambi\u00e9n que Jubileos es pre-esenio].  d. Libro de las visiones o los sue\u00f1os (cap. 83-90) entre 164 e 161 ane. porque ya aqu\u00ed hay menciones de episodios hist\u00f3ricos vinculados con la rebeli\u00f3n de los asmoneos y se considera que esta parte es m\u00e1s moderna. Pedro, en particular, cuando en una fuente hay una menci\u00f3n a un evento as\u00ed medio moderno dice que habr\u00e1 que partir de la base de que la recopilaci\u00f3n es de esa \u00e9poca. Para demostrar una mayor antig\u00fcedad no bastan hip\u00f3tesis. En el caso del Libro de Enoc tenemos pruebas porque algunos de los mss. son m\u00e1s antiguos (Vigilantes/Luminarias celestes): seg\u00fan C14 de mediados del s. II ane.  e. Libros de las ense\u00f1anzas y castigos (caps. 91-105): entorno al 150 ane; resurrecci\u00f3n celestial: una contradicci\u00f3n con respecto al LVigilantes. La idea de la resurrecci\u00f3n celestial es diferente a las que se hab\u00edan planteado en la literatura griega, donde la resurrecci\u00f3n era bien en los Campos El\u00edseos (que estaban en el Hades pero separados del T\u00e1rtaro) bien en las islas Hesp\u00e9rides (terrenales). Para una resurrecci\u00f3n celestial hay que recurrir a la lit. egipcia (aunque contempla la presencia de las almas en la b\u00f3veda celestial pero tambi\u00e9n la incorporaci\u00f3n a los cuerpos en el ciclo de Ra).  f. El libro de No\u00e9 (cps. 106-107): s. II ane, qumr\u00e1nico y apocal\u00edptico. Se piensa que pudo ser un libro separado e incorporado al conjunto de escritos en\u00f3quicos (se encontraron fragmentos en Qumr\u00e1n). La literatura en\u00f3quica es importante porque es la literatura m\u00e1s antigua en la que aparecen nociones como el m\u00e1s all\u00e1, la resurrecci\u00f3n, el mundo de \u00e1ngeles y demonios y el car\u00e1cter apocal\u00edptico mezclado con el mesianismo dav\u00eddico, por tanto es muy importante para los cambios que va a experimentar la religiosidad jud\u00eda. </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_1/#los-hasidim-del-siglo-ii-ane","title":"Los hasidim del siglo II ane","text":"<p>Hasid (se sigue usando hoy en d\u00eda, hay jasid\u00edes hoy) = santo, piadoso (Sal 145:17). Cumple los mitzvot.  Es una palabra que se usaba en hebreo para referirse a personas muy piadosas, no designaba a una secta concreta (especulaciones propias de los historiadores\u2026).  En 1 y 2 Macabeos se les menciona como asideos, la helenizaci\u00f3n de la palabra hebrea. Son mencionados en relaci\u00f3n a la rebeli\u00f3n asmonea como sus apoyadores. En otro cap\u00edtulo se dice que cuando Demetrio I de Siria, del Imperio Sel\u00e9ucida, nombra a Alcimo, los asideos abandonaron la lucha porque pensaban que ya hab\u00eda un SS sadokita por lo tanto no ten\u00eda sentido seguir luchando. Sin embargo, en otro cap\u00edtulo se habla de que los asideos son los que apoyan a los macabeos (hay una contradicci\u00f3n no f\u00e1cilmente resuelta pero se puede entender): Cuando en el 172 Alcimo es nombrado SS por Demetrio I, los asideos (o una parte) deja las armas y se une a Alcimo en Jerusal\u00e9n y se acaba la rebeli\u00f3n. Entre ellos, probablemente estaba el t\u00edo de Alcimo, Jos\u00e9 ben Joezer. Hay muy poca informaci\u00f3n sobre \u00e9l pero es muy importante porque es el que origina el farise\u00edsmo. En los textos rab\u00ednicos, sin embargo, se le denomina el hasid. Es curioso porque los textos rab\u00ednicos no hablan de los hasidim como si fuesen un grupo constitu\u00eddo como corriente filos\u00f3fica, tampoco hablan de los esenios pero s\u00ed de los saduceos. Pero a Jos\u00e9 ben Joezer le llaman el piadoso. Probablemente el l\u00edder de estos asideos que se hab\u00edan unido a Alcimo y hab\u00edan hecho la paz con los sel\u00e9ucidas. Mientras que los asmoneos siguen en el desierto en rebeli\u00f3n.  De este Jos\u00e9 ben Joezer nos hablan Josefo, la Misn\u00e1 y otros textos rab\u00ednicos posteriores como el G\u00e9nesis Rab\u00e1 o el Midrash Tehilim\u2026 Cuentan que fue crucificado por orden de Alcimo (su sobrino); algunos textos rab\u00ednicos cuentan que m\u00e1s tarde Alcimo se arrepinti\u00f3 y se suicid\u00f3 por haber cometido esa barbarie: hecho que le supuso el perd\u00f3n en la lit. rab\u00ednica.  A la muerte de Alcimo, entre el 159-152, no hay SS: no sabemos lo que pas\u00f3. Los sel\u00e9ucidas probablemente dijeron: \u201cse acab\u00f3, no nombramos SS porque estos jud\u00edos son unos rebeldes incorregibles y la \u00fanica soluci\u00f3n es acabar con ellos. Sigamos la guerra contra los asmoneos\u201d. Hasta el 152 en que el nuevo rey sel\u00e9ucida decide pactar con los asmoneos y nombra como SS a Jonat\u00e1n el Asmoneo.  \u00bfQu\u00e9 ha pasado entretanto con los hasidim? No sabemos. Sabemos que son mencionados en el Documento de Damasco: una de las reglas de Qumr\u00e1n. Pero ya lo conoc\u00edamos antes por mss. medievales encontrados en la geniza del Cairo. Por tanto es un texto que continu\u00f3 us\u00e1ndose incluso despu\u00e9s de la desaparici\u00f3n de los esenios. Ah\u00ed (en el DD) se habla de los piadosos, que firman una especie de pacto [aqu\u00ed s\u00ed se habla de regla, por tanto es una instituci\u00f3n con un n\u00famero de miembros constitu\u00eddos como una especie de asociaci\u00f3n] y que se firma en Damasco porque es la capital de Siria en todos los textos de la BH. En Siria fue exiliado On\u00edas III: el maestro de justicia. Los hasidim ser\u00edan seguidores de On\u00edas III que consideran que deber\u00eda volver el SSacerdocio leg\u00edtimo, el on\u00edada. El hijo de On\u00edas III est\u00e1 refugiado en Egipto y all\u00ed se construy\u00f3 un templo. Por tanto es probable que los hasidim no admitan que Jonat\u00e1n el Asmoneo sea el SS, porque los asmoneos no pertenecen a la dinast\u00eda on\u00edada que era la que derivaba de Sadok el SS de tiempos de Salom\u00f3n.  Hasidim tambi\u00e9n aparece en el Talmud. Hay dos personajes galileos interesantes, Honi y Hanina (en singular hesse) dos santos que hacen milagros (ff. I\u2013pp. II). Honi era un santo que trazaba un c\u00edrculo en la tierra, rezaba en el centro y hac\u00eda llover. Y Hanina consigui\u00f3 resucitar a un muerto. Son santos hasidim que hac\u00edan milagros similares a los de Cristo. Hay un investigador jud\u00edo (Gezabeth no se qu\u00e9) que considera que Jes\u00fas era un jud\u00edo jas\u00eddico galileo similar a estos.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_1/#los-esenios","title":"Los esenios","text":"<p>La palabra esenio, seg\u00fan parte de la filolog\u00eda, procede de la palabra hasid. En arameo pierde la -d. Hasid &gt; hesse &gt; esaioi &gt; osaioi &gt; esenoi. Si aceptamos esta hip\u00f3tesis, los esenios son una continuaci\u00f3n de los hasidim. No todos los hasidim seguir\u00edan siendo esenios, probablemente s\u00f3lo los que siguiesen manteniendo las reglas del DD, viviendo en comunidades cerradas, aisladas del resto de la ciudadan\u00eda; mientras que los otros hasidim se unieron a los asmoneos (probablemente de ah\u00ed vienen los fariseos) y otros se unieron a Alcimo (probablemente de ah\u00ed vienen los saduceos). En opini\u00f3n de Pedro, las 3 corrientes filos\u00f3ficas de las que habla Josefo provienen de estos hasidim rebelados contra el helenismo.  De los esenios nos hablan Fil\u00f3n, Plinio Senior y Josefo. Sin ellos no sabr\u00edamos que existieron, porque ni las fuentes rab\u00ednicas ni las cristianas hablan de ellos.  Fil\u00f3n habla de unos hombres pac\u00edficos, ascetas, terapeutas, que viven en el desierto de Alejandr\u00eda. Probablemente haya una confusi\u00f3n en Fil\u00f3n entre los esenios de Judea y los terapeutas de Egipto, porque Qumr\u00e1n ha demostrado que los esenios de Judea no eran nada pac\u00edficos, sino muy militaristas, belicistas y apocal\u00edpticos. </p> <p>Plinio: hay unos se\u00f1ores que viven aislados y sin mujeres a orillas del Mar Muerto y que curiosamente nunca se extinguen. No hay constancia de esenios despu\u00e9s del II (despu\u00e9s de la guerra de Tito [destrucci\u00f3n Jerusal\u00e9n 70-destrucci\u00f3n Qumr\u00e1n 72-73]).  Josefo habla m\u00e1s de ellos (en GJ y en AJ). En su autobiograf\u00eda cuenta que en su juventud fue a vivir con un bautista al desierto. No lo menciona como esenio pero s\u00ed tiene algunas pr\u00e1cticas similares a las de los esenios, y en el desierto los conocer\u00eda. Dice que hay dos tipos de esenios, los que se casaban y los que no. Y otro dato que contradice a Plinio: que viv\u00edan en aldeas separadas (tambi\u00e9n hab\u00eda esenios en Jerusal\u00e9n) porque ellos se consideraban puros, y cualquier contacto con jud\u00edos impuros pod\u00eda contagiarlos. Si un jud\u00edo no-esenio te contagiaba su impureza\u2026 imag\u00ednate un gentil. Ten\u00edan un c\u00f3digo de pureza muy estricto. Incluso ten\u00edan preceptos como no defecar en el campamento o no defecar en Sabat. Algunos fueron m\u00e1s all\u00e1 y dijeron: las mujeres son impuras. Porque ya la BH dice que si tocas a una mujer con la regla te contagias etc. Los esenios consideran que las mujeres son impuras en general y se a\u00edslan. Esto es raro en el juda\u00edsmo ya que nunca se hab\u00eda estilado el ascetismo. El primer mandato que da Dios a Ad\u00e1n y Eva es: creced y multiplicaos, por lo que el matrimonio era casi obligatorio. De hecho, la moral jud\u00eda es muy patriarcal y muy matrimonial (una moral con sentido procreacionista muy fuerte). La RComunidad ser\u00eda la regla de los esenios asc\u00e9ticos frente al DD que ser\u00eda la regla de los esenios casados = dos corrientes dentro de los esenios que ten\u00edan sus aldeas alrededor de Judea-Galilea.  En algunos textos se habla de que ser\u00edan 5.000 los esenios (muy pocos, Judea s. I pudo rondar el mill\u00f3n de habitantes). O sea, eran un grupo muy minoritario. La RC menciona que hay que vivir en el desierto. Probablemente ten\u00edan preferencia por vivir en las aldeas del desierto: orillas del MM etc\u2026 donde se encontraron los MMM y el yacimiento de Khirbet Qumr\u00e1n (una aldea; no un monasterio ni nada por el estilo).  </p> <pre><code>    Hay libros esenios de \u00e9poca asmonea:\n</code></pre> <p>El Libro de la Guerra, que es un a\u00f1adido a la RC de los esenios asc\u00e9ticos y es un texto belicista, apocal\u00edptico y militarista. En \u00e9l se ordena a las legiones jud\u00edas en la guerra del final de los tiempos.          4QHimnos_mesi\u00e1nicos (4Q271, 4Q285)  Apocalipsis mesi\u00e1nico. Es importante el mesianismo en esta \u00e9poca. El DD ya es mesi\u00e1nico, pero sacerdotal, el Mes\u00edas Sacerdotal (On\u00edas III o un descendiente suyo) volver\u00e1 a regir, al final de los tiempos, el Templo de Jerusal\u00e9n. En el DD no se habla de Mes\u00edas Dav\u00eddico, en la RC s\u00ed. Esto puede ser indicio de que la RC se redacte en torno al 100 ane, cuando los asmoneos asumen, adem\u00e1s del SS, la monarqu\u00eda de Israel: otra aberraci\u00f3n para los esenios, porque los Asmoneos ya eran una dinast\u00eda ileg\u00edtima para el SS y ahora encima se proclaman reyes (usurparon el derecho de la Casa de David a ocupar el trono cuando tanto profetas hab\u00edan predicho que vendr\u00eda un miembro de la CDD a restaurar el reino unificado). Pesharim de Isa\u00edas y G\u00e9nesis. Libros preferidos de los esenios y Jes\u00fas. </p> <p>Khirbet Qumran</p> <p>Interpretado por el Padre de Vaux (un franciscano de la Escuela B\u00edblica de Jerusal\u00e9n, del Instituto Arqueol\u00f3gico de Jerusal\u00e9n) como un monasterio; las piscinas como si fueran un mikv\u00e9 donde se producir\u00edan ba\u00f1os rituales\u2026 Sin embargo los arque\u00f3logos B. Magen y Y. Peleg a principios del XXI reexcavaron y demostraron que la mayor\u00eda de las piscinas eran dep\u00f3sitos de arcilla para depurar la cer\u00e1mica mediante un sistema de escalinatas y conseguir la arcilla de Qumr\u00e1n. En otras partes del yacimiento se comprob\u00f3 que hab\u00eda una f\u00e1brica de miel datilera. Las plantaciones de d\u00e1tiles son muy comunes en las orillas del MM. </p> <p>Interpretar las cuevas como bibliotecas: los descubridores de Qumr\u00e1n interpretaron que todas las cuevas pertenec\u00edan al monasterio esenio de Qumr\u00e1n y eran bibliotecas donde escond\u00edan los libros. Es raro que la cueva 3, 11, 2\u2026 sirvieran como biblioteca porque est\u00e1n a tomar por culo. La 5 s\u00ed, porque se encontraron espacios rollo estanter\u00eda para libros. Pero el resto\u2026 los rollos se encontraron en vasijas donde probablemente los fugitivos de Jerusal\u00e9n escondieron los libros (hip\u00f3tesis de la Biblioteca Templaria de Lord, sin mucho seguimiento hoy). Pero probablemente muchos libros viniesen de Jerusal\u00e9n, de jud\u00edos de corrientes diversas: saduceos que ven\u00edan de Jerusal\u00e9n, fariseos que hu\u00edan de Jm, judeocristianos, bautistas\u2026 Habr\u00eda que analizar el posible origen de cada ms. </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_1/#literatura-qumranica","title":"Literatura Qumr\u00e1nica","text":"<p>Rollo de Cobre: primer libro. Este libro habla de tesoros escondidos: algunos lo han interpretado como producto literario pero otros piensan que era un documento de los sacerdotes del T de J huidos para esconder los tesoros quiz\u00e1s de los zelotes que dominaron el T justo antes de la ca\u00edda 70. En el rollo se dice que hay otra copia escondida en un sitio determinado (nombrado pero desconocido). Es posible que la otra copia fuera hallada y los tesoros saqueados. Escrito en un hebreo muy tosco que apunta al descarte de la teor\u00eda producto-literario-comunidad-sectaria-del- desierto. Literatura b\u00edblica: uno de los elementos clave de Qumr\u00e1n. Enorme cantidad de copias de libros b\u00edblicos muy \u00fatil para ver los or\u00edgenes del texto b\u00edblico y su evoluci\u00f3n. Hemos visto como hay un texto samaritano, uno protomasor\u00e9tico, uno griego (LXX) y en Qumr\u00e1n encontramos manuscritos que en ocasiones est\u00e1n en conexi\u00f3n con uno y otro.  Literatura parab\u00edblica:  \u00b7 El Libro de los Jubileos: algunos consideran esenio, otros preesenio\u2026 Pedro se decanta por su dataci\u00f3n en \u00e9poca del DD. Estos hasidim que consideran a On\u00edas III como el Mes\u00edas y el Maestro de Justicia y que escribir\u00edan en esas fechas el LDJubileos, que es un calendario de festivos distinto al de los fariseos.  \u00b7 G\u00e9nesis Ap\u00f3crifo; Libros de Enoc\u2026          Literatura exeg\u00e9tica:  \u00b7 El libro del Templo; los targumim; los pesharim;\u2026 Hal\u00e1quica: la halaj\u00e1 es la interpretaci\u00f3n jur\u00eddica de la Tor\u00e1, frente a la hagad\u00e1 que es el desarrollo literario (como el G\u00e9nesis Ap\u00f3crifo). Los libros hal\u00e1quicos son explicativos de aspectos jur\u00eddico-rituales. Destaca la:  \u00b7 Carta Hal\u00e1quica: algunos han visto en ella un texto saduceo, porque las festividades y el calendario se parece a las normas saduceos que conocemos a trav\u00e9s de la cr\u00edtica que se les hace en los textos rab\u00ednicos.  \u00b7 4QNormas, 4Qordenanzas\u2026  Po\u00e9tica y lit\u00fargica: salmos, himnos, plegarias, bendiciones\u2026  Apocal\u00edptica \u00b7 Nueva Jerusal\u00e9n: es muy interesante porque se parece mucho a una parte del Apocalipsis de Juan.  \u00b7 11QMelquisedec: una figura muy interesante porque ser\u00e1 utilizada por los cristianos como referente para el propio Jes\u00fas (el rey-sacerdote).  \u00b7 4QHijo de Dios.  Reglas: DD, RC, RCongregaci\u00f3n y RGuerra.  Otros: calendarios, hor\u00f3scopos, textos astron\u00f3micos\u2026 </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_1/#influencia-en-los-ritos","title":"Influencia en los ritos","text":"<p>\u00b7 Mikv\u00e9: ba\u00f1o ritual para sustituir a los sacrificios expiatorios como sistema de perd\u00f3n de los pecados. Se han encontrado algunos mikv\u00e9 en Judea y Galilea, pero la mayor\u00eda son de \u00e9poca cristiana. El m\u00e1s reciente que se encontr\u00f3 fue en Jerusal\u00e9n, muy cercano al cambio de era. En Sevilla probablemente haya uno, en una sinagoga de Utrera tambi\u00e9n, en Catalu\u00f1a\u2026 Los esenios establecieron una serie de rituales de tipo bautista porque consideraban que al estar el Templo en manos de SS ileg\u00edtimos, los Asmoneos, era necesario un rito alternativo para el perd\u00f3n de los pecados. En el mundo antiguo jud\u00edo se hac\u00eda mediante sacrificios en el Templo; ellos inventan un ritual distinto, el ba\u00f1o ritual para limpiarse del pecado. Este ba\u00f1o ritual va a ir extendi\u00e9ndose desde los esenios hasta otros grupos de jud\u00edos: los bautistas, una corriente jud\u00eda de \u00e9poca de Jes\u00fas pero que llega m\u00e1s all\u00e1 de Jes\u00fas (porque no todos los bautistas consideraron que Jes\u00fas era el heredero de Juan el Bautista: mandeos); los fariseos tambi\u00e9n se habr\u00edan incorporado este ritual a sus pr\u00e1cticas, casi seguro despu\u00e9s de la destrucci\u00f3n del Templo. Este tipo de ritual se impuso y hoy d\u00eda es un ritual elemental. </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_1/#los-saduceos","title":"Los saduceos","text":"<p>La palabra parece provenir de sadukim, que podr\u00eda traducirse como los justos. Pero tambi\u00e9n por sadoquitas, descendientes del SS leg\u00edtimo (Sadoc).          Seg\u00fan la lit. rab\u00ednica vendr\u00edan de un tal Sadoc que junto con Boeto ser\u00eda disc\u00edpulo de Ant\u00edgono de Soko (150 ane). Igual que Jos\u00e9 ben Joezer, el t\u00edo de Alcimo, tambi\u00e9n era disc\u00edpulo del mismo y probable hasid fariseo.         Ya hablamos de Alcimo como l\u00edder de los hasidim saduceos y de c\u00f3mo el SS Jonat\u00e1n persigue a los saduceos y c\u00f3mo su sobrino Hircano I se pelea con los fariseos que eran los que apoyaban a los asmoneos y cambia de grupo religioso de apoyo para pasar a apoyarse en los saduceos a partir del 127 ane y los saduceos ser\u00e1n los que gobiernen con Hircano y sus sucesores Arist\u00f3bulo I (el primer SS+rey), Alejandro y etc.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_1/#literatura-saducea","title":"Literatura saducea","text":"<p>Poco sabemos de ellos. Hay poca lit. saduc. A no ser que consideremos Qohelet y la Carta hal\u00e1quica como textos saduceos. Porque dos de los 20 preceptos (halajot) que aparecen en la CH son saduceos seg\u00fan la lit. rab\u00ednica (el de la vaca roja y el de las corrientes de l\u00edquidos en recipientes impuros). Casi todas las cr\u00edticas de la carta son sobre interpretaciones propias de rabinos fariseos.  En cuanto al Eclesiast\u00e9s: un libro algo esc\u00e9ptico; no se cree en la recompensa postmortem\u2026 Los saduceos eran famosos por creer que no hab\u00eda vida m\u00e1s all\u00e1 y que la \u00fanica recompensa que Dios otorga al piadoso es en vida.  Los saduceos tuvieron \u00e9xito entre la casta sacerdotal porque la dinast\u00eda herodiana nombraba SS dentro de la corriente saducea. Esta casta es aristocr\u00e1tica, rica y poderosa; ve\u00edan que el cumplimiento de la religi\u00f3n les daba el privilegio divino de formar parte de la casta sacerdotal que viv\u00eda bien en la Judea romana.  El resto de cosas que sabemos sobre los saduceos es por las cr\u00edticas que hacen los fariseos y los cristianos, que son muy pocas y sobre todo referentes al tema de la resurrecci\u00f3n y los \u00e1ngeles. </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_1/#los-fariseos","title":"Los fariseos","text":"<p>Pharosim: rigurosos / pherushim: separados. Probablemente algo tendr\u00eda que ver con esto en su origen, porque ellos se ve\u00edan a s\u00ed mismo como muy rigurosos y consideraban que la separaci\u00f3n con el Pueblo de la Tierra (expresi\u00f3n muy utilizada en la lit. rab) era buena, porque el pueblo era iletrado, impuro e imp\u00edo. Ellos ser\u00edan los que cumplen rigurosamente. En Josefo se habla de unos 5000 fariseos, o sea pocos. Probablemente la mayor\u00eda estaban en Jerusal\u00e9n y las aldeas de Judea y Galilea tal\u2026 algunos, miembros de la \u00e9lite intelectual porque los fariseos le dan mucha importancia al estudio de las escrituras y la memorizaci\u00f3n de la Tor\u00e1 oral: hay que estudiar. Muchos ser\u00edan escribas, aunque no todos los escribas ser\u00edan fariseos.        En todo caso tambi\u00e9n hay un problema de las fuentes. Josefo dice que cre\u00edan en la vida m\u00e1s all\u00e1 de la muerte y que las almas ir\u00edan a las Hesp\u00e9rides. Tambi\u00e9n que algunos cre\u00edan en la reencarnaci\u00f3n de las almas (influencia de la filosof\u00eda pitag\u00f3rica [literalmente en FJosefo, aunque Pedro cree que esto se le aplicaba m\u00e1s bien a los esenios y no a los fariseos xd]). M\u00e1s adelante, a partir del s. II, la lit. rab\u00ednica hablar\u00e1 de reencarnaci\u00f3n. Y para la C\u00e1bala, dentro de la LRab\u00ednica, la resurrecci\u00f3n tambi\u00e9n es clave.  Jos\u00e9 ben Joezer y Jos\u00e9 ben Yojan\u00e1n ser\u00eda tambi\u00e9n disc\u00edpulo de Ant\u00edgono de Soko y vicepresidente de un Sanedr\u00edn supuestamente presidido por J ben Joezer. Esta doble presidencia del Sanedr\u00edn es mencionada en la Pirq\u00e9 Abot de la Mishn\u00e1. Ah\u00ed se mencionan las parejas de rabinos que presidieron el Sanedr\u00edn despu\u00e9s de la disoluci\u00f3n de la Gran Asamblea en tiempos de Sim\u00f3n el Justo. Por tanto, la Mishn\u00e1 dice que con \u00e9l empieza la etapa de los presidentes del Sanedr\u00edn. En \u00e9poca de Juan Hircano I eran Jes\u00fas ben Perahiah y Mateo de Arbela, que pelear\u00e1n con Hircano dando lugar a la pervivencia de los saduceos.  Despu\u00e9s, disc\u00edpulo de Jes\u00fas ben Perahiah ser\u00e1 Sim\u00f3n ben Shetach, hermano de la reina Alejandra Salom\u00e9 (la esposa viuda de Alejandro Janneo el \u00faltimo rey asmoneo) y Judas ben Tabbai. Disc\u00edpulos de ellos ser\u00e1n Shmaya y Ptoli\u00f3n, pros\u00e9litos que asumir\u00e1n las presidencias del Sanedr\u00edn en torno al 50/60 ane, cuando llegan los romanos. Son pros\u00e9litos, el juda\u00edsmo hab\u00eda llegado al extremo de considerar que un pros\u00e9lito puede presidir el Sanedr\u00edn (el juda\u00edsmo de esa \u00e9poca era muy proselitista, est\u00e1 consiguiendo muchos adeptos entre los gentiles).  Disc\u00edpulos de Ptoli\u00f3n ser\u00e1n Hilel y Shammai. </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_1/#literatura-farisea","title":"Literatura farisea","text":"<p>Otro problema, porque tampoco tenemos constancia de qu\u00e9 libros le\u00edan los fariseos de esta \u00e9poca (I ane/I ec). Es probable que leyesen muchas cosas que se encontraron en Qumr\u00e1n, porque es probable que tampoco hubiera un canon cerrado de libros sagrados en el mundo fariseo de aquella \u00e9poca. Lo que s\u00ed podemos decir con certeza es que el Libro de Ester es claramente fariseo. Aunque se sit\u00faa en \u00e9poca prof\u00e9tica anterior a la Gran Asamblea en el Mundo Persa, y te\u00f3ricamente Ester fue reina de Persia y Mardoqueo escribi\u00f3 el libro en aquel momento, en la pr\u00e1ctica es obvio que el LDEster es muy posterior, de \u00e9poca helen\u00edstica y casi romana. Este libro dar\u00e1 lugar a la fiesta de Purim, el carnaval de los jud\u00edos. En 2Mac se hablaba de Nicanor, una fiesta que no tuvo continuidad (por eso no est\u00e1 dentro de la lit. rab\u00ednica, solo los cristianos lo conservaron porque contradec\u00eda el LDEster). Interesante que en LDE se usa tambi\u00e9n el t\u00e9rmino judaizaci\u00f3n en hebreo, o sea que defiende la conversi\u00f3n de los gentiles.  \u00b7 Tor\u00e1 oral: de ella hablaban los fariseos en \u00e9poca de Jes\u00fas y los propios cristianos hablan de TO y hay un debate sobre qu\u00e9 es. Lo que queda finalmente por escrito a partir del 200 ser\u00e1 la Misn\u00e1 como escritura de la TO. </p> <p>Influencia farisea en ritos</p> <p>\u00b7 Las bendiciones (Amidah-Shemon\u00e1 Esr\u00e9). La amid\u00e1 es la oraci\u00f3n de las 19 bendiciones. Shemon\u00e1 Esr\u00e9 significa 18 bendiciones; en alg\u00fan momento se a\u00f1adi\u00f3 la decimonovena pero qued\u00f3 el t\u00e9rmino as\u00ed. Seg\u00fan la Mishn\u00e1 se debe recitar 3 veces al d\u00eda en la sinagoga (se parece a lo que los cristianos hac\u00edan al recitar el \u00c1ngelus o al Salat). La lit. rab. atribuye la redacci\u00f3n a la Gran Asamblea anterior al Sanedr\u00edn/Ant\u00edgono de Soko. Los historiadores no lo comparten. No hay pruebas de que existieran las 19 bendiciones en \u00e9poca tan antigua (150 aec). No se ha encontrado ning\u00fan texto en Qumr\u00e1n (aunque los esenios no ten\u00edan por qu\u00e9 seguir las bendiciones de los fariseos, pero las bendiciones encontradas en Qumr\u00e1n demuestran que estaban de moda). </p> <p>La redacci\u00f3n es probablemente posterior. Un posible origen de las bendiciones puede ser que: Templo destruido, en el Sanedr\u00edn de Yamnia (entre el 70 y el 90), se introducen para evitar que los saduceos acudan al Sanedr\u00edn rab\u00ednico, y surgir\u00edan las bendiciones como una f\u00f3rmula de excomuni\u00f3n de aquellos que no creen en las mismas cosas. Se ha pensado que la 12\u00aa bendici\u00f3n fue introducida no tanto contra los cristianos cuanto contra los saduceos. Lo que tenemos en la lit. rab. tard\u00eda como el Talmud de Babilonia y otros textos es que esta Birkat Ha Minim ser\u00eda enunciada de nuevo en torno al a\u00f1o 90/100 por orden de Gamaliel II, presidente del Sanedr\u00edn y descendiente de Hilel, por tanto abuelo de Yehud\u00e1 Ha Nas\u00ed. Seg\u00fan la tradici\u00f3n, este Gamaliel dijo: \u201cSe ha olvidado la Gran Asamblea de recitar la Birkat Ha Minim, alguien que la recite de nuevo\u201d. Y Samuel el Peque\u00f1o, un rabino, la recit\u00f3 y qued\u00f3 escrita para siempre. En la Mishn\u00e1 no est\u00e1 escrita pero se habla de la obligaci\u00f3n de recitarla. Hay un gran debate al respecto. Probablemente en los 90 se est\u00e1 reformulando la BHM para incluir a los nazarenos.</p> <p>Se est\u00e1 introduciendo por primera vez un pensamiento dogm\u00e1tico: la prohibici\u00f3n de la participaci\u00f3n de personas con creencias distintas; no ya con pr\u00e1cticas. Porque la referencia a los saduceos es clara, y la que se hace a los cristianos tambi\u00e9n. Primer paso hacia un pensamiento dogm\u00e1tico donde las creencias ya empiezan a formar parte de la religi\u00f3n. </p> <p>\u00b7 Fiestas. </p> <p>Hanukk\u00e1 (Josefo + Talmud): fiesta de las luminarias. 1/2Mac Cuando Judas Macabeo va a purificar el T no hay aceite para encender las velas de la hanuki\u00e1 pero se quedan milagrosamente encendidas.  Purim: carnaval. Los ni\u00f1os se disfrazan de Maroqueo, de Ester, de los magos de la historia literaria de Esther\u2026 representan los episodios etc y los padres beben alcohol. </p> \u2190 volver a tema 1 tema 2.2 \u2192"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_2/","title":"2.2. Romanizaci\u00f3n y Judeocristianismo (63 aec - 70 ec)","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_2/#la-conquista-romana-de-judea","title":"La conquista romana de Judea","text":"<p>En el 63 aec, Pompeyo dej\u00f3 a Hircano como etnarca y SS (no rey), separ\u00f3 la costa palestina de Judea e incorpor\u00f3 \u00e9sta a Siria.  Entre 57-54, Gabinio, legado de Siria, dividi\u00f3 Judea en cinco toparqu\u00edas o conventi, cada una con sun s\u00ednodo o senado: Jerusal\u00e9n, Jeric\u00f3, Amatunte, G\u00e1dara y S\u00e9foris.  S\u00e9foris primera civitas en un territorio muy rural. </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_2/#factores-de-romanizacion","title":"Factores de romanizaci\u00f3n:","text":"<ol> <li>Integraci\u00f3n en la aristocracia</li> <li>Ciudadan\u00eda romana</li> <li>Derecho romano por encima del derecho jud\u00edo. </li> <li>Sistema pol\u00edtico: gobernadores, procuradores, prefectos. </li> <li>Econom\u00eda global: capitalista. Nada de jubileos. Tierras privatizadas y expropiadas. </li> <li>Mundo educativo grecorromano impuesto. </li> <li>Tecnolog\u00eda</li> <li>Plataforma comunicacional: no solo la lengua sino la comunicaci\u00f3n territorial, correo, navegaci\u00f3n, carreteras. </li> <li>Ej\u00e9rcito permanente: en la primera \u00e9poca Herodiana no hay apenas tropas. Luego, cuando los prefectos empiezan a gobernar habr\u00e1 cohortes y tras la destrucci\u00f3n del T habr\u00e1 una legi\u00f3n permanente. Elemento clave de romanizaci\u00f3n: todo jud\u00edo que sea reclutado por el ej\u00e9rcito romano acaba adquiriendo la ciudadan\u00eda.</li> <li>Culto imperial</li> <li>Vida urbana: Cesarea\u2026 \u00b7No debe interpretarse romanizaci\u00f3n en un aspecto de la cultura como evidencia de romanizaci\u00f3n en otro aspecto.  \u00b7Hay que especificar qu\u00e9 grado de aceptaci\u00f3n de la romanizaci\u00f3n tuvieron los diferentes grupos sociales.  \u00b7No debe considerarse la emulaci\u00f3n de las \u00e9lites sociales como norma universal.  \u201cLa emulaci\u00f3n de las \u00e9lites, las herodianas en este caso, no es una norma universal=en Judea probablemente la \u00e9lite herodiana era mal vista\u201d.  \u00b7El rechazo a la cultura grecorromana pudo ser un modo de resistencia a las \u00e9lites dominantes.  \u00b7A veces se emplean conceptos de la cultura dominante para expresar resistencia a dicha cultura: el hecho de que los jud\u00edos asumieran elementos de la filosof\u00eda griega como el juicio final o la resurrecci\u00f3n de las almas no quiere decir que se est\u00e9n helenizando del todo, sino utilizando un elemento de la cultura dominante para combatirla, porque prometen la resurrecci\u00f3n a aquellos jud\u00edos que luchen contra griegos y romanos.  \u00b7Hay que rechazar estudios sin desarrollo cronol\u00f3gico. </li> </ol> <p>Partidarios de la romanizaci\u00f3n: herodianos, apiqorsim[a] y gentiles.  Detractores: saduceos, fariseos, esenios y zelotes.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_2/#herodes-el-grande","title":"Herodes el Grande","text":"<p>\u00b7Ant\u00edprato nombrado procurador de Judea por C\u00e9sar en el 48 a.C. </p> <p>\u00b7Herodes procurador de Galilea (48-42 ane) ejecut\u00f3 al rebelde Ezequ\u00edas en el 47 ane. </p> <p>\u00b7Sexto Julio C\u00e9sar lo nombr\u00f3 procurador de Celesiria (46-44 aec) </p> <p>\u00b7Antonio lo nombr\u00f3 Tetrarca de Judea (41) y con Octavio, Rey (40). </p> <p>\u00b7Conquistas (40-30)</p> <p>\u00b7Judea nunca fue tan grande como en \u00e9poca de Herodes.</p> <ul> <li> <p>Factores de romanizaci\u00f3n en su reino:          \u00b7Factores que se desarrollaron bastante: vida urbana, culto imperial, econom\u00eda imperial (moneda, comercio, propiedad), tecnolog\u00eda (cer\u00e1mica, metalurgia, construcci\u00f3n, textil).          \u00b7Factores que se desarrollaron t\u00edmidamente: integraci\u00f3n de la aristocracia, ciudadan\u00eda romana.          \u00b7Factores de romanizaci\u00f3n que no se desarrollaron en el reino de Herodes: Ej\u00e9rcito romano, Derecho romano, Sistema pol\u00edtico romano, Educaci\u00f3n grecorromana, lengua (la latina no se impuso nunca, la griega s\u00ed que se expandi\u00f3). </p> </li> <li> <p>El programa constructivo de Herodes         \u00b7Jerusal\u00e9n: templo, palacio, torre Antonia, murallas, teatro y anfiteatro.          \u00b7Ciudades nuevas: Antipatria y Cesarea         \u00b7Refundaciones: Sebaste (Samar\u00eda), Agripia (Anted\u00f3n).          \u00b7Fortalezas nuevas: Cipre, Fasa\u00e9lide, Herodi\u00f3n, Masad\u00e1, Bartira\u2026 </p> </li> <li> <p>La hip\u00f3tesis de una Galilea romanizada (que Jes\u00fas combati\u00f3 la romanizaci\u00f3n de Galilea\u2026 Pero bueno no. Jes\u00fas no estaba nada romanizado).  Ya hab\u00eda dos ciudades romanas en Galilea: S\u00e9foris y Tiber\u00edades. My vinculadas con Jes\u00fas porque nacer\u00eda en una aldea cercana a S\u00e9foris (probablemente porque las obras de S\u00e9foris beneficiar\u00edan a la carpinter\u00eda de su padre). Y \u00e9l se traslada a una aldea cercana tipo Cafarna\u00fam, Magdala\u2026 </p> </li> <li> <p>Romanizaci\u00f3n de Galilea con Herodes Antipas         \u00b7Refundaci\u00f3n de S\u00e9foris como Autocratis en 1 aec.          \u00b7Fundaci\u00f3n de Tiber\u00edades en torno al a\u00f1o 20 en el cementerio de la aldea de Rakkat.          \u00b7Culto imperial en ambas ciudades (novedad frente a Herodes el grande, que siempre respet\u00f3 el territorio religiosamente jud\u00edo).          \u00b7Incremento de la presi\u00f3n fiscal.          \u00b7Oposici\u00f3n: Judas el Galileo reapareci\u00f3 en (...?)</p> </li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_2/#herodes-agripa-y-los-procuradores-romanos-39-66-ec","title":"Herodes Agripa y los procuradores romanos (39-66 ec)","text":"<p>Se cri\u00f3 en Roma. De \u00e9l nos hablan varios historiadores, T\u00e1cito entre ellos.  Herodes Agripa: rey de las tetrarqu\u00edas de Filipo y Lisanias en el 37. De Galilea en el 39 y de Judea desde el 41 hasta su muerte en el 44 en que el reino pasa a manos del procurador Cuspio Fado.  Tiberio Alejandro, procurador de Judea (46-48) ejecut\u00f3 a los hijos de Judas el Galileo, Sim\u00f3n y Santiago. [b] Teudas/Egipcio=dos mes\u00edas que se rebelaron en este per\u00edodo y fueron ejecutados. (La espiral de la violencia de Horsley).  Herodes Agripa II, tetrarca de Calcis en 48, Filipos y Lisanias en 53, Tiber\u00edades y Tariquea en 55.  En el a\u00f1o 61, S\u00e9foris-Aut\u00f3cratis fue transformada en Ner\u00f3polis.  Josefo es nombrado jefe de las tropas de Galilea: \u201cllegaron muchos galileos de todas partes con sus armas y me ped\u00edan que atacase Tiber\u00edades, la tomase por la fuerza, la arrasara hasta los cimientos y redujera a la esclavitud a sus habitantes, inclu\u00eddos mujeres y ni\u00f1os\u201d. </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_2/#el-judaismo-de-jesus-y-santiago-30-62-ec","title":"El juda\u00edsmo de Jes\u00fas y Santiago (30-62 ec)","text":"<ul> <li>Jes\u00fas de Q: no cambiar ni una yod de la Tor\u00e1 (Tor\u00e1 y Profetas); en Q no habla de los ketuvim. (La consolidaci\u00f3n del Tanaj ser\u00e1 dp del 70 ec</li> <li>Jes\u00fas de Marcos: los goyim como perros en el milagro de la sirofenicia. </li> <li>Santiago (el hermano de Jes\u00fas, que lo ha sucedido tras su muerte) de Pablo: la misi\u00f3n a los goyim, dice que debe cumplir los mandamientos no\u00e1quicos y que debe haber separaci\u00f3n de mesa por cuestiones de pureza. Santiago como l\u00edder de la comunidad de Jerusal\u00e9n (el que tiene la \u00faltima palabra en la reuni\u00f3n que se conoce como Concilio de Jerusal\u00e9n). </li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_2/#el-judaismo-de-la-carta-de-santiago-y-el-documento-q","title":"El juda\u00edsmo de la Carta de Santiago y el Documento Q","text":"<p>Comunidad judeo-cristiana que considera que el cristianismo debe seguir siendo eminentemente jud\u00edo, repetar la Tor\u00e1, etc. Hartin, P. J. en James and the Q Sayings of Jesus detecta 20 paralelos ling\u00fc\u00edsticos y conceptuales entre Q y Santiago. Le otorga a la carta un car\u00e1cter bastante arcaico y judeocristiano.  Bauckham, R. en James, 1999.  1. Destaca que las demandas \u00e9ticas de Santiago eran bastante m\u00e1s radicales que las de la Tor\u00e1. Esto tambi\u00e9n se desprende de Q y de los Evangelios en general. Jes\u00fas es m\u00e1s radical en la \u00e9tica que la Tor\u00e1 aunque se inspire en la Tor\u00e1. El mandamiento de amor al pr\u00f3jimo viene en el Lev\u00edtico. \u00c9l insiste en \u00e9l con un car\u00e1cter m\u00e1s paciente (poner la otra mejilla\u2026). Esta \u00e9tica adquiere mucha relevancia en Santiago 2. Q y Santiago promulgaban una sociedad bajo el gobierno de Dios contraria a todo tipo de privilegios de status. Una sociedad igualitaria. El igualitarismo social es un rasgo del cristianismo primitivo. Lo destacan especialmente Q, la CDSantiago, Lucas-Hechos\u2026 Mateo no tanto, es m\u00e1s revisionista en la igualdad social y Marcos m\u00e1s intermedio.  3. Escatol\u00f3gico ius talionis: los primeros ser\u00e1n los \u00faltimos y los \u00faltimos los primeros. Inversi\u00f3n de status. Los no elegidos (saduceos, sacerdotes que han explotado al pueblo\u2026).  4. Dios es compasivo y generoso hacia los pecados de los marginados, pero no hacia los de los poderosos. Ni en la CDS ni en Lucas (el rico Epul\u00f3n). Lo mismo en Hechos.  5. La renovaci\u00f3n del pueblo de Dios mediante la formaci\u00f3n de un nuevo Israel (las Doce Tribus de la Di\u00e1spora). </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_2/#cristologia-judia-de-la-carta-de-santiago-la-sabiduria-y-el-logos","title":"Cristolog\u00eda jud\u00eda de la Carta de Santiago: la Sabidur\u00eda y el Logos","text":"<p>Jackson McCabe: Logos and Law in the Letter of James: The Law of Nature, the Law of Moses and the Law of Freedom. Llega a la conclusi\u00f3n de que hay un uso muy jud\u00edo pero binitarista (no usa este t\u00e9rmino, lo populariz\u00f3 un historiador canadiense llamado Hidalgo).  En el mundo jud\u00edo, por influencia helen\u00edstica, cada vez adquiere m\u00e1s peso la \u03c3\u03bf\u03c6\u03af\u03b1 emanada de Dios, que acabar\u00e1 convirti\u00e9ndose en una entidad divina emanada de Dios y que es una hip\u00f3stasis de \u00e9l sin merma de su unicidad (cf. Plat\u00f3n - Uno etc). </p> <ul> <li>Santiago 1 usa el concepto de Logos como sin\u00f3nimo de Tor\u00e1, al estilo de Fil\u00f3n de Alejandr\u00eda en Sobre los sacrificios de Ca\u00edn y Abel 8, en Sobre los sue\u00f1os 1.182 y en Sobre la creaci\u00f3n del mundo 13. Una forma de entender el Logos (verbum) como una entidad separada de Jes\u00fas y preexistente a \u00e9l. No se identifica.</li> <li>Santiago 1 y 3. Tampoco se identifica Sabidur\u00eda con Jes\u00fas en estos cap\u00edtulos. Probablemente la carta fue redactada por un escriba a las \u00f3rdenes de Santiago para enviarla a los jud\u00edos de la di\u00e1spora: la forma de utilizar un concepto de la Sabidur\u00eda personificada similar al de Q, inspirado en el egipcio de Maat. Dice que la sabidur\u00eda entr\u00f3 en Juan Bautista y que justificaba a sus hijos (Juan y Jes\u00fas ser\u00edan hijos de la sabidur\u00eda). </li> <li>Est\u00e1 inspirado en el concepto egipcio de Maat pero tambi\u00e9n en Hokmah, palabra hebrea para sabidur\u00eda, que ya hemos visto que se desarrolla en Job, Sir\u00e1cida, Proverbios\u2026 Y que se relaciona con Tor\u00e1 y con Ru\u00e1 (dice que porque son femeninas). Tor\u00e1-Ru\u00e1-Hokm\u00e1 como segunda entidad divina que se introduce en Jes\u00fas como se introdujo en Juan. Una cristolog\u00eda binitarista pero m\u00e1s humana, con un pov m\u00e1s humano de Jes\u00fas. Esto es clave para entender la diferencia entre judeocristianismo y cristianismo gentil.  Pablo, seg\u00fan Antonio Pi\u00f1ero, desarrolla tambi\u00e9n un tipo de binitarismo (no hay trinitarismo). Pablo tambi\u00e9n es judeocristiano, la diferencia con Santiago es de matices (respecto a la convivencia con los goyim); pero no en cuanto a cristolog\u00eda. </li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_2/#simeon-ben-cleofas-la-herejia-de-tebutis-y-la-huida-a-pella","title":"Sime\u00f3n Ben Cleof\u00e1s, la herej\u00eda de Tebutis y la huida a Pella","text":"<p>Tras la muerte de Santiago (a menos de un SS [que ser\u00e1 destituido] cuando hay una vacante entre los procuradores romanos que gobiernan Judea) en torno al a\u00f1o 60-62, Sime\u00f3n es elegido sucesor frente a Tebutis, que mezcl\u00f3 el cristianismo con las sectas jud\u00edas (saduceos, fariseos, esenios, hemerobautistas, mazboteos).  Creencia \u2260 religi\u00f3n. La ley jud\u00eda no condenaba a nadie por sus creencias, en la Tor\u00e1 no se habla de creencias. Porque Santiago creyese que Jes\u00fas, su hermano difunto, era el Mes\u00edas, nadie le iba  a condenar.  A la muerte de Santiago, Sim\u00e9on ben Cleof\u00e1s (el primo de Jes\u00fas) es elegido sucesor frente a Tebutis. Hay una sucesi\u00f3n dentro de la familia de Jes\u00fas, una sucesi\u00f3n propia dentro de un movimiento jud\u00edo dav\u00eddico, que considera que la descendencia dav\u00eddica es un elemento clave para el liderazgo judeocristiano. Frente a Sim\u00f3n se hab\u00eda planteado un hereje, Tebutis, que seg\u00fan Hegesipo hab\u00eda mezclado cristianismo con las dem\u00e1s sectas jud\u00edas, o sea mezclaba creencias y pr\u00e1cticas de saduceos, fariseos, esenios, hemerobautistas, mazboteos [surgidos quiz\u00e1s del movimiento bautista].  La tradici\u00f3n que menciona Hegesipo es que la comunidad judeocristiana huy\u00f3 tras el asesinato de Santiago a Pella, una ciudad al norte de Transjordania.  El a\u00f1o 66 estall\u00f3 la Guerra Jud\u00eda, que se extendi\u00f3 desde Jerusal\u00e9n a Galilea y Jordania. Los jud\u00edos que ocuparon las ciudades jordanas masacraron a la poblaci\u00f3n gentil que all\u00ed viv\u00eda. Pella qued\u00f3 devastada por la masacre de gentiles llevada a cabo por los rebeldes gentiles.  70 cae Jerusal\u00e9n. 73 cae Masad\u00e1. 74 se funda el campamento de la X Legi\u00f3n en las ruinas de Jerusal\u00e9n - ya no hay jud\u00edos en Jerusal\u00e9n (no hay ciudad). Los judeocristianos vivir\u00edan durante los a\u00f1os posteriores en Jordania, y all\u00ed parece que fueron denunciados, seg\u00fan Hegesipo, en el 95 por descender de David. Vespasiano ya hab\u00eda decretado la ejecuci\u00f3n de todo descendiente de la CDD (s\u00f3lo perdon\u00f3 a Gamaliel II por lo de la profec\u00eda). Los nietos de Judas, un hermano de Jes\u00fas [Jes\u00fas tuvo cuatro hermanos: Santiago, Judas, Sim\u00f3n y Jos\u00e9], sobrevivieron hasta el a\u00f1o 107. Fueron acusados de herejes como descendientes de la casa de David y las autoridades romanas en Jordania los enviaron a Roma [bajo Domiciano], y cuando Domiciano los recibi\u00f3 los consider\u00f3 unos pobres campesinos incultos y decidi\u00f3 perdonarles la vida. Volvieron a Pella y all\u00ed ejercieron un papel importante junto a Sime\u00f3n ben Cleof\u00e1s en el liderazgo de la comunidad judeocristiana en Jordania. Pero tanto estos dos nietos como Sime\u00f3n fueron ejecutados en el 107 durante la persecuci\u00f3n de Trajano.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_2/#cristologia-judeocristiana","title":"Cristolog\u00eda judeocristiana","text":"<p>En el Evangelio de los Hebreos, se considera a Ruah (esp\u00edritu) la madre de Jes\u00fas. Con lo cual, en el EdH no hay una trinidad al estilo cristiano cat\u00f3lico etc, sino un padre (Dios), una madre (Ruah/Hokm\u00e1/Tor\u00e1) y un hijo (Jes\u00fas).  Este EdH, seg\u00fan Jer\u00f3nimo y Epifanio, lo le\u00edan los herejes judeocristianos ebionitas y nazarenos (dos de los t\u00e9rminos con los que se designan los judeocristianos que se mantienen en las ideas primitivas del jdcrmo que han sido modificadas o sustituidas por el crmo gentil). Ebionim significa los pobres y nazarenos es el t\u00e9rmino que se dieron a s\u00ed mismos los cristianos en su origen, como nos dice el propio Lucas. La palabra cristiano surgir\u00e1 en Antioqu\u00eda en \u00e9poca posterior, ni siquiera Pablo utiliza cristiano ni cristianismo, se considera a s\u00ed mismo jud\u00edo y a Jes\u00fas, un fil\u00f3sofo jud\u00edo/rabino que ha creado una nueva corriente de pensamiento y escatol\u00f3gica.  Lo que nos transmiten estos autores cat\u00f3licos sobre los ebionitas y nazarenos es que ambos consideraban a Jes\u00fas como un hombre, plenamente humano (adopcionismo, porque la sabidur\u00eda tom\u00f3 a Jes\u00fas como pod\u00eda haber tomado a otra persona).  En la Historia de la Salvaci\u00f3n (parte de las Recognitiones pseudoclementinas [Rec. I 27-42]), se habla del Profeta de la verdad (t\u00e9rmino que aparece tambi\u00e9n, curiosamente, en EJuan y que vincula, por tanto, el EJ con corrientes judeocristianas aunque utilice el t\u00e9rmino  \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 al principio). En estas Recog. se habla del PDLV como un esp\u00edritu que se encarna cada generaci\u00f3n en una persona desde Mois\u00e9s hasta Jes\u00fas. Esta creencia de que hay un esp\u00edritu que convierte a una persona en hijo de Dios en el sentido de adoptado, elegido, tendr\u00e1 su continuidad. Hay una corriente judeocristiana llamada los el-casa\u00edtas que defienden en un libro la idea de la encarnaci\u00f3n del Mes\u00edas cada generaci\u00f3n en un profeta diferente hasta que llegue el final de los tiempos y el \u00faltimo profeta (idea que tendr\u00e1 el islam tambi\u00e9n). En las Odas de Salom\u00f3n, considera que \u00e9l es el Cristo (que el Cristo se encarna en diferentes personas).  Lo que estamos hablando de la cristolog\u00eda judeocristiana es una cristolog\u00eda en la que hay una entidad divina, llamada Cristo, o llamada Ruah, o Hokm\u00e1, que se introduce en seres humanos en diferentes generaciones. </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_2/#el-cristo-guerrero-en-la-literatura-apocaliptica-judeocristiana","title":"El Cristo guerrero en la literatura apocal\u00edptica judeocristiana","text":"<p>Car\u00e1cter guerrero del judeocristianismo. En la Revelaci\u00f3n de Juan, texto de 66-69 contra la aristocracia jud\u00eda, Roma y el culto imperial: Ner\u00f3n[c], La Bestia; Roma, la prostituta de Babilonia), interpolado en texto del a\u00f1o 95 contra Domiciano y los nicola\u00edtas.  El pasaje del jinete del caballo blanco, se dice que el jinete es Cristo y que es un jinete que viene al final de los tiempos para exterminar a los gentiles. Un jinete guerrero de cuya boca sale una espada para cortar el cuello a los gentiles, de sus ojos sale fuego y cuyo manto est\u00e1 manchado por la sangre de los gentiles (tremendamente b\u00e9lica, militarista y sangriento).  Hay m\u00e1s textos judeocristianos que se conservan. Est\u00e1n en los ap\u00f3crifos del AT (editados por Pi\u00f1ero). El Testamento de Ezequ\u00edas, un texto judcro de la segunda mitad del s. I ec, que se interpola en un texto jud\u00edo llamado las Ascensiones de Isa\u00edas. Tiene un car\u00e1cter muy b\u00e9lico, de un Cristo guerrero que castigar\u00e1 a los gentiles con la destrucci\u00f3n del Templo.  El V Or\u00e1culo Sibilino, datado entre los 80-90: ah\u00ed se profetiza la deserci\u00f3n de Italia, la destrucci\u00f3n de persas, \u00edberos, babilonios y masagetas, el incendio de Asia, el hundimiento de Lesbos, la reducci\u00f3n de Bitinia a cenizas, la inundaci\u00f3n de Tesalia, m\u00faltiples males para Egipto (el territorio m\u00e1s odiado por este escriba). Otro rasgo de ese judcro primitivo que continuar\u00eda a lo largo del s. I y que durar\u00eda pr\u00e1cticamente hasta la llegada del islam: (aunque poca info tenemos pero tenemos info del \u00b1400 de la existencia de las dos corrientes principales: ebionitas y nazarenos y luego info de alguna fuente \u00e1rabe que nos muestra c\u00f3mo todav\u00eda en aquella \u00e9poca exist\u00edan corrientes judcras en territorio no-romano; en territorio romano fueron desapareciendo porque la Iglesia, con el triunfo de Constantino, condena cualquier corriente her\u00e9tica y todo el judcro se consideraba her\u00e9tico). </p> \u2190 volver a tema 2.1 tema 2.3 \u2192"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/","title":"2.3. Rabinismo: Tanaj y Talmud (70-500)","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#la-primera-guerra-judia-66-73","title":"La Primera Guerra Jud\u00eda (66-73)","text":"<p>Tiene como fecha m\u00e1s relevante la destrucci\u00f3n del Templo y de Jerusal\u00e9n en el 70. Surge a partir de un pogromo que hubo en Cesarea de poblaci\u00f3n gentil que realiza una matanza de jud\u00edos durante el gobierno de Floro. Eso despierta la rebeli\u00f3n de Eleazar ben Anan\u00edas que era el lugarteniente del SS (el viceSS). El legado de la legi\u00f3n XII, gobernador de Siria, Galo, acudi\u00f3 a Jerusal\u00e9n y fue derrotado. Con lo cual la rebeli\u00f3n se extiende. Surgen varios Mes\u00edas, zelotes, entre ellos un descendiente de Judas el Galileo (Eleazar), y otro como Sim\u00f3n bar Kojba. Hubo varios mes\u00edas que lucharon mat\u00e1ndose entre s\u00ed y tal.  \u00bfQu\u00e9 hacen los Flavios en Judea? La convierten en una provincia, con un legado propretor en Cesarea. </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#el-sanedrin-de-yamnia-y-el-cierre-del-tanaj","title":"El sanedr\u00edn de Yamnia y el cierre del Tanaj","text":"<p>En un per\u00edodo cr\u00edtico de la historia jud\u00eda, marcado por la guerra y la transformaci\u00f3n religiosa, emergieron dos eventos significativos que dieron forma al juda\u00edsmo como se conoce hoy: la creaci\u00f3n del sanedr\u00edn de Yamnia y el cierre del canon del Tanaj. Estos acontecimientos no solo reflejaron los cambios en la pr\u00e1ctica y la interpretaci\u00f3n religiosa sino que tambi\u00e9n establecieron una base s\u00f3lida para la evoluci\u00f3n futura de la fe jud\u00eda. Las figuras clave en estos eventos, como Sim\u00f3n I ben Gamaliel y su descendencia, jugaron roles fundamentales en estos desarrollos. La siguiente secci\u00f3n explora la vida y contribuciones de Sim\u00f3n I ben Gamaliel en este contexto hist\u00f3rico y religioso.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#simon-i-ben-gamaliel","title":"Sim\u00f3n I ben Gamaliel","text":"<p>Sim\u00f3n I ben Gamaliel, hijo de Gamaliel I y nieto de Hilel, jug\u00f3 un papel en la guerra del 50-70 y muri\u00f3 en Jerusal\u00e9n. Gamaliel I ten\u00eda un hijo peque\u00f1o, Gamaliel II, quien se salv\u00f3 de la muerte gracias a la profec\u00eda de Johan\u00e1n ben Zakkai (JBZakkay) a Vespasiano.</p> <p>La Salvaci\u00f3n de Gamaliel II y la Creaci\u00f3n del Sanedr\u00edn</p> <p>Johan\u00e1n, disc\u00edpulo de Gamaliel I, escap\u00f3 de Jerusal\u00e9n fingiendo su muerte. Los zelotes le permitieron salir, y al entregarles a los romanos, Vespasiano le agradeci\u00f3 su profec\u00eda cumplida. Johan\u00e1n pidi\u00f3 como recompensa que no mataran a Gamaliel II y que le permitieran crear un sanedr\u00edn en Yamnia, una ciudad gentil en la costa palestina. Vespasiano accedi\u00f3 y permiti\u00f3 la creaci\u00f3n de este consejo de sabios, que inclu\u00eda un tribunal y una escuela rab\u00ednicos.</p> <p>Relaci\u00f3n con los Romanos</p> <p>Vespasiano no derog\u00f3 el privilegio de los jud\u00edos de tener su propio sistema legal, pero s\u00ed les quit\u00f3 el derecho de recaudar sus propios tributos (un privilegio concedido por Julio C\u00e9sar). Adem\u00e1s, orden\u00f3 que el didracma jud\u00edo fuera destinado al templo de J\u00fapiter Capitolino en Roma.</p> <p>Periodo de Crecimiento de Gamaliel II y Liderazgo de JBZakkay (70-90)</p> <p>Durante este tiempo, Gamaliel a\u00fan era un ni\u00f1o, y JBZakkay ejerci\u00f3 el liderazgo en Yamnia. Durante su jefatura, se decret\u00f3 el cierre del canon del Tanaj, integrado por la Tor\u00e1, los Nevim y los Ketuvim. Se excluyeron algunos libros presentes en el canon cat\u00f3lico, como Tob\u00edas y Macabeos. Esta medida fue importante para crear una nueva religiosidad, ya que la anterior se basaba en el Templo.</p> <p>Relevancia de la Sinagoga</p> <p>La sinagoga, que exist\u00eda antes, adquiri\u00f3 relevancia. Hasta ese momento, las sinagogas no estaban muy extendidas, pero ahora ser\u00edan clave en la nueva religiosidad. La sinagoga se convirti\u00f3 en una instituci\u00f3n m\u00e1s de la di\u00e1spora, con la m\u00e1s antigua identificada arqueol\u00f3gicamente del II aec en Alejandr\u00eda. Tambi\u00e9n se cree que hab\u00eda sinagogas en Judea, Galilea y posiblemente en Antioqu\u00eda.</p> <p>Las sinagogas serv\u00edan como habitaciones para recibir a los jud\u00edos de viaje, mostrando solidaridad, y tambi\u00e9n como escuela, no solo un lugar de oraciones y rituales. Los rabinos hicieron de la sinagoga un lugar exclusivo para aquellos que admit\u00edan sus ideas.</p> <p>Conclusi\u00f3n</p> <p>El periodo descrito marca el nacimiento del juda\u00edsmo tal como se conoce hoy. No es el juda\u00edsmo de los saduceos, fariseos, esenios o cristianos, sino un nuevo juda\u00edsmo talm\u00fadico desarrollado a partir de ese momento. La sinagoga se erigi\u00f3 como un elemento clave en la nueva religiosidad, enfatizando la ense\u00f1anza, la oraci\u00f3n y la solidaridad comunitaria.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#gamaliel-ii-90-100-una-figura-central-en-el-judaismo","title":"Gamaliel II (90-100): Una Figura Central en el Juda\u00edsmo","text":"<p>Introducci\u00f3n Gamaliel II, que vivi\u00f3 entre los a\u00f1os 90 y 100, jug\u00f3 un papel fundamental en la evoluci\u00f3n del juda\u00edsmo. Era descendiente de Hilel y nieto de Gamaliel I, famoso por defender a los cristianos y por haber sido salvado de la muerte gracias a un favor de Vespasiano a Johan\u00e1n Ben Zakkai.</p> <p>Pol\u00edticas y Contribuciones Gamaliel II llev\u00f3 a cabo varias pol\u00edticas importantes dentro de la corriente rab\u00ednica farisea. Fusion\u00f3 las escuelas de Hilel y Shammai, creando unidad frente a otras corrientes. Aunque proven\u00eda de la escuela de Hilel, acept\u00f3 algunas ideas de Shammai, que era m\u00e1s riguroso y antigentil.</p> <p>Se le atribuye la Birk\u00e1 Ha Minim, una bendici\u00f3n contra los herejes y los nazarenos, recitada por un rabino llamado Samuel el Peque\u00f1o. Los textos encontrados de esta bendici\u00f3n var\u00edan, incluyendo solo a los minim en algunos y a los nosrim en otros. La inclusi\u00f3n de los nosrim indica que no eran considerados herejes.</p> <p>Desarrollo del Concepto de Herej\u00eda En esta \u00e9poca, el concepto de hereje comenz\u00f3 a desarrollarse. Aeresis en griego se refer\u00eda a una corriente de opini\u00f3n diversa, como heterodoxia. Sin embargo, surgi\u00f3 una religiosidad dogm\u00e1tica que no admit\u00eda diversidad de opiniones. Esto se evidencia en la condena a los minim, probablemente saduceos, conectada con la bendici\u00f3n que hablaba de la resurrecci\u00f3n de los muertos.</p> <p>Relaciones con los Nazarenos y Judeocristianos La redacci\u00f3n con la palabra nosrim llev\u00f3 a la condena de los nazarenos, y su entrada en la sinagoga fue prohibida. Es plausible que los jud\u00edos rab\u00ednicos recitaran esta bendici\u00f3n para evitar la entrada de judeocristianos a las sinagogas rab\u00ednicas, una pr\u00e1ctica que no estaba claramente separada hasta entonces.</p> <p>Rol en Roma y Liderazgo Jud\u00edo Gamaliel adquiri\u00f3 relevancia al ser enviado a Roma en torno al 95/96 tras la muerte de Agripa II. La literatura rab\u00ednica considera que entonces se instaur\u00f3 el patriarcado jud\u00edo, otorgando a la casa de Hilel la primac\u00eda sobre el resto de los jud\u00edos por parte de los romanos. Hubo noticias de una destituci\u00f3n provisional por su autoritarismo, pero luego volvi\u00f3 al poder.</p> <p>Muerte y Sucesi\u00f3n Muri\u00f3 entre el 110 y el 115. En el 115 se produjo la segunda guerra jud\u00eda en \u00e9poca de Trajano, y no hay constancia de que Gamaliel II viviera en esa \u00e9poca. Tampoco se sabe con certeza qui\u00e9n lo sucedi\u00f3.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#la-segunda-guerra-judia","title":"La Segunda Guerra Jud\u00eda","text":"<p>La Segunda Guerra Jud\u00eda, tambi\u00e9n conocida como la Guerra de Kitos (115-117), se debi\u00f3 a la expansi\u00f3n del Imperio Romano bajo Trajano, quien estaba conquistando Mesopotamia. Trajano, el conquistador romano que hab\u00eda extendido al m\u00e1ximo el Imperio tras conquistar Dacia y adquirir un tesoro enorme, tambi\u00e9n incorpor\u00f3 la Arabia Nabatea. Ahora se lanzaba a conquistar Mesopotamia, siguiendo los pasos de Craso y Marco Antonio. Trajano derrot\u00f3 a los partos (persas) y arrebat\u00f3 todo Mesopotamia (MP).</p> <p>Durante la conquista de Mesopotamia desde Antioqu\u00eda, se produjeron pogromos en Cirene (Libia) y en Chipre. Seg\u00fan fuentes romanas y cristianas, Lucas Andreas lider\u00f3 legiones de jud\u00edos que tomaron Alejandr\u00eda y realizaron una matanza enorme de gentiles griegos. Luego, la rebeli\u00f3n se extendi\u00f3 a Chipre, dirigida por Artemi\u00f3n, y tambi\u00e9n a MP y Judea.</p> <p>En Mesopotamia, exist\u00eda un territorio al norte totalmente jud\u00edo, el reino de Adiabene. Su reina Hlenea se hab\u00eda convertido al juda\u00edsmo y ten\u00eda un palacio en Jerusal\u00e9n. Trajano conquist\u00f3 este territorio, pero mientras estaba en el Golfo P\u00e9rsico, le sorprendi\u00f3 la rebeli\u00f3n de los jud\u00edos de Mesopotamia. Cuatro provincias romanas se rebelaron simult\u00e1neamente, algo nunca antes visto en el Imperio.</p> <p>La guerra de Kitos fue liderada por Lusio Quietus, un legado legionario y senador mauritano muy sanguinario, mano derecha de Trajano. Trajano abandon\u00f3 Mesopotamia y regres\u00f3 a Roma, temiendo m\u00e1s rebeliones. Muri\u00f3 en el camino, y le sucedi\u00f3 Adriano, tambi\u00e9n de It\u00e1lica y gobernador de Siria. Adriano destituy\u00f3 a Quietus y pacific\u00f3 Judea.</p> <p>Adriano inici\u00f3 una pol\u00edtica de apaciguar las provincias, gastando el tesoro de Trajano en obras p\u00fablicas. Cambi\u00f3 la iconograf\u00eda imperial y benefici\u00f3 a las provincias mediante la construcci\u00f3n de ciudades, acueductos, murallas, y m\u00e1s. Esta pol\u00edtica tuvo \u00e9xito, y la econom\u00eda creci\u00f3. Mesopotamia fue abandonada por Trajano y recuperada por los partos.</p> <p>Adriano tambi\u00e9n actu\u00f3 en favor de Judea, permitiendo la reconstrucci\u00f3n del templo. Comenz\u00f3 la reconstrucci\u00f3n de Jerusal\u00e9n en 117, pero en 130 orden\u00f3 construir un templo a Zeus Hypsistos en la explanada del templo, ofendiendo a los jud\u00edos. Esto llev\u00f3 a la rebeli\u00f3n de Bar Koshiba.</p> <p>Existen fuentes que hablan de una prohibici\u00f3n de la circuncisi\u00f3n, pero esto no es cierto. Adriano pudo haber interpretado la ley romana con rigor, limitando el proselitismo, aunque es dudable que esto fuera la causa de la guerra.</p> <p>En resumen, la Segunda Guerra Jud\u00eda fue un conflicto complejo y multifac\u00e9tico, que reflej\u00f3 la expansi\u00f3n romana, las tensiones religiosas, y las pol\u00edticas cambiantes de los emperadores Trajano y Adriano.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#rabi-aqiba-y-la-pre-cabala","title":"Rab\u00ed \u00c1qiba y la pre-C\u00e1bala","text":"<p>El siglo II d.C. fue testigo de un momento crucial en la evoluci\u00f3n del pensamiento jud\u00edo, marcado por la revuelta de Bar Kosiba. Los cristianos y los rabinos jugar\u00e1n con su nombre y transformar\u00e1n -sh- en -j- (Bar Kokhba: hijo de la Estrella: mesianismo) debido a una profec\u00eda en Malaqu\u00edas (?) que el mes\u00edas ser\u00eda profetizado por una estrella. Akiva consider\u00f3 a Bar Kokhba como el mes\u00edas, aunque otro rabino exclam\u00f3: \"\u00c1kiva, crecer\u00e1 la hierba en tu barba antes de que veas al Mes\u00edas.\"</p> <p>Tras la derrota, Adriano reconstruy\u00f3 Jerusal\u00e9n como una colonia romana (Elia Capitolina) con templos a J\u00fapiter Capitolino, J\u00fapiter-Serapis, y un templo a Isis-Venus en la gruta del G\u00f3lgota donde te\u00f3ricamente hab\u00eda sido enterrado Jesucristo. Refund\u00f3 S\u00e9foris como Diocesarea (de Zeus y el C\u00e9sar) y reconstruy\u00f3 el templo de Samaria consagrado a Zeus Hipsistos. Prohibi\u00f3 la entrada de jud\u00edos en Jerusal\u00e9n, y la provincia pas\u00f3 a llamarse Palestina, provocando una emigraci\u00f3n masiva a Galilea.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#discipulos-y-obras-de-akiva","title":"Disc\u00edpulos y Obras de Akiva","text":"<p>Akiva dej\u00f3 una profunda impronta a trav\u00e9s de sus ense\u00f1anzas y disc\u00edpulos, incluyendo a R. Meir y Sime\u00f3n bar Yojai, supuesto autor del Zohar (escrito en realidad en \u00e9poca medieval). A Akiva se le atribuyen obras como las Letras de R. Akiva, el S\u00e9fer Yetzir\u00e1 (libro de la formaci\u00f3n), y el Libro de las Letras de Abraham, donde aparecen por primera vez las 12 sefirot.</p> <p>La mishn\u00e1 de YHN introduce figuras importantes en la tradici\u00f3n jud\u00eda como Bar Kotsiba, Rab\u00ed \u00c1kiva, Rab\u00ed Meir, y Sim\u00f3n bar Yojai. Este \u00faltimo es el supuesto autor del Zohar, aunque en realidad fue escrito en la \u00e9poca medieval. Estos maestros tuvieron un papel clave en la formaci\u00f3n del juda\u00edsmo fariseo y en la redacci\u00f3n de la Misn\u00e1.</p> <p>Rab\u00ed \u00c1kiva es atribuido con obras como las Letras de Rab\u00ed Akiva y el S\u00e9fer Yetzir\u00e1 (libro de la formaci\u00f3n), y el libro de las letras de Abraham, donde aparecen por primera vez las 12 sefirot.</p> <p>Las Sefirot son emanaciones de Dios y reflejan una influencia neoplat\u00f3nica en el pensamiento jud\u00edo. Estas hip\u00f3stasis que emanan del Uno incluyen el verbo, la inteligencia, la belleza, la sabidur\u00eda, etc. Esta idea de emanaciones tambi\u00e9n se encuentra en figuras como Fil\u00f3n, y en el cristianismo gn\u00f3stico.</p> <p>El conocimiento de las sefirot permitir\u00eda al sabio acceder a Dios, ascendiendo por las emanaciones m\u00e1s sencillas hasta las m\u00e1s complejas. La palabra \"Sefirot\" puede traducirse como cifras, y hay una fuerte especulaci\u00f3n sobre los n\u00fameros y matem\u00e1ticas en este pensamiento filos\u00f3fico-m\u00e1gico, incluyendo el valor num\u00e9rico de los nombres en hebreo.</p> <p>Esta influencia num\u00e9rica tambi\u00e9n se relaciona con el neopitagorismo, una corriente filos\u00f3fica de la \u00e9poca que, al igual que el pensamiento precabal\u00edstico, defend\u00eda la transmigraci\u00f3n de las almas. En conjunto, estos elementos reflejan una confluencia de ideas y tradiciones en la formaci\u00f3n de la c\u00e1bala y la filosof\u00eda jud\u00eda en este per\u00edodo.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#influencias-neoplatonicas-y-neopitagoricas","title":"Influencias Neoplat\u00f3nicas y Neopitag\u00f3ricas","text":"<p>Las Sefirot reflejan la influencia neoplat\u00f3nica y neopitag\u00f3rica, como la creencia en la transmigraci\u00f3n de las almas. En todo este pensamiento filos\u00f3fico-m\u00e1gico (\"poco racional, m\u00e1s m\u00e1gico que otra cosa\" seg\u00fan Pedro), se especula sobre cifras y matem\u00e1ticas, como en el Apocalipsis de Juan con el n\u00famero de la bestia.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#legado-y-significado","title":"Legado y Significado","text":"<p>Las ideas precabal\u00edsticas en torno a R. Akiva constituyen el germen a partir del cual florecer\u00eda la C\u00e1bala. A pesar de la ejecuci\u00f3n de Akiva y la derrota de Bar Kokhba, su legado contin\u00faa siendo una parte vital de la herencia cultural y religiosa jud\u00eda.</p> <p>Este per\u00edodo de gran cambio y desarrollo fue influenciado por corrientes filos\u00f3ficas contempor\u00e1neas, y los escritos y ense\u00f1anzas de Akiva y sus disc\u00edpulos dejaron una huella duradera que reson\u00f3 en la tradici\u00f3n jud\u00eda a trav\u00e9s de los siglos.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#yehuda-ha-nasi-y-la-misna","title":"Yehud\u00e1 ha Nas\u00ed y la Misn\u00e1","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#simon-ben-gamaliel-ii-135-165","title":"Sim\u00f3n Ben Gamaliel II (135-165)","text":"<p>Traslado del Sanedr\u00edn a Usha, Galilea: Durante su per\u00edodo de liderazgo, Sim\u00f3n Ben Gamaliel II traslad\u00f3 el sanedr\u00edn a Usha en Galilea, transformando la regi\u00f3n en una ciudad de mayor\u00eda jud\u00eda.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#yehuda-ben-simon-165-219","title":"Yehud\u00e1 Ben Sim\u00f3n (165-219)","text":"<p>Conocido tambi\u00e9n como ha-Nas\u00ed (el presidente, caudillo, dirigente, jefe), ha-Kados o Rabbenu (nuestro maestro), Yehud\u00e1 Ben Sim\u00f3n realiz\u00f3 contribuciones significativas:</p> <ol> <li>Nombramiento como Patriarca: Fue nombrado patriarca por el emperador romano Antonino P\u00edo, quien tambi\u00e9n le concedi\u00f3 el didracma.</li> <li>Traslado del Sanedr\u00edn: Traslad\u00f3 el sanedr\u00edn a S\u00e9foris y Bet She'Arim.</li> <li>\u00daltimo de los Tanaim y Primero de los Amoraim: Fue el \u00faltimo de los tanaim (rabinos del sanedr\u00edn) y el primero de los amoraim (comentaristas de la Misn\u00e1).</li> <li>Redactor de la Misn\u00e1: Organiz\u00f3 la Misn\u00e1 en tres \u00f3rdenes principales:</li> </ol> <p>a. Orden Primero, Semillas (Zeraim): Relacionado con la ley agraria y el c\u00f3digo mercantil/fiscal.</p> <ul> <li>Berajot (Bendiciones): Exceptuando una bendici\u00f3n de los campos, se enfoca en oraciones como Shem\u00e1, Amid\u00e1, comidas y oraciones especiales.</li> <li>Pe\u00e1 (Esquinas del Campo): Regula dejar partes del campo sin cosechar para los pobres.</li> <li>Demay (Producto de Diezmo Dudoso): Porcentaje para sacerdotes de productos adquiridos a jud\u00edos impuros que no pagaban los diezmos.</li> <li>Kilayim (Especies Diversas): Prohibiciones y normas agrarias sobre mezclar especies diferentes.</li> <li>Sheviit (A\u00f1o Sab\u00e1tico): Actividades agrarias permitidas durante el a\u00f1o sab\u00e1tico en Israel, con excepciones como el trigo, la vid y el olivo.</li> <li>Terumot (Ofrendas), Maaserot (Diezmos), Maaser Shen\u00ed (Segundo Diezmo), Jal\u00e1 (Masa), Orl\u00e1 (\u00c1rboles Frutales Incircuncisos), Bikkurim (Primicias): Tratados sobre impuestos e impuestos de productos agrarios.</li> </ul> <p>b. Orden Segundo, Fiestas (Moed): Regulaciones y observancias de las fiestas jud\u00edas.</p> <ul> <li>Shabbat (S\u00e1bado): Rigor en las prohibiciones durante el sabbat.</li> <li>Eruv (Fusi\u00f3n): Fusi\u00f3n de familias en una \u00ednsula o plaza para el sabbat, creando una estructura de barrio.</li> <li>Pesajim (Pascua): Normas sobre la Pascua, incluyendo sustancias fermentadas, asar el cordero, etc.</li> <li>Shekalim (Siclos): Trata sobre el didracma, un imuesto templario en Galilea.</li> <li>Fiestas Austeras: Incluye Yom Kipur, D\u00edas intermedios, Rosh Ha Shan\u00e1, D\u00edas de Ayuno.</li> <li>Meguil\u00e1 (Rollo de Esther): Reglas sobre Purim y la lectura anual de la Tor\u00e1.</li> <li>Prohibiciones en Fiestas Menores y Sacrificios Festivos.</li> </ul> <p>c. Orden Tercero, Mujeres (Nashim): Aspectos legales relacionados con las mujeres.</p> <ul> <li>Yehamot (Cu\u00f1adas): Matrimonio levirato para proteger a las viudas.</li> <li>Ketubot (Documento Matrimonial): Contratos matrimoniales, influenciados por la ley romana.</li> <li>Nedarim (Votos): Consagraci\u00f3n y prohibici\u00f3n de bienes, y anulaciones de votos femeninos.</li> <li>Nazir (Nazireato): Voto de abstinencia y anulaciones femeninas, con implicaciones en la historia cristiana. Cf. Debate Jes\u00fas Nazareno por Nazaret o por Nazir.</li> </ul> <pre><code>No hay ning\u00fan texto ni resto arqueol\u00f3gico que demuestre la existencia de Nazaret antes de era cristiana. Es normal, los restos arqueol\u00f3gicos son del siglo II...\n</code></pre> <ul> <li>Sot\u00e1 (Sospechosa Ad\u00faltera): Rito de aguas amargas y uso de la lengua hebrea.</li> <li>Guittin (Documento de Divorcio): Normas sobre el divorcio y repudio.</li> <li>Kidushin (Esponsales): Contrato prematrimonial.</li> </ul> <p>d. Nezikin (Da\u00f1os):    - Trata de la ley civil y criminal, incluyendo las leyes de da\u00f1os y robos, y las regulaciones \u00e9ticas en los tratados de Avot.</p> <p>e. Kodashim (Cosas Sagradas):    - Se ocupa de los sacrificios del Templo, las leyes de pureza e impureza en el Templo, y los detalles de las ofrendas y sacrificios.</p> <p>f. Taharot (Purezas):    - Trata de las leyes de pureza e impureza, incluyendo las leyes de pureza ritual.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#romanizacion-de-judea-y-galilea-en-el-siglo-ii","title":"Romanizaci\u00f3n de Judea y Galilea en el siglo II","text":"<p>Pedro critic\u00f3 la idea de una intensa romanizaci\u00f3n de Galilea en tiempos de Jes\u00fas, se\u00f1alando que la verdadera romanizaci\u00f3n ocurri\u00f3 en el siglo II bajo Adriano. Adriano, conocido por sus habilidades urban\u00edsticas, transform\u00f3 S\u00e9foris y Jerusal\u00e9n en ciudades mercantiles. Este desarrollo incluy\u00f3 calles porticadas, las cuales cumpl\u00edan una funci\u00f3n est\u00e9tica y pr\u00e1ctica al facilitar el movimiento de mercado. </p> <p>Esta \u00e9poca se caracteriza tambi\u00e9n por la presencia de mosaicos tanto en viviendas privadas como en sinagogas jud\u00edas, lo cual es notable considerando la larga tradici\u00f3n de aniconismo jud\u00edo. Aunque el mosaico no fue completamente prohibido por la ley jud\u00eda, su adopci\u00f3n muestra una notable influencia romana.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#romanizacion-de-los-judios-de-la-diaspora-y-judaizacion-de-roma","title":"Romanizaci\u00f3n de los jud\u00edos de la Di\u00e1spora y judaizaci\u00f3n de Roma","text":"<p>Este fen\u00f3meno fue incluso m\u00e1s significativo que la romanizaci\u00f3n en Galilea. Por todo el Mediterr\u00e1neo, y en especial en Roma, la presencia jud\u00eda se hizo prominente, especialmente tras las tres guerras y la conquista de Pompeyo en el 63 a.C., que result\u00f3 en la venta de miles de jud\u00edos como esclavos.</p> <p>En Roma, donde hab\u00eda m\u00faltiples sinagogas, la presencia jud\u00eda era importante. La mayor\u00eda de los textos jud\u00edos en la ciudad (ep\u00edgrafes, l\u00e1pidas) estaban en griego, con algunos en lat\u00edn y muy pocos en hebreo, reflejando un alto grado de helenizaci\u00f3n y romanizaci\u00f3n entre los jud\u00edos, especialmente aquellos de regiones como Asia, \u00c9feso, P\u00e9rgamo y Mileto.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#fenomeno-de-judaizacion-de-roma","title":"Fen\u00f3meno de judaizaci\u00f3n de Roma:","text":"<p>Las clases inferiores romanas mostraban simpat\u00eda hacia los jud\u00edos, un pueblo de esclavos liberados que resist\u00eda culturalmente a la dominante aristocracia. Esta simpat\u00eda a menudo llevaba a conversiones, fen\u00f3meno notado por personalidades como S\u00e9neca, quien se quej\u00f3 de que todos celebraban el s\u00e1bado en la \u00e9poca de Ner\u00f3n.</p> <p>Esta \"judaizaci\u00f3n\" de Roma no consist\u00eda solamente en la adopci\u00f3n de pr\u00e1cticas religiosas jud\u00edas, sino tambi\u00e9n en una identificaci\u00f3n con la legislaci\u00f3n social jud\u00eda, que difer\u00eda notablemente de la romana. Personajes notables de la \u00e9poca, como Popea (esposa de Ner\u00f3n), Flavio Clemente (ejecutado por Domiciano) o su mujer Domitila, son ejemplos de esta influencia. O sea que incluso dentro de la corte imperial, se observ\u00f3 un proceso de judaizaci\u00f3n o cristianizaci\u00f3n, ya que la cristianizaci\u00f3n, en el fondo, es una judaizaci\u00f3n. Los primeros escritores romanos que hablan del cristianismo hablan de que se est\u00e1 difundiendo una superstitio jud\u00eda.</p> <pre><code>Superstitio: cualquier culto extranjero de pueblos que no sean romanos.\n</code></pre>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#areas-cristianizadas-hacia-el-ano-300","title":"\u00c1reas Cristianizadas hacia el a\u00f1o 300","text":"<p> Las \u00e1reas oscurecidas en el mapa indican las regiones cristianizadas alrededor del a\u00f1o 300. Estas \u00e1reas coinciden en gran medida con lugares que ten\u00edan una significativa poblaci\u00f3n jud\u00eda. En particular, en Oriente, incluyen:</p> <ul> <li>Siria-Palestina</li> <li>Damasco</li> <li>Antioqu\u00eda</li> <li>Chipre</li> <li>Egipto</li> <li>Parte de la provincia de Asia (con \u00c9feso como capital)</li> <li>Algunos puntos de Grecia</li> <li>Desde Roma hasta N\u00e1poles, abarcando toda la Campania.</li> </ul> <p>Adem\u00e1s, hay tres zonas importantes fuera de este n\u00facleo oriental:</p> <ul> <li>Cartago</li> <li>La B\u00e9tica</li> <li>La actual Provenza (antiguamente conocida como la provincia de Septimania, en la Galia).</li> </ul> <p>La cristianizaci\u00f3n de tanto el norte de \u00c1frica como de la B\u00e9tica puede estar influenciada por las guerras judeorromanas. Se menciona que la D\u00e9cima Legi\u00f3n, que se asent\u00f3 en Jerusal\u00e9n tras la destrucci\u00f3n del templo, estaba compuesta en parte por soldados mauritanos e hispanos, lo que podr\u00eda haber conducido a la venta de esclavos jud\u00edos en estos territorios, aunque esto es solo una hip\u00f3tesis.</p> <p>La presencia jud\u00eda en estos territorios en la antig\u00fcedad, especialmente en los siglos II y III, es un hecho constatado. La presencia jud\u00eda en otros lugares fue m\u00e1s tard\u00eda. Por lo tanto, no es sorprendente que las ciudades m\u00e1s cristianizadas fueran tambi\u00e9n los lugares donde se establecieron los primeros obispados.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#el-judaismo-de-los-amoraim","title":"El juda\u00edsmo de los Amora\u00edm","text":"<p>En el siglo III, despu\u00e9s de Yehud\u00e1 Ha Nas\u00ed, Gamaliel III traslad\u00f3 el Sanedr\u00edn a Tiber\u00edades, marcando el inicio de su importancia como centro del juda\u00edsmo talm\u00fadico que se mantendr\u00eda durante toda la antig\u00fcedad y los primeros siglos de la Edad Media, incluso tras la llegada de los musulmanes. Tiber\u00edades, manteniendo su estatus de ciudad relevante del antiguo reino de Israel, se convirti\u00f3 en un centro destacado para el juda\u00edsmo, con la presencia de un Sanedr\u00edn y diversas escuelas.</p> <p>Actualmente, Tiber\u00edades sigue siendo una ciudad significativa para la cultura jud\u00eda, reconocida por sus monumentos dedicados a sabios jud\u00edos de la antig\u00fcedad y del siglo XVI. Durante este \u00faltimo periodo, muchos sabios jud\u00edos, traslad\u00e1ndose de Sefarad a Galilea, establecieron escuelas cabal\u00edsticas que promovieron la difusi\u00f3n de la C\u00e1bala por Oriente.</p> <p>Por otro lado, uno de los disc\u00edpulos de Yehud\u00e1 Ha Nas\u00ed, Rav, regres\u00f3 a su tierra natal, Babilonia, llevando consigo la Misn\u00e1. Desde el siglo V a.C., Babilonia albergaba una numerosa comunidad jud\u00eda. Rav fund\u00f3 una academia en la ciudad de Sura, convirti\u00e9ndola en un centro de difusi\u00f3n del juda\u00edsmo misnaico. Es relevante notar que el juda\u00edsmo en Mesopotamia probablemente manten\u00eda fuertes conexiones con el juda\u00edsmo del Segundo Templo, aunque la informaci\u00f3n sobre los jud\u00edos en Babilonia durante los siglos I y II es limitada.</p> <p>En la segunda generaci\u00f3n de los Amora\u00edm (250-290), Johan\u00e1n bar Nafja, director del Sanedr\u00edn de Tiber\u00edades, redact\u00f3 la mayor parte de la Guemar\u00e1 Palestina, componente que, junto con la Misn\u00e1, forma el Talmud. Para finales del siglo III, el Talmud de Palestina, tambi\u00e9n conocido como Talmud de Jerusal\u00e9n (aunque Jerusal\u00e9n no pinta nada aqu\u00ed porque era una ciudad polite\u00edsta, Ennia Capitolina), estaba ya formado. En esta misma \u00e9poca, tambi\u00e9n se escribi\u00f3 la Toseft\u00e1 en Tiber\u00edades, Galilea. La Toseft\u00e1, compilada por Hiyya bar Abba (hijo del padre, como Barrab\u00e1s, es una especie de t\u00edtulo honor\u00edfico), no forma parte del Talmud sino que se desarrolla paralelamente. Son otro tipo de comentarios con m\u00e1s hagad\u00e1 (narraciones explicativas) que halak\u00e1 (comentario jur\u00eddico).</p> <p>En la cuarta generaci\u00f3n (320-350) tenemos a Hilel II, crador del actual calendario hebreo. El calendario que tenemos en la Biblia remit\u00eda a 4000 a\u00f1os antes de la Hanukk\u00e1 (la liberaci\u00f3n del templo por Judas Macabeo). En cambio, con el ajuste que hace Hilel II del c\u00f3mputo de los a\u00f1os y la compatibilidad de los calendarios lunar y solar se queda el calendario actual jud\u00edo.</p> <p>En las sexta y s\u00e9ptima, IV y V: Guemar\u00e1 de Babilonia por Rav Ashi (terminada por Ravina II). Esta Guemar\u00e1, m\u00e1s tard\u00eda, es menos acercada a los textos pero m\u00e1s completa, exhaustiva. Comenta muchos m\u00e1s tratados que la de Palestina. Por este motivo y otros (relacionados con la historia de los jud\u00edos en la E. M.), el Talmud de Babilonia se difundir\u00e1 mucho m\u00e1s que el de Palestina.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#antijudaismo-constantino-306-337-y-los-judios","title":"Antijuda\u00edsmo: Constantino (306-337) y los jud\u00edos","text":"<p>Antes de la era de Constantino, no exist\u00eda un antijuda\u00edsmo estatal. Aunque algunos autores criticaban a los jud\u00edos, lo hac\u00edan en el mismo tono que criticaban a los egipcios y otros pueblos. Sin embargo, con el triunfo del cristianismo, comenz\u00f3 a surgir una legislaci\u00f3n antijud\u00eda oficial, promovida por ciertos padres de la iglesia y obispos importantes, lo que llev\u00f3 a la propagaci\u00f3n de un antijuda\u00edsmo significativo y finalmente a la persecuci\u00f3n de los jud\u00edos.</p> <p>En la legislaci\u00f3n de Constantino, espec\u00edficamente en el C\u00f3digo Teodosiano (C.T. 16, 8, 1), se proh\u00edbe la lapidaci\u00f3n de los jud\u00edos conversos al cristianismo, bajo pena de hoguera. Esta ley estaba dirigida contra las autoridades jud\u00edas de las sinagogas que ordenaban la lapidaci\u00f3n de los jud\u00edos convertidos al cristianismo, protegiendo as\u00ed a los conversos cristianos y limitando la autonom\u00eda judicial jud\u00eda.</p> <p>Por otro lado, en el C.T. 16, 8, 2-4, se otorgan exenciones fiscales a ancianos jud\u00edos, sacerdotes y archisinagogos entre los a\u00f1os 321 y 331, un privilegio similar al concedido a los cristianos, que beneficiaba a los altos cargos de la comunidad jud\u00eda.</p> <p>Finalmente, en el C.T. 19, 9, 1, una ley del a\u00f1o 336 ordena la liberaci\u00f3n de los esclavos no jud\u00edos que fueran circuncidados por amos jud\u00edos, permitiendo que estos se conviertan en libertos y limitando as\u00ed la judaizaci\u00f3n. De esta manera, en la \u00e9poca de Constantino, las leyes muestran tres enfoques distintos: la protecci\u00f3n de los cristianos frente a los jud\u00edos, la concesi\u00f3n de privilegios a las autoridades jud\u00edas y la limitaci\u00f3n del proselitismo jud\u00edo.</p> <p>Los hijos de Constantino s\u00ed que empiezan a legislar con leyes antijud\u00edas (339):</p> <ul> <li>Prohibici\u00f3n de poseer esclavos cristianos o gentiles y de convertir o desposar mujeres cristianas (C.T. 16, 9, 2 y C.T. 16, 18, 6).</li> <li>Aqu\u00ed se produce una peque\u00f1a revuelta jud\u00eda: Rebeli\u00f3n de Isa\u00edas de S\u00e9foris y su mes\u00edas Natrona contra Constancio Galo (hermano de Juliano el Ap\u00f3stata) en 351.</li> <li>Confiscaci\u00f3n de bienes al que se convierta al juda\u00edsmo en 352 (C.T. 16, 18, 7)</li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#antijudaismo-de-teodosio-378-392","title":"Antijuda\u00edsmo de Teodosio (378-392)","text":"<p>A finales del siglo IV, la situaci\u00f3n de los jud\u00edos se agrava a\u00fan m\u00e1s:</p> <ul> <li> <p>En 383, una ley exige que todo l\u00edder jud\u00edo, al igual que los sacerdotes cristianos, debe nombrar un sustituto para sus funciones decurionales, revocando as\u00ed las exenciones fiscales previamente concedidas por Constantino. Esto implicaba que deb\u00edan asegurar la continuidad de las obligaciones fiscales, llegando incluso a asumirlas con sus propios bienes debido a la ruralizaci\u00f3n del Imperio y la crisis econ\u00f3mica, que causaba una hu\u00edda generalizada de las responsabilidades fiscales.</p> </li> <li> <p>En 384, se proh\u00edbe a los jud\u00edos poseer esclavos cristianos y convertir a cristianos al juda\u00edsmo. Esta ley reitera prohibiciones anteriores, posiblemente en respuesta a las pol\u00edticas m\u00e1s liberales de Juliano el Ap\u00f3stata, quien hab\u00eda prometido reconstruir el templo de Jerusal\u00e9n y era conocido por su postura anticristiana (de hecho prometi\u00f3 reconstruir el Templo de Jerusal\u00e9n porque era anticristiano o, como dec\u00eda \u00e9l, \"antigalileo\").</p> </li> <li> <p>En 388, el matrimonio entre jud\u00edos y cristianos es considerado adulterio, un delito que en la tradici\u00f3n b\u00edblica podr\u00eda ser castigado con la muerte. En el mundo cristiano, no en el romano, se pod\u00eda matar a una mujer por adulterio. De hecho, la \u00faltima ejecuci\u00f3n por adulterio en Sevilla fue en el siglo XVII. Este a\u00f1o (388) tambi\u00e9n se destaca por la prohibici\u00f3n de realizar debates p\u00fablicos sobre religi\u00f3n y por el incidente del incendio de la sinagoga de Cal\u00ednico: tras el incendio provocado por el pueblo cristiano Teodosio ordena reconstruir la sinagoga pero Ambrosio de Mil\u00e1n, uno de los obispos m\u00e1s influyentes del Imperio Romano Occidental, se opone a esta medida y presiona a Teodosio para eximir al obispo responsable del acto. Finalmente, Teodosio cede ante la presi\u00f3n y termina pidiendo perd\u00f3n a Ambrosio, evidenciando la influencia de la iglesia en las decisiones imperiales y la creciente hostilidad hacia los jud\u00edos.</p> </li> <li> <p>En 393 decret\u00f3 de nuevo la prohibici\u00f3n de asaltar sinagogas.</p> </li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#antijudaismo-en-la-tardoantiguedad","title":"Antijuda\u00edsmo en la Tardoantig\u00fcedad","text":"<p>San Ambrosio destaca como uno de los padres de la Iglesia con un enfoque particularmente fuerte hacia el antijuda\u00edsmo, una postura que tambi\u00e9n adoptar\u00e1 su disc\u00edpulo San Agust\u00edn. Antes de su conversi\u00f3n al cristianismo, San Agust\u00edn explor\u00f3 otras filosof\u00edas, siendo inicialmente neoplat\u00f3nico y posteriormente maniqueo. En el Oriente, se encuentra Juan Cris\u00f3stomo, de Antioqu\u00eda (Siria), quien tambi\u00e9n redact\u00f3 un tratado completo contra los jud\u00edos.</p> <p>Este per\u00edodo marca el desarrollo de la literatura antijud\u00eda cristiana y representa un punto de inflexi\u00f3n despu\u00e9s del cual el antijuda\u00edsmo comienza a intensificarse significativamente.</p> <p>En el Occidente romano, esta tendencia antijud\u00eda persiste hasta la llegada de los pueblos b\u00e1rbaros (406-476). La llegada de los visigodos a Hispania marca un endurecimiento en la postura contra los jud\u00edos, con los Concilios de Toledo estableciendo legislaci\u00f3n severa en su contra.</p> <p>La situaci\u00f3n era incluso m\u00e1s grave en Bizancio:  - En 415, el emperador Teodosio II despoj\u00f3 al Patriarca Gamaliel VI del t\u00edtulo de Prefecto Honorario. - Tras la muerte de Gamaliel VI en 425, el patriarcado fue abolido y el tributo del didracma fue incorporado a la fiscalidad bizantina. - Bajo el reinado de Justiniano (527-565), se prohibieron las reuniones del Sanedr\u00edn y el uso del idioma hebreo. - Avanzando hacia la Edad Media, en el siglo VII, todos los jud\u00edos fueron expulsados de Bizancio.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t2/t2_3/#conclusiones-sobre-la-edad-antigua","title":"Conclusiones sobre la Edad Antigua","text":"<ul> <li>En este per\u00edodo se forma el juda\u00edsmo tal como lo conocemos, tanto por sus creencias (basadas en el Tanak, el Talmud y, para los iniciados, el Libro de la Formaci\u00f3n), como por su calendario de fiestas y los ritos de la sinagoga.</li> <li>Desaparece la pluralidad filos\u00f3fica en beneficio de un pensamiento \u00fanico religioso. Vimos como con la Birkat haMinim se tiende a suprimir la pluralidad de ideas.</li> <li>A finales de este per\u00edodo surge la palabra \"Yahadut\", actualmente traducida como \"juda\u00edsmo\" o \"religi\u00f3n jud\u00eda\", pero que al principio significaba m\u00e1s bien \"judaidad\", cualidad de jud\u00edo, y s\u00f3lo a partir del siglo XV \"religi\u00f3n\". Estamos ya ante un juda\u00edsmo que utiliza nuevos t\u00e9rminos para definir lo que es jud\u00edo y lo que no (a partir del s. XV este t\u00e9rmino se traducir\u00e1 por \"religi\u00f3n jud\u00eda\"). Algo que no est\u00e1 claramente definido en este momento: que haya un concepto de religi\u00f3n jud\u00eda como lo que define al jud\u00edo, sino que hab\u00eda m\u00faltiples aspectos: religi\u00f3n, lo pol\u00edtico, lo social, la econom\u00eda, la cultura en general. M\u00faltiples que lo convierten en un grupo \u00e9tnico. Todav\u00eda no puede considerarse que los jud\u00edos se definen exclusivamente en t\u00e9rminos religiosos.</li> <li>Aunque se convierten en una minor\u00eda \u00e9tnica, nunca desaparece su definici\u00f3n como pueblo ni su conexi\u00f3n espiritual con el territorio. Todav\u00eda, cuando dos jud\u00edos se despiden, se encuentran en un camino, lo hacen con la frase \"el a\u00f1o que vienen en Jerusal\u00e9n\".</li> <li>A finales de la Antig\u00fcedad, el cristianismo profesa el antijuda\u00edsmo.</li> </ul> \u2190 volver a tema 2.2"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/","title":"Tema 3: El juda\u00edsmo medieval (500-1500)","text":"<p>Durante este per\u00edodo, se observa una notable prosperidad en las comunidades jud\u00edas y una significativa diversificaci\u00f3n de grupos \u00e9tnicos jud\u00edos. Se consolidan principalmente cuatro grandes grupos: los falashas, los mizraj\u00edes, los askenaz\u00edes y los sefard\u00edes.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#judios-falashas-y-mizrajies","title":"Jud\u00edos falashas y mizraj\u00edes","text":"<p>Falashas (Beta Israel): Originarios de Etiop\u00eda, esta comunidad ha tenido una historia larga y singular. Aunque en la actualidad no quedan muchos en Etiop\u00eda debido a las migraciones masivas, muchos viven ahora en Israel. La palabra \"Aliyah\" se utiliza en el contexto de su migraci\u00f3n, lo que significa \"subida\". Hist\u00f3ricamente, este t\u00e9rmino se refer\u00eda a la peregrinaci\u00f3n a Jerusal\u00e9n durante las festividades del Templo, considerando a Jerusal\u00e9n como un lugar elevado f\u00edsica y espiritualmente. En el siglo XIX, \"Aliyah\" comenz\u00f3 a utilizarse para describir la emigraci\u00f3n de los jud\u00edos a Palestina, entonces una provincia del imperio otomano. Este t\u00e9rmino sigue siendo utilizado en el siglo XX y XXI para referirse a la inmigraci\u00f3n de jud\u00edos de todo el mundo al Estado de Israel.</p> <p>Mizraj\u00edes: Estos son los jud\u00edos de Oriente Medio y Asia Central, que han vivido en estas regiones desde tiempos b\u00edblicos. A lo largo de la Edad Media, los mizraj\u00edes vivieron principalmente bajo dominios isl\u00e1micos, donde experimentaron diversos grados de tolerancia dependiendo del tiempo y el lugar. A diferencia de los falashas, los mizraj\u00edes se han esparcido por diversos pa\u00edses, aunque muchos tambi\u00e9n han hecho su Aliyah a Israel en los tiempos modernos.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#el-reino-judio-de-etiopia","title":"El reino jud\u00edo de Etiop\u00eda","text":"<ul> <li>Estos jud\u00edos falasha/et\u00edopes, conocidos como Beta Israel, tienen diversas teor\u00edas sobre su origen. Una de las leyendas m\u00e1s extendidas entre ellos sostiene que descienden de la uni\u00f3n entre el rey Salom\u00f3n y la reina de Saba. Seg\u00fan esta tradici\u00f3n, tras la visita de la reina de Saba a Jerusal\u00e9n y su posterior regreso embarazada de Salom\u00f3n, su dinast\u00eda adopt\u00f3 el juda\u00edsmo.</li> </ul> <ul> <li>Otra narrativa se\u00f1ala que algunos clanes jud\u00edos, durante el \u00e9xodo liderado por Mois\u00e9s, se desviaron hacia el sur, estableci\u00e9ndose en el Reino de Punt, conocido de las fuentes egipcias. No obstante, la conexi\u00f3n m\u00e1s plausible podr\u00eda ser con el grupo de jud\u00edos que, viviendo en Elefantina, buscaron refugio en los reinos del sur, actual Sud\u00e1n y Etiop\u00eda, aunque no hay evidencia arqueol\u00f3gica definitiva que soporte esta teor\u00eda.</li> </ul> <p>Hist\u00f3ricamente, sabemos que para el siglo IV d.C., el rey Ezana de Axum se proclamaba descendiente de la dinast\u00eda salom\u00f3nica y adopt\u00f3 el cristianismo, influenciado posiblemente por la cristianizaci\u00f3n de Egipto y el auge del gnosticismo y otras corrientes judeocristianas en el siglo II. A pesar de la conversi\u00f3n del rey, se mantuvo una doble confesi\u00f3n religiosa entre los ciudadanos del Reino de Axum: jud\u00edos y cristianos.</p> <p>La pr\u00e1ctica del cristianismo en Axum inclu\u00eda observar el s\u00e1bado (cuando celebraban misa), la circuncisi\u00f3n y seguir el k\u00f3sher alimenticio de la Tor\u00e1, evidenciando un profundo respeto por las tradiciones jud\u00edas. Inversamente, los jud\u00edos de Etiop\u00eda adoptaron instituciones como el monasterio, similar pero no id\u00e9ntico a los europeos, siendo m\u00e1s bien grandes chozas donde los monjes se dedicaban al estudio b\u00edblico, recib\u00edan honores, respeto y ten\u00edan una funci\u00f3n religiosa de direcci\u00f3n del culto. Esta interacci\u00f3n sugiere una posible influencia de los jud\u00edos esenios, aunque la relaci\u00f3n exacta sigue siendo un tema de debate.</p> <p>Durante los siglos subsiguientes, especialmente con la llegada del islam en el siglo VII, jud\u00edos y cristianos continuaron coexistiendo en el Reino de Axum, aunque la mayor\u00eda eran cristianos.</p> <p>En este mapa se ve que ya hay un territorio, la actual Eritrea, que se ha separado de Axum porque se ha islamizado (ya que ser\u00e1 el territorio costero del territorio de Axum la que se islamice m\u00e1s r\u00e1pido). Este cambio signific\u00f3 una separaci\u00f3n de la regi\u00f3n de Axum, que tradicionalmente hab\u00eda sido un n\u00facleo cristiano.</p> <p></p> <p>La zona roja del mapa indica el lugar donde la reina Gudit (cf. Judith) lider\u00f3 una rebeli\u00f3n contra las autoridades cristianas que estaban bajo el mando del patriarca de Alejandr\u00eda (cristianos de Egipto). Este conflicto hist\u00f3rico subraya la tensi\u00f3n religiosa que exist\u00eda en la regi\u00f3n, exacerbada por las divisiones entre los cristianos coptos de Egipto y los cristianos cat\u00f3licos tras el Concilio de \u00c9feso (monofisitas vs. nestorianos). </p> <pre><code>Los miofisitas se separan creando la Iglesia Copta. Esto fue as\u00ed hasta tiempos modernos (siglo XVIII). Despu\u00e9s,  llegan espa\u00f1oles y portugueses e intentan que haya una separaci\u00f3n de las las Iglesias Et\u00edope y Copta. \n</code></pre> <p>La reina Gudit estableci\u00f3 un reino jud\u00edo independiente en las monta\u00f1as de Simi\u00e9n, regi\u00f3n que se convirti\u00f3 en refugio para los jud\u00edos que eran marginados y perseguidos. Tendr\u00e1n sus propios reyes con nombres inspirados en la Biblia. Este reino mantuvo su independencia durante siglos, aunque con el tiempo los jud\u00edos fueron siendo arrinconados por los poderes cristianos circundantes. Para el siglo XV, los jud\u00edos falashas (un t\u00e9rmino despectivo que significa 'forasteros' en amh\u00e1rico) fueron definitivamente derrotados y se les prohibi\u00f3 poseer tierras en Etiop\u00eda.</p> <p>En t\u00e9rminos religiosos, los jud\u00edos et\u00edopes segu\u00edan pr\u00e1cticas distintas a las del juda\u00edsmo rab\u00ednico predominante en otras partes del mundo. No adoptaron el Talmud, y su Tanak estaba m\u00e1s alineado con los LXX, incluyendo libros considerados ap\u00f3crifos por la iglesia cat\u00f3lica y ortodoxa, como Enoch y Jubileos. Estos textos, que tienen paralelos en la literatura jud\u00eda esenia encontrada en Qumr\u00e1n, se mantuvieron vivos en Etiop\u00eda, donde se encuentran versiones de los cuatro libros de Enoch y del Libro de los Jubileos, reflejando una forma \u00fanica de juda\u00edsmo.</p> <p></p> <p>Este segundo mapa muestra la extensi\u00f3n de Aksum despu\u00e9s de perder su costa frente a los estados isl\u00e1micos, evidenciando el aislamiento creciente del reino cristiano y su influencia decreciente en la regi\u00f3n.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#origen-de-los-judios-yemenies","title":"Origen de los jud\u00edos yemen\u00edes","text":"<p>Otro grupo importante son los jud\u00edos \u00e1rabes. Hoy son minoritarios en comparaci\u00f3n con los sefard\u00edes y askenaz\u00edes. Se ha dado una fusi\u00f3n de jud\u00edos \u00e1rabes y sefard\u00edes que empieza con la expulsi\u00f3n de los jud\u00edos de espa\u00f1a en 1492 con la migraci\u00f3n mayoritaria de sefard\u00edes a pa\u00edses \u00e1rabes. Hoy d\u00eda se considera que hay dos comunidades religiosas con sus propias autoridades: el gran rabino askenaz\u00ed y el gran rabino sefard\u00ed, es decir, que ha habido cierta fusi\u00f3n. Pero en realidad dentro del mundo sefard\u00ed actual, hay jud\u00edos que proceden de sefard\u00edes espa\u00f1oles emigrados a turqu\u00eda, palestina... Y jud\u00edos que proceden de Mesopotamia o Yem\u00e9n. Los de Yem\u00e9n tienen una identidad m\u00e1s clara. Antes de la 2GM hubo una migraci\u00f3n grande de yemen\u00edes a israel y despu\u00e9s de la construcci\u00f3n del estado de israel hubo una migraci\u00f3n organizada de yemen\u00edes de golpe. </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#judios-arabes","title":"Jud\u00edos \u00e1rabes","text":"<p>\u00bfDe d\u00f3nde salieron estos jud\u00edos?</p> <p></p> <p>Hab\u00eda jud\u00edos en arabia claramente constatados en los siglos I-IV d.C. En el I, muchos jud\u00edos que huyen de Tito cruzan el Jord\u00e1n y se sit\u00faan en la Arabia Nabatea (coincide m\u00e1s o menos con Jordania). El territorio de Am\u00e1n, Petra... Desde all\u00ed muy f\u00e1cilmente migrar\u00edan a otras ciudades de Arabia, como a Yasrib (actual Medina). </p> <p>Durante los IV-VI, hubo en el N. de Arabia dos grandes reinos \u00e1rabes</p> <ul> <li>El de los Gas\u00e1nidas (monofisitas)</li> <li>L\u00e1jmidas (nestorianos)</li> </ul> <p>En ambos, la prseencia de jud\u00edos fue inportante. M\u00e1s quiz\u00e1s en el nestoriano, en la parte oriental de arabia cercad e mesopotamia. Porque los nestorianos tienen una doctirna m\u00e1s cercana a los judeocristianos. No es que consideren a jes\u00fas humano pero s\u00ed consideran subordinaci\u00f3n al padre. </p> <p>Desde el sur tambi\u00e9n hubo una judaizaci\u00f3n importante porque en el 390 el rey Abu Kariba de Himyar (Yem\u00e9n), el reino el actual Yem\u00e9n (hoy en guerra civil entre norte: chi\u00edta y sur: sunnita) se convierte al juda\u00edsmo. Hay un rey jud\u00edo de Himyar 130 a\u00f1os despu\u00e9s, Yusuf Du Nuwa, que fue derrotado por Kaleb, rey cristiano de Axum (Etiop\u00eda), en 520-525. O sea, el rey de Etiop\u00eda invadi\u00f3 Himyar y derrot\u00f3 al rey jud\u00edo. Y estableci\u00f3 un estado cristiano en el sur de Arabia (Yem\u00e9n). Desde ah\u00ed, una invasi\u00f3n hacia el norte que acaba en el a\u00f1o del elefante (525, supuesto a\u00f1o del nacimiento de Mahoma).</p> <p>Meca est\u00e1 cerca de Yatrib, que era una ciudad jud\u00eda con 3 tribus jud\u00edas. Es decir, en la arabia de Mahoma hab\u00eda una tradici\u00f3n jud\u00eda importante.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#los-mizrajies-de-babilonia-a-finales-del-imperio-persa","title":"Los mizraj\u00edes de Babilonia a finales del Imperio Persa","text":"<p>A este conjunto de jud\u00edos \u00e1rabes de la pen\u00ednsula ar\u00e1biga hay que a\u00f1adir los mizraj\u00edes, o jud\u00edos orientales de Babilonia que segu\u00edan viviendo all\u00ed desde el V a.C. y que cuando el I. Persa cae en manos de los musulmanes se arabizar\u00e1. Es decir, estos jud\u00edos hablar\u00e1n \u00e1rabe (ser\u00e1 una comunidad similar a la de los yemen\u00edes).</p> <ul> <li> <p>La rebeli\u00f3n jud\u00eda del 515 fue liderada por Mar Zutra (una especie de mes\u00edas/nasir) contra el sha sas\u00e1nida Kavad I. El motivo de la revuelta fue el intento de Kavad I de imponer una nueva religi\u00f3n inspirada por el profeta Mazdak, que propon\u00eda una mezcla de zoroastrismo y manique\u00edsmo comunitarista. </p> </li> <li> <p>Zoroastrismo: Es la religi\u00f3n de los antiguos persas, surgida durante el Imperio aquem\u00e9nida. La cronolog\u00eda no est\u00e1 clara, algunos lo sit\u00faan en el siglo VI ane, otros dicen que la revoluci\u00f3n zoro\u00e1strica fue en \u00e9poca de Dar\u00edo. El zoroastrismo promov\u00eda un tipo de henote\u00edsmo con Ahura Mazda como el dios supremo por encima de otros dioses subordinados y frente a los dioses malignos liderados por Angra Mainyu (Ahriman). Aunque la historicidad de su profeta, Zoroastro, es tan incierta con la de Mois\u00e9s, se reconoce su influencia en la transici\u00f3n del juda\u00edsmo hacia el monote\u00edsmo, pasando por el henote\u00edsmo y la monolatr\u00eda.</p> </li> <li> <p>Manique\u00edsmo: Fundado por Mani en el siglo III d.C., esta doctrina fusiona elementos zoro\u00e1stricos con ideas cristianas y budistas, estableciendo un dualismo entre la luz y las tinieblas. Este concepto se refleja en varias tradiciones religiosas, como la regla de la comunidad de Qumr\u00e1n o en los Hechos de los Ap\u00f3stoles. Mani, un personaje notable en la historia de las religiones y perteneciente a una corriente heterodoxa, fue perseguido tanto por Diocleciano como por el estado cristiano posteriormente. Se destaca en las \"Confesiones\" de Agust\u00edn y es el protagonista de \"Los jardines de luz\" por Amin Maalouf, un escritor cat\u00f3lico, liban\u00e9s, \u00e1rabe que reside en Francia y escribe en franc\u00e9s. El manique\u00edsmo sigue esta idea y la adapta en Persia, un territorio propicio para ello puesto que Ahura Mazda era el dios de la luz y Ahriman (Angra Mainyu) el dios de las tinieblas o \"daeva\" (palabra que significa 'demonio' en iran\u00ed y 'dios' en antiguo indio). En el zoroastrismo, los antiguos dioses fueron degradados a la categor\u00eda de demonios, y esta visi\u00f3n influy\u00f3 en la cosmolog\u00eda maniquea, donde se presenta una lucha eterna entre el bien y el mal, representando una visi\u00f3n m\u00e1s comunitarista y social del cosmos.</p> </li> </ul> <p>Este Mazdak mezcla una versi\u00f3n del manique\u00edsmo muy comunistarista, asc\u00e9tica: no era monacato cristiano pero ten\u00eda algo como lo de los esenios. En definitiva, ese comunitarismo es utilizado por Mazdak tambi\u00e9n en clave sexual. Dado que hab\u00eda poligamia en el mundo persa, hab\u00eda escasez de mujeres. Uno de los motivos de rebeli\u00f3n religiosa de Mazdak es precisamente el tema de las mujeres. La aristocracia ten\u00eda much\u00edsimas mujeres y hab\u00eda gente del pueblo que no ten\u00eda bienes para atraer una mujer, entonces una de las promesas que \u00e9l hace es la supresi\u00f3n del matrimonio: la comunidad de mujeres (o la comunidad de hombres, vaya). En cualquier caso, tambi\u00e9n estilo comuna hippie , como los gn\u00f3sticos libertarios del s. II (Ep\u00edfanes). Eso del comunitarismo, etc, se dio en diversos movimientos de la antig\u00fcedad y aqu\u00ed tambi\u00e9n. Tiene \u00e9xito la revoluci\u00f3n de Mazdak al principio. El sha decide apoyarse en ello porque hay un conflicto din\u00e1stico e intenta imponer el mazdakismo como religi\u00f3n oficial y los jud\u00edos se rebelan.</p> <p></p> <p>Jud\u00edos en el imperio persa hab\u00eda muchos. Desde el antiguo exilio en Babilonia, toda la regi\u00f3n peribabil\u00f3nica estar\u00e1 llena de comunidades jud\u00edas. Pero tambi\u00e9n en el norte de mesopotamia, en la antiguedad estuvo el reino de Adiabene, de la reina Elena, que se convirti\u00f3 al juda\u00edsmo (zona del Kurdist\u00e1n). Ah\u00ed sigue habiendo jud\u00edos aunque Trajano destruyera ese reino ya en la guerra de conquista de Mesopotamia.</p> <p>La rebeli\u00f3n de Mar Zutra va a ser una rebeli\u00f3n importante en el 520 consigui\u00f3 destruir ese estado independiente de Mar Zutra (que dur\u00f3 5 a\u00f1os) en el territorio entre la Mesopotamia babil\u00f3nica y la septentrional. Poco despu\u00e9s, Kavad I ejecut\u00f3 a Mazdak y volvi\u00f3 al zoroastrismo oficial (fue un episodio religioso transitorio en el mundo iran\u00ed).</p> <p></p> <ul> <li>En 520 Kavad I destruy\u00f3 el Estado jud\u00edo de Mar Zutra y ene 529 ejecut\u00f3 a Mazdak y volvi\u00f3 al zoroastrismo oficial.</li> <li> <p>En 591 los jud\u00edos apoyaron al rebelde Baram Cobin (iran\u00ed), contra el sha Cosroes II. \u00c9l, como castigo, suprimi\u00f3 el cargo de exilarca (el gobernante jud\u00edo en el exilio, un miembro de la familia de David). Zorobabel es el \u00faltimo rey de la dinast\u00eda de David que vive en Mesopotamia que es coronado rey y gobernador de Jerusal\u00e9n bajo las \u00f3rdenes del Imperio Persa (rey de reyes) y de \u00e9l descend\u00eda jes\u00fas. Pero otros miembros de la dinast\u00eda de David quedaron en Babilonia y all\u00ed siguieron ejerciendo cargos importantes entre los jud\u00edos de mesopotamia entre los imperios de los partos y los persas sas\u00e1nidas tras alejandro. Del per\u00edodo de los partos tenemos pocas fuentes que hablen de jud\u00edos, en cambio, en este momento sabemos que exist\u00eda ese cargo de exilarca que ejerc\u00eda el poder sobre toda la comunidad jud\u00eda de MP. Cosroes lo suprime. Su mala relaci\u00f3n con los jud\u00edos se corrige en 614:</p> </li> <li> <p>Los jud\u00edos de MP y Galilea (En jerusal\u00e9n no hab\u00eda jud\u00edos porque cuando Adriano construy\u00f3 Ennia Capitolina prohibi\u00f3 la entrada de jud\u00edos y personas circundidadas y los jud\u00edos se hab\u00edan ido a refugiar a galilea donde Yehud\u00e1 Ha Nas\u00ed cre\u00f3 el nuevo sanhedr\u00edn de la Mishn\u00e1 y dem\u00e1s y Galilea era la tierra dentro de Palestina donde hab\u00eda mayor\u00eda de jud\u00edos). - Los jud\u00edos de Galilea en el 614 apoyan a Cosroes II en una batalla contra el I. R. de Oriente (bizantino). En este Conflicto entre persia y roma, centenario, los jud\u00edos apoyaron al emperador Persa y entonces Cosroes les permite gobernar jerusal\u00e9n cuando la conquista en 614, pero en 617 los expulsa porque destruyeron la iglesia del santo sepulcro. Esta la hab\u00eda construido la madre de COnstantino, Helena, en el siglo IV. Con permiso del emperador destruy\u00f3 el templo de la diosa Venus (seg\u00fan las fuentes ormanas), Isis u otra oriental seg\u00fan las fuentes epigr\u00e1ficas, y los cristianos dec\u00edan que en esa cueva se hab\u00eda enterrado jes\u00fas. Y que Adriano hab\u00eda violado el sepulcro de jes\u00fas para construir el templo este. Santa Helena lo destruye y construye el santo sepulcro de Jes\u00fas. Los jud\u00edos lo destruyeron e intentaron reconstruir el templo de jerusal\u00e9n (en el Monte del Templo (Mori\u00e1), en la colina de enfrente). Los jud\u00edos, a pesar de su apoyo a los persas, no obtuvieron gran beneficio, de hecho luego Heraclio va a recuperar Jerusal\u00e9n a los persas pero no le dura mucho el dominio porque unos cuantos a\u00f1os m\u00e1s tardes llegar\u00e1n los musulmanes.</p> </li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#mahoma-y-los-judios","title":"Mahoma y los jud\u00edos","text":"<p>Nota: la divisi\u00f3n entre suras mequ\u00edes y suras medin\u00edes est\u00e1 criticada por la corriente hipercr\u00edtica y las intermedias porque consideran que el Cor\u00e1n es una recopilaci\u00f3n de textos. La corriente hipercr\u00edtica dice en torno al 800, la intermedia en torno al 700, pero en cualquier caso no tanto en funci\u00f3n de la vida de Mahoma, ya que en el 700 todav\u00eda no se conoce la vida de Mahoma. En cualquier caso, lo cierto es que hay diferencias entre las suras medin\u00edes y las mecanas.</p> <p>Nota: Mahoma dice que no trae una nueva religi\u00f3n, \u00e9l reivindica la antigua religi\u00f3n. En el fondo, si t\u00fa le preguntas a Mahoma \"\u00bfUsted qu\u00e9 opina del juda\u00edsmo?\", el responder\u00eda \"\u00bfJuda\u00edsmo, y eso qu\u00e9 es?\". Para \u00e9l, sin duda, el juda\u00edsmo no exist\u00eda. \"Bueno, es el sistema de creencias y pr\u00e1cticas cultuales para adorar a Dios\", entonces \u00e9l dir\u00eda \"Bueno, claro, entocnes estoy de acuerdo con eso\". Porque es el sistema de creencias y pr\u00e1cticas cultuales que utilizaron Abraham, Ismael, Isa\u00edas, Jes\u00fas...\". Entonces, para \u00e9l, \u00e9l es el verdadero representante de esa forma de creer y de adorar a Dios. Lo que opina \u00e9l de los jud\u00edos de su \u00e9poca es que han corrompido esa religi\u00f3n primitiva porque no han sabido seguir a los profetas, entre otros, a Jes\u00fas. Y de los cristianos de su \u00e9poca, los cristianos monofisitas que consideraban a Jes\u00fas de la misma \u03c6\u03cd\u03c3\u03b9\u03c2 que Dios, considera que han corrompido la religi\u00f3n primitiva porque le han otorgado un car\u00e1cter divino a un profeta. Entonces, \u00e9l no cree que \u00e9l est\u00e9 creando una nueva religi\u00f3n ni est\u00e1 practicando la religi\u00f3n de los cristianos de su \u00e9poca ni la de los jud\u00edos de su \u00e9poca. Cree que est\u00e1 recuperando la religi\u00f3n original aut\u00e9ntica de Abraham y limpi\u00e1ndola de la corrupci\u00f3n que han introducido aquellos jud\u00edos que condenaron y condenan a Jes\u00fas como un falso profeta y de aquellos cristianos que han equiparado la naturaleza de Jes\u00fas a la de Dios. \u00bfQu\u00e9 diferencia entre los jud\u00edos del 2\u00baT de antes de Jes\u00fas y los musulmanes de Mahoma? En principio, ninguna. Ellos se consideran seguidores de la religi\u00f3n de, por ejemplo, Esdr\u00e1s, Jerem\u00edas o Ezequiel. En el Cor\u00e1n no les dan mucha importancia a estos, m\u00e1s a los anteriores, como Jon\u00e1s, etc.</p> <p>Una de las diferencias que se aprecian en esas suras es que las mequ\u00edes (&gt;622) son m\u00e1s favorables a los jud\u00edos y las medin\u00edes son m\u00e1s antijud\u00edas (622&gt;). Esta diferencia entre azoras mequ\u00edes y medin\u00edes es algo contempor\u00e1neo. Empieza con la investigaci\u00f3n del Cor\u00e1n en el mundo occidental y se basa un poco en las vidas de Mahoma que cuentan que cuando Mahoma va a Yatrib (Medina), al principio ten\u00eda buena relaci\u00f3n con los jud\u00edos de all\u00ed pero despu\u00e9s hay conflicto con ellos y acaba luchando contra ellos. Son 3 tribus las que viv\u00edan en Yatrib, era una ciudad jud\u00eda plena. Cabe pensar que reciben a Mahoma porque est\u00e1 predicando una religi\u00f3n muy similar a la de ellos, de respeto a los profetas (Mois\u00e9s, especialmente. Abraham...) y manteniendo en vigor todas las normas jud\u00edas.</p> <p>Por ejemplo, la Azal\u00e1 u oraci\u00f3n se realizaba al principio 3 veces al d\u00eda hacia Jerusal\u00e9n (como hac\u00edan los jud\u00edos rab\u00ednicos a partir de Gamaliel II con la amid\u00e1, las bendiciones, que se hac\u00edan 3 veces al d\u00eda en la sinagoga cuando el nuevo Sanhedr\u00edn de Yamnia. Luego surge la Birkat ha Minim, bendici\u00f3n contra los herejes que, si recitan esas bendiciones, se est\u00e1n condenando a s\u00ed mismos...). Esta costumbre no era cristiana, era jud\u00eda. Adem\u00e1s, el propio Mahoma lo hac\u00eda hacia Jerusal\u00e9n. Solo a partir del 623, tras el conflicto con los jud\u00edos de Medina, cambiar\u00e1 la direcci\u00f3n y la frecuencia del rezo (5 veces mirando a la Meca). </p> <p>Aqu\u00ed hay un cambio de tendencia para diferenciarse de los jud\u00edos rab\u00ednicos que rezaban 3 veces al d\u00eda (\"nosotros m\u00e1s\") y cambiaba tambi\u00e9n la direcci\u00f3n. En cualquier caso, esto los hace muy cercanos al mundo jud\u00edo.</p> <p>El oficio del viernes, los musulmanes tienen este d\u00eda como sagrado. En realidad, el de los jud\u00edos empieza el viernes a la puesta de sol, ya que para los jud\u00edos los d\u00edas empiezan cuando se pone el sol. Todas las normas que tienen de abstenerse de trabajar, etc, comienzan el viernes al atardecer. Los musulmanes celebran su oraci\u00f3n tambi\u00e9n el viernes (mayormente acuden a la mezquita por la tarde).</p> <p>El azaque, las abluciones, las limosnas, el concepto de pureza... Los musulmanes cuando van a la mezquita tienen que ir a la fuente de las abluciones y mojarse partes del cuerpo determinadas, como un ritual simb\u00f3lico de limpieza, un concepto muy bautismal. En alguna vida de Mahoma se dice que fue sabeo (para Pedro quiz\u00e1 de alguna corriente bautista, quiz\u00e1 cercana a los elcesa\u00edtas, que son judeocristianos) antes de recibir la revelaci\u00f3n. Esto tambi\u00e9n es una influencia: el concepto de pureza para los musulmanes es m\u00e1s fuerte que para los cristianos.</p> <p>El ayuno de la Ashura (una fiesta vinculada a la muerte de Al\u00ed, el primo y yerno de Mahoma). Se celebra el mismo d\u00eda que el Yom Kippur, el d\u00eda 10 del primer mes del a\u00f1o (ahora los calendarios son distintos: jud\u00edos solar-lunar, musulm\u00e1n: lunar).</p> <p>\u00bfCasualmente muri\u00f3 Al\u00ed ese d\u00eda o m\u00e1s bien los primeros musulmanes celebraban este ayuno igual que los jud\u00edos y en el futuro, mucho tiempo despu\u00e9s de la muerte de al\u00ed, los chi\u00edtas reivindicaron que ese d\u00eda hab\u00eda muerto Al\u00ed y que por eso estaban celebrando ese ayuno?</p> <p>Ocurre como con el nacimiento de Jes\u00fas: lo ponemos el 24/25 de diciembre y as\u00ed suplantamos el culto al dios Sol.</p> <p>El ayuno de Ramad\u00e1n tambi\u00e9n coincide con el del mes jud\u00edo de Tammuz, el sacrificio del cordero que se realiza al final del ayuno de Rmad\u00e1n es similar al que se establece en Lev\u00edtico 16. El ritual es muy similar. Cada uno tiene sus palabras pero el ritual es el mismo: los dos desangran al cordero, porque la sangre es de Dios. A pesar del ritual ser pr\u00e1cticamente el mismo y el motivo id\u00e9ntico, no consideran la identidad de rituales porque las oraciones rituales no se han recitado en \u00e1rabe/hebreo y por tanto el procedimiento no es el mismo. Un jud\u00edo no come carne halal ni un musulm\u00e1n k\u00f3sher. La prohibici\u00f3n del cerdo, de la sangre, la circuncisi\u00f3n, el uso del calendario lunar... todo son costumbres que mantienen jud\u00edos y musulmanes. Costumbres que seguramente los \u00e1rabes ya ten\u00edan antes de la predicaci\u00f3n de Mahoma o antes incluso de la llegada del cristianismo a Arabia, porque la circuncisi\u00f3n era muy com\u00fan en toda la zona, como en Egipto. La abstenci\u00f3n del cerdo est\u00e1 en el Antiguo Egipto tambi\u00e9n: hay antiguas inscripciones jerogl\u00edficas condenando el consumo de cerdo por motivos m\u00e9dicos en climas ocmo aquellos. En definitiva estas costumbres no eran ajenas a los \u00e1rabes. En cualquier caso, Mahoma dice que hay que mantenerlas por donde se expanda el islam. Costumbres que los cristianos hab\u00edan abandonado. Ellos consideran polite\u00edstas a los cristianos porque adoran a Jes\u00fas y al Esp\u00edritu Santo, tres divinidades... Por haber asociado a un hijo a Dios, que han violado la realidad de la religi\u00f3n original de Jes\u00fas y tambi\u00e9n sus costumbres (Jes\u00fas no com\u00eda cerdo, estaba circuncidado, no com\u00eda sangre...).</p> <p>Los jud\u00edos de Medina y los del N de Arabia son las comunidades primeras que se incorporar\u00e1n en el Imperio que Mahoma va creando y tambi\u00e9n los jud\u00edos de Yem\u00e9n y ser\u00e1n convertidos en dimm\u00edes, protegidos (igual que los cristianos) y tendr\u00e1n que pagar dos tributos, jarach y yizia. El islam protege a los jud\u00edos y proh\u00edbe que se les fuerce a la conversi\u00f3n. Cualquier corriente isl\u00e1mica actual que vaya en contra de los jud\u00edos va en contra del Cor\u00e1n, de la Sunna y de la propia filosof\u00eda de Mahoma. Pero claro, hay tantos hadizes que siempre se puede utilizar alguno para apoyar la guerra santa, la guerra contra los jud\u00edos, contra los cristianos (el problema del uso pol\u00edtico de las religiones, que cualquier dicho puede ser utilizado en una direcci\u00f3n: lo mismo ocurre en el mundo cristiano y en el jud\u00edo. A pesar de que las 3 son religiones de los pobres, oprimidos, igualitarias, las 3 tienen dichos que pueden ser usados para defender lo contrario).</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#los-mizrajies-de-babilonia-durante-los-primeros-califatos","title":"Los mizraj\u00edes de Babilonia durante los primeros califatos","text":"<p>\u00bfQu\u00e9 ocurre con los jud\u00edos de Babilonia durante el califato ortodoxo o califato perfecto, el de los cuatro primeros califas? Fue en 637 cuando el califa Omar conquist\u00f3 Mesopotamia y mantiene a los exilarcas jud\u00edos en el poder a pesar de que los exilarcas hab\u00edan desaparecido en la \u00e9poca de Cosroes II ahora vuelven a aparecer. Van a tener una relevancia considerable en los primeros siglos del islam, de hecho los exilarcas ser\u00e1n quienes nombren a los gaones (presidentes de una academia babil\u00f3nica como las de Sura, Pumbedita y Nehardea) entre 589 y 1040.</p> <p>Algunos gueonim importantes:</p> <ul> <li>Yehuday Ga\u00f3n (\u271d 761) autor del Halajot Guedolot, proporcion\u00f3 por primera vez la lista de los 613 mitzvot de la Tor\u00e1. Preceptos de tipo ritual, moral, legal...</li> <li>Saadia Ga\u00f3n (\u271d 942) hizo obras de traducci\u00f3n, gram\u00e1tica, halak\u00e1, filosof\u00eda... Estamos en un momento de m\u00e1ximo esplendor de la filosof\u00eda. Del VIII al X hay debates filos\u00f3ficos interesant\u00edsimos (vid. mutazil\u00edes: racionalistas del islam. Hoy d\u00eda hay una corriente que reivindica su retorno. Consideraban que en Cor\u00e1n hab\u00eda azoras oscuras que no pod\u00edan convertirse en ley. M\u00e1s relativistas del valor de la palabra del Cor\u00e1n).</li> <li>Ezequ\u00edas, Exilarca y Ga\u00f3n: de Pumbedita, fue ejecutado por el califa abas\u00ed en 1040.</li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#heterodoxia","title":"Heterodoxia","text":"<p>Durante este per\u00edodo hubo algunas corrientes de heterodoxia. Una muy interesante es la de Abu Isa (algo como padre Jes\u00fas) (700-750) Fundador de una corriente conocida como isauismo que tuvo ciertos seguidores durante el siglo VIII y que sincretizaba elementos cristianos e isl\u00e1micos. \u00c9l era jud\u00edo pero cre\u00eda en Jes\u00fas y en Mahoma y era muy milenarista (que el fin de los tiempos era inminente). Las corrientes que se mantienen en el apocalipticismo van desapareciendo: van sobreviviendo aquellas que mantienen una creencia en el fin de los tiempos lejano y que ven el cielo como alternativa al final de los tiempos en la tierra (caso de los actuales 3 monote\u00edsmos, que han abandonado ese milenarismo).</p> <p>El cara\u00edsmo es otra corriente heterodoxa que surge en esta \u00e9poca, liderada por An\u00e1n ben David (715-795), miembro de la casa de David y candidato al cargo de exilarca. No fue nombrado yc re\u00f3 un cisma en el mundo de los exilarcas. Critic\u00f3 al exilarca que apoyaba a los gaones en la academia talm\u00fadica y rechaz\u00f3 el talmud. Consider\u00f3 que era una creaci\u00f3n tard\u00eda de los jud\u00edos de babilonia sin ning\u00fan fundamento. Tambi\u00e9n rechaz\u00f3 la Misn\u00e1 y reivindic\u00f3 el Tanaj como escritura principal. Algunos han querido ver en \u00e9l un resurgir de los saduceos pero no es correcto: lo saduceos solo le\u00edan la Tor\u00e1. Es curioso que estos cara\u00edtas, que van a tener una gran expansi\u00f3n en el mundo oriental, y durante siglos va a haber dos comunidades jud\u00edas m\u00e1s o menos equivalentes en n\u00famero (ss. VIII, IX, X, XI (XI menos con la llegada de Maim\u00f3nides a egipto). Lo curioso es que por ejemplo en la geniza del Cairo (una especie de cementerio de textos sagrados que exist\u00eda en los espacios sagrados como las sinagogas para depositar Tor\u00e1s deterioradas... como un punto limpio, porque destuirlo era una blasfemia, as\u00ed que se almacenaban). En la GdC es donde se descubri\u00f3 el documento de Damasco, uno de los documentos de Qumr\u00e1n. Se descubri\u00f3 antes de excavar QUmr\u00e1n y luego en Qumr\u00e1n se vio que era uno de los textos esenios clave. Hasta entonces se cre\u00eda que era un documento cara\u00edta y alguno defend\u00eda que Qumr\u00e1n ten\u00eda un nacimiento cara\u00edta pero no tiene sentido porque son \u00e9pocas mu distintas. Lo que es interesante es que los cara\u00edtas recuperen elementos esenios, cre\u00edan en la reencarnaci\u00f3n como los jud\u00edos protocabal\u00edsticos, ten\u00edan un calendario propio, ritos diferentes... Esta corriente tuvo su relevancia. Entrar\u00eda en crisis con la llegada de Maim\u00f3nides como representante del juda\u00edsmo rab\u00ednico en Egipto e ir\u00e1n desapareciendo pero todav\u00eda existen.</p> <p> Sinagoga Cara\u00edta en Jerusal\u00e9n</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#judios-askenazies","title":"Jud\u00edos askenaz\u00edes","text":"<p>Parece poco jud\u00edo seg\u00fan la imagen del jud\u00edo que se tiene en Espa\u00f1a tradicionalmente. Ellos son los jud\u00edos de la europa central y oriental.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#hipotesis-sobre-su-origen","title":"Hip\u00f3tesis sobre su origen","text":"<ul> <li>Hip\u00f3tesis tradicional sionista: Hip\u00f3tesis central de que proceden de Israel. Llegar\u00edan desde el Imperio Romano, expulsados de Israel con las guerras de Tito, Trajano y Adriano y fueron emigrando hacia Alemania y desde all\u00ed llegaron a Polonia, Lituania.</li> <li>Hip\u00f3tesis moderna: Hoy d\u00eda hay una hip\u00f3tesis de que su procedencia es desde la estapa Rusa y Ucraniana, y que su origen es indoeuropeo. Lengua y ADN: No cabe la menor duda por los estudios gen\u00e9ticos. Pueden tener un pasado semita, pero solo unos pocos. La lengua, el yiddish, es una mezcla entre hebreo, alem\u00e1n y lengua eslava. Se convirti\u00f3 en lingua franca de los jud\u00edos de toda la regi\u00f3n. Los jud\u00edos de polonia, alemania y ucrania se mov\u00edan entre estos territorios y se comunicaban en este criollo. Esta lengua les facilit\u00f3 su labor de comerciantes (una labor fundamental de los jud\u00edos medievales). </li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#el-reino-judio-de-jazaria","title":"El reino jud\u00edo de Jazaria","text":"<p>La hip\u00f3tesis del origen j\u00e1zaro de los jud\u00edos askenaz\u00edes la defendi\u00f3 durante la 2GM un escritor jud\u00edo y lko hizo para criticar el nazismo (\"qu\u00e9 absurdo el nazismo, que pretende condenar a los jud\u00edos por motivos raciales cuando los jud\u00edos son de razas muy diversas: los hay negros, pelirrojos...\"). De hecho, la mayor\u00eda de jud\u00edos exterminados por los nazis eran de raza germano-eslava. \u00bfQu\u00e9 dice la historia?</p> <p>El reino de Adiabene, que hubo al norte de MP en los siglos I y II, destruido por Trajano. El reino de Mar Zutra, creado en MP entre el 615 y 620. La presencia de jud\u00edos en el norte de MP era considerable. </p> <p></p> <p>Al norte de MP, en las monta\u00f1as que separan Mesopotamia de Europa, lleg\u00f3, en el 625, Tziebel, el Gran Kan de los j\u00e1zaros, un pueblo de ra\u00edz t\u00farquica, asi\u00e1tico, como los habitantes de Turkmenist\u00e1n. Este Gran Kan ayud\u00f3 a Heraclio, emperador de Bizancio, contra los persas. Incluso se le prometi\u00f3 la mano de la hija del emperador pero no lleg\u00f3 a aliarse demasiado con ellos porque poco despu\u00e9s llegan los \u00e1rabes e invaden todo el territorio de MP y llegan a la frontera con los j\u00e1zaros q es el c\u00e1ucaso norte. Ah\u00ed es la guerras j\u00e1zaro-\u00e1rabes. Los \u00e1rabes quer\u00edan continuar su expansi\u00f3n pero los j\u00e1zaros frenan la expansi\u00f3n musulmana en esa zona del c\u00e1ucaso. Primera guerra j\u00e1zaro-\u00e1rabe 642-652. HAcia el 690, despu\u00e9s de la primera guerra j-a, consta que hab\u00edan ocupado crimea expulsando a los godos. Actualmente, la pen\u00ednsula de Crimea en el conflicto entre Ucrania y Rusia, en la antig\u00fcedad fue ocupada por los godos, desde all\u00ed vinieron a Italia y Hispania. Se quedaron godos en crimea y ahora llegaban j\u00e1zaros. En el 722 el emperador bizantino Le\u00f3n III expuls\u00f3 a los jud\u00edos. Esto es muy importante porque el Imperio Bizantino estaba lleno de jud\u00edos. En Antioqu\u00eda, Ancara (Galatia), Grecia entera tuvo una gran poblaci\u00f3n jud\u00eda. Ahora son expulsados se ir\u00e1n al territorio musulm\u00e1n, otros a occidente pero muchos se ir\u00e1n a jazaria, donde no solamente ser\u00e1n tolerados sino que durante la segunda guerra j\u00e1zaro-\u00e1rabe, entre los a\u00f1os (722-737), el Gran Kan Bulan (j\u00e1zaro) Sabriel (hebreo) se convierte al juda\u00edsmo. Esto lo cuenta una carta de Hasdai del s. X que se escribi\u00f3 en Hispania, en Al-\u00c1ndalus. Esto tiene sus pruebas arqueol\u00f3gicas, en 2002 se encontr\u00f3 una moneda del 838 con la inscripci\u00f3n \"Ard al-Khazar, Mois\u00e9s es el profeta de Dios\". Una de las hip\u00f3tesis que hay de la conversi\u00f3n de los j\u00e1zaros al juda\u00edsmo es que fueron jud\u00edos cara\u00edtas los que iniciaron la conversi\u00f3n de los j\u00e1zaros al juda\u00edsmo, pero no se conoce mucho, no se han conservado fuentes j\u00e1zaras escritas. S\u00ed hay muchas \u00e1rabes que hablan del reino de los j\u00e1zaros y alguna fuente jud\u00eda andalus\u00ed.</p> <p>650: Imperio J\u00e1zaro - La regi\u00f3n entre el c\u00e1ucaso y el mar de Azov, que separa el continente de la pen\u00ednsula de crimea y al este el mar caspio.  En el 750, el territorio de expansi\u00f3n corresponde a la zona entre crimea y el r\u00edo Don, es decir, el Domb\u00e1s. Lo que hoy corresponde con la zona de conflicto en disputa entre rusia y ucrania.  En el 850 la zona de expansi\u00f3n ya llega hasta el mar de aral, al este del caspio. y por el norte hasta el territorio de los b\u00falgaros (del volga) que todav\u00eda hay musulmanes por ah\u00ed. Por el oeste llega hasta kiev.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#el-imperio-jazaro-y-los-rus-de-kiev","title":"El Imperio J\u00e1zaro y los Rus de Kiev","text":"<p>Kiev, en 839, es arrebatada por los j\u00e1zaros a los rus. Los rus no eran rusos, eran vikingos. Gentes del norte que hab\u00edan llegado a esta regi\u00f3n desde escandinavia. En el mapa se ven los movimientos de los rus desde escandinavia, zona del actual sanpetersburgo al sur de finlandia. Desde all\u00ed hacia el norte de mosc\u00fa, luego kiev, fundan kiev y siguieron su expansi\u00f3n hacia el sur. Entran en contacto con los bizantinos, de hecho habr\u00e1 matrimonios entre bizantinos y los rus de kiev. De hecho una emperatriz de kiev, Olga, ser\u00e1 la que se conveirta al cristianismo y los rus entrar\u00e1n en la \u00f3rbita del cristianismo ortodoxo bizantino. </p> <p>Los j\u00e1zaron recuperan Kiev por unas d\u00e9cadas y vuelve a ser arrebatada por los rus en 920. </p> <p>Luego la toma de Sarkel por los rus en 965.</p> <p>El pr\u00edncipe Oleg, enviado preso a constantinopla por los j\u00e1zaros en el 1079 y luego los bizantinos liberaron y apoyaron a oleg que venci\u00f3 a los j\u00e1zaros en el 1083.</p> <p>Rus: cristianos ortodoxos. J\u00e1zaros: jud\u00edos.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#invasion-pechenega-ss-xi-xii","title":"Invasi\u00f3n pechenega (ss. XI-XII)","text":"<p>Cu\u00e1ndo desaparece este imperio? Parece que luego de la derrota contra los rus llega otro pueblo del centro de asia los pechenegos. incorporan a los j\u00e1zaros en u imperio. Era un pueblo n\u00f3mada que dur\u00f3 poco tiempo y del que conocemos poco sobre su esturctura pol\u00edtica. Es muy probable que suprimieran la monarqu\u00eda j\u00e1zara pero incorporaran a los j\u00e1zaros en su alianza de tribus que van a llegar hasta bulgaria. </p> <p>Una curiosidad del mapa es que al sur del territorio azul est\u00e1n los alanos. Que llegan a eHispania junto con los suevos y v\u00e1ndalos que eran germanos. Los alanos eran un pueblo del c\u00e1ucaso, todav\u00eda hoy existen. El territorio donde viven hoy es Osetia y ellos, los osetas, son considerados los \u00faltimos descendientes de los alanos y los s\u00e1rmatas. Osetia del norte pertenece a Rusia, del sur pertenec\u00eda a Georgia y hoy d\u00eda los rusos han invadido osetia del sur. Estos dos territoriso proyectan unirse en un estado que se va a llamar de nuevo Alania. Los alanos tienen una lengua propia (pedro dice que encontraron parentescos con el euskera xd, tambi\u00e9n dice que no son indoeuropeos pero s\u00ed que lo son).</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#invasiones-cumana-y-mongol-ss-xii-xiii","title":"Invasiones cumana y mongol (ss. XII-XIII)","text":"<p>En 1121 aparecen los cumanos ayudando a Georgia contra el islam. En 1200 los cumanos crean el Kanato de Kipchak, nombre que luego los mongoles cuando lo conquistan lo mantienen.</p> <p>Gengis Khan derrota a los cumanos en 1222 y crea el Imperio Mongol y lleg\u00f3 incluso hasta kiev en 1238. Ese imperio tambi\u00e9n estar\u00e1 integrando a J\u00e1zaros y alanos en el kanato de kipchak. Parece que los mongoles fueron muy intolerantes en cuestiones religiosas contra los j\u00e1zaros. Eran polite\u00edstas, persiguen a los monote\u00edstas en los territorios ocupados, tanto a los jud\u00edos y cristianos. Con los musulmanes, hay una conversi\u00f3n de grandes l\u00edderes mongoles al islam, probablemente (seg\u00fan Pedro) porque interesaba para dominar esos territorios de ir\u00e1n, el c\u00e1ucaso, muy poblados. El sultanato de Delhi en India ser\u00e1 un sultanato mongol isl\u00e1mico. En la regi\u00f3n del Domb\u00e1s tambi\u00e9n hay conversiones pero reducidas. En la parte oriental del imperio mongol el camino ir\u00e1 por adoptar costumbres y religi\u00f3n china.</p> <p></p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#polonia-ss-xiii-xiv","title":"Polonia (ss. XIII-XIV)","text":"<p>En el 1264, es decir, durante la dominaci\u00f3n mongola del territorio de los J\u00e1zaros, el Duque Boleslao el Piadoso de Polonia promulg\u00f3 el Estatuto de Kalisz. Polonia era un territorio que hab\u00eda tenido su reino, su ducado, estuvo bailando. nunca cay\u00f3 entero en manos del imperio germ\u00e1nico en la EM pero tuvo sus fragmentaciones enter distintos miembros de la dinast\u00eda. Este promulg\u00f3 este estatuto que conced\u00eda a los jud\u00edos: libertad, igualdad ante la ley y autonom\u00eda jurisdiccional. Como el \u03c0\u03bf\u03bb\u03af\u03c4\u03b5\u03c5\u03bc\u03b1 del mundo helen\u00edstico con una mejora: igualdad ante la ley. No solamente tiene el \u03c0\u03bf\u03bb\u03af\u03c4\u03b5\u03c5\u03bc\u03b1 iunterno en sus comunidades sino igualdad total ante la ley. Esto no ocurr\u00eda en ning\u00fan territorio del mundo en la \u00e9poca:</p> <ul> <li>Ya no exist\u00eda el reino jud\u00edo de los j\u00e1zaros</li> <li>En el islam est\u00e1n sometidos a tributos especiales y a la ley isl\u00e1mica en caso de conflicto con un musulm\u00e1n</li> <li>En el mundo cristiano peor todav\u00eda: prohibiciones e todos los colores, como prohibiciones de desempe\u00f1ar determinados oficios.</li> </ul> <p>Por qu\u00e9 hace esto Boleslao? POrque atrae poblaci\u00f3n jud\u00eda de otros territorios que van a crear riqueza en Polonia, un territorio agreste, poco urbano, muy rural. Empiezan a crecer ciudades donde hay intercambio comercial entre occidente (alemania par alos polacos) y oriente (los territorios de los rus y de los mongoles). Empiezan a llegar jud\u00edos de todas partes, tambi\u00e9n de alemania. Los sionistas piensan que todos los que llegan son alemanes porque tienen esa man\u00eda de que los jud\u00edos no vienen de otra raza. La realidad es que llegaron mcuhos m\u00e1s de oriente porque est\u00e1n perseguidos por los mongoles y encuentran un territorio donde hay m\u00e1s libertad y posibilidades de prosperidad.</p> <p>Se ven varios principados, el de Vladimir, el de Galitzia, tambi\u00e9n est\u00e1n los prusianos que hab\u00edan creado un estado en aquella regi\u00f3n del norte (hoy rusia, kaliningrado,pero durante muchos a\u00f1os alemana: prusia oriental) y un estado que era lituania. hata este momento, 1385 es un etado polite\u00edsta: siguen adorando a los dioses antiguos del mundo eslavo y no son cristianos. Firman un tratado polonia y lituania por el que el cat\u00f3lico Ladislao gobernar\u00eda polonia y su primo el pagano Vitautas gobernar\u00eda lituania. Pero que a la muerte de ellos se decide que haya una \u00fanica dinast\u00eda que gobierne ambos y que est\u00e9n unidos como una confederaci\u00f3n sin uni\u00f3n total bajo una \u00fanica capital etc.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#lituania-xiv","title":"Lituania (XIV)","text":"<p>En 1398 el Gran Duque Vitautas lleg\u00f3 hasta la frontera con el kanato de Crimea, abajo en el sudeste. El canato de Crimea, sucesor del de Kipchak, que se queda s\u00f3lo con la regi\u00f3n de Crimea-Domb\u00e1s. Ese estado mongol y j\u00e1zaro musulm\u00e1n con una gran poblaci\u00f3n jud\u00eda. El duque Vitautas deporta a miles de cara\u00edtas de lengua turca y se los lleva a la regi\u00f3n principal de lituania al lado de vilna y puebla Trakai con esta poblaci\u00f3n jud\u00eda. El canato de crimea y la horda de oro est\u00e1n conectados, procede de la horda de oro pero ya no es la horda de oro.</p> <p>Ladislao otorg\u00f3 a Vilna los fueros de Cracovia y Vitautas a los jud\u00edos de Trakai los privilegios del Estatuto de Klas. Es decir, lituania comienza a polonizarse en el sentido de pol\u00edtica \u00e9tnica, de tolerancia hacia los jud\u00edos del territorio. Va a ser tan pr\u00f3spera la comunidad de Trakai como la de Varsovia. Esto hace que la migraci\u00f3n de jud\u00edos desde Crimea aumente. Van a desempe\u00f1ar todo tipo de actividades, tanto agr\u00edcolas como comerciales. Los jud\u00edos se han convertido en la EM en el pueblo comercial por excelencia. Si en la antig\u00fcedad lo fueron los fenicios y los griegos ahora lo ser\u00e1n los jud\u00edos porque se prestan ayuda, confianza hasta antes de inventarse las letras de cambio. Esta regi\u00f3n en particular tiene un comercio muy pr\u00f3spero, procedente de la ruta de la seda, etc. Se convierten en actores principales del comercio entre europa y el este.</p> <p></p> <p>En el mapa se ve lo que ocuparon los dos estados juntos, Polonia est\u00e1 muy reducida en este momento. Lituania grande. Se ve en verde el territorio de la orden teut\u00f3nica, que dominaba no s\u00f3lo la prusia oriental sino tambi\u00e9n estonia y letonia. La confederaci\u00f3n polaco-lituana es un estado inmenso y ocupaba gran parte de lo que hoy es Ucrania, no solamente kiev sino todo lo que hay al OESTE y SUR de Kiev, todo menos el Domb\u00e1s-Crimea, que sigue siendo del Canato de Crimea, mayormente musulm\u00e1n con una gran poblaci\u00f3n jud\u00eda.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#los-hasidim-askenazies","title":"Los hasidim askenaz\u00edes","text":"<p>En Alemania tambi\u00e9n hab\u00eda jud\u00edos. Conocemos a una familia muy importante, la familia Kalonymos, que desarroll\u00f3 en Alemania la corriente de pensamiento de los hasidim. Los hasidim de la antiguedad eran los piadosos que hab\u00edan lchado contra los sel\u00e9ucidas contra Ant\u00edoco IV y de los hasidim de la antiguedad hab\u00edan surgido los esenios, fariseos y saduceos, corrientes de pensamiento diversas pero de origen, las tres, piadoso. Ese t\u00e9rmino hasidim se hab\u00eda utilizado en literatura jud\u00eda de la \u00e9poca y se conserv\u00f3 en la lit. talm\u00fadica y rab\u00ednica en general para referirse a piadosos fueran fariseos o de cualquier otro tipo. Es el caso de los hasid\u00edes galileos de \u00e9poca de Jes\u00fas que el trazando de c\u00edruclos y rezando en \u00e9l consegu\u00eda que lloviera o Hanina que resucitaba muertos. Pues ese t\u00e9rmino lo recuperan los Kalonymos, con nombre griego probablemente llegados a Alemania desde el Imperio Bizantino pasando por el Norte de Italia. Concretamente uno de ellos, Smauel ben Kalonuymos, conocido como el hasid, presidi\u00f3 la Bet Midr\u00e1sh (Sinagoga) de Speyer. </p> <p>Le sucedi\u00f3 Jud\u00e1 ben Samuel, Ha Hasid, que fund\u00f3 una yeshiv\u00e1 (un nombre que se empieza a difundir en el mundo askenaz\u00ed como sin\u00f3nimo de escuela distingui\u00e9ndola de la casa de oraci\u00f3n del lugar de ense\u00f1anza) en Ratisbona en 1195, donde escribi\u00f3 el S\u00e9fer Hasidim. En este libro se hablaba de la C\u00e1bala, las Sefirot, el misticismo jud\u00edo que ven\u00eda de la antig\u00fcedad pero que se hab\u00eda expandido sobre todo en esta \u00e9poca por el mundo Hisp\u00e1nico (andalus\u00ed y cristiano) y sudfranc\u00e9s. Hab\u00edan llegado hasta aqu\u00ed alguna de estas creencias y ellos las difunden a nivel popular. No a nivel de profundizaci\u00f3n filos\u00f3fica matem\u00e1tica como ocurr\u00eda en el mundo hispanogalo, sino m\u00e1s sencillamente y con un toque m\u00edstico, asc\u00e9tico jud\u00edo. esto tendr\u00e1 un gran \u00e9xito en las corrientes religiosas askenaz\u00edes que se difundir\u00e1n desde alemania a polonia y a europa en general. </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#reformas-del-rabino-gershom","title":"Reformas del Rabino Gershom","text":"<p>Este rabino, nacido en Metz (Lorena, territorio del I. Germ\u00e1nico en la EM) hacia 980 y muerto en Maguncia hacia el 1028. Este, a principios del s. XI presidi\u00f3 una reuni\u00f3n de rabinos en la que se prohibi\u00f3 la poligamia por primera vez en el juda\u00edsmo. El juda\u00edsmo siempre fue pol\u00edgamo. La biblia permite la poligamia, el C\u00f3digo Deuteron\u00f3mico establece que se puede tener varias mujeres siempre y cuando se garantice a las mujeres anteriores: comida, vestido y relaciones conyugales. El Cor\u00e1n limita esto m\u00e1s, dice que: m\u00e1ximo cuatro y siempre que la primera d\u00e9 su consentimiento.</p> <p>En Europa, donde la monogamia hab\u00eda sido fundamentada por el cristianismo r\u00edgidamente. Antes del cristianismo, aunque en el mundo romano hubiera monogamia matrimonial no hab\u00eda monogamia sexual. Un hombre romano pod\u00eda tener relaciones con sus esclavas, concubinas, prostitutas... La monogamia sexual no exist\u00eda en el mundo romano pero el cristianismo impuso que las mujeres fueran fieles al hombre y los hombres a las mujeres y que no hubiera relaciones fuera del matrimonio. Entonces la poligamia estaba muy mal vista. Entonces los jud\u00edos alemanes se adaptan a la sociedad en la que viven, porque probablemente sent\u00edan que el resto de la sociedad lo ve\u00eda mal. Hay un dicho b\u00edblico que inspira la monogamia: Dios los cre\u00f3 hombre y mujer.... ad\u00e1n y eva. Bas\u00e1ndose en ese dicho b\u00edblico pod\u00ed adefenderse que al principio era solamente una pareja y que no hubiera otras mujeres en el matrimonio. Tanto \u00e9xito tuvo que esta costumbre se expandi\u00f3 por el mundo en general: entre los sefard\u00edes esto tambi\u00e9n ser\u00e1 lo m\u00e1s habitual, aunque en \u00e9poca de huida de los sefard\u00edes al imperio otomano se discute sobre la poligamia, y desde luego en el i. otomano la practicaron. En cambio en otros lugares como holanda o grecia no la practicaban por contacto con jud\u00edos askenaz\u00edes y acaban asumiendo la monogamia como lo normal.</p> <p>tambi\u00e9n prohibi\u00f3 el divorcio sin el consentimiento de la esposa. Los c\u00f3digos b\u00edblicos no tienen exactamente divorcio sino repudio. Recordemos que hubo un debate entre Hilel y Shammai, esos rabinos de ppios de la era cristiana. Hilel dec\u00eda que bastaba con que la mujer dejara que se quemara el cocido para que el marido la repudiara. Shammai argumentaba que solo se deber\u00eda permitir el divorcio en casos de delito grave, como el adulterio, una postura que tambi\u00e9n sosten\u00eda Jes\u00fas.</p> <p>Por tanto aqu\u00ed est\u00e1 Gershom cogiendo esta l\u00ednea de debate de la mishn\u00e1 y diciendo que para que se produzca el divorcio es necesario el consentimientod e la esposa. Esto se lo inventa \u00e9l. Empezamos a pasar del concepto de repudio al de divorcio, un concepto que existiera en \u00e9poca romana pero que hab\u00eda desaparecido de europa en la \u00e9poca cristiana. </p> <p>Tambi\u00e9n suaviz\u00f3 el rechazo a los ap\u00f3statas. En aquella \u00e9poca en Alemania ya hubo bastantes movimientos antijud\u00edos, pogromos. Sobretodo el s. XI era duro en este sentido. Acabar\u00e1 con las cruzadas, la predicaci\u00f3n de la primera cruzada ser\u00eda terrile para los jud\u00edos. Los cruzados matar\u00e1n a miles de jud\u00edos hacia tierra santa. Cuando hab\u00eda gente q se hac\u00eda cristiana por coherci\u00f3n dec\u00eda que pod\u00edan volver a la sinagoga sin necesidad de torturarlos.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#judios-sefardies","title":"Jud\u00edos sefard\u00edes","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#origenes","title":"Or\u00edgenes","text":"<p>Los or\u00edgenes de los jud\u00edos sefard\u00edes pueden trazarse a partir de distintas fuentes e historias. Una parte de la comunidad sefard\u00ed puede provenir de jud\u00edos expulsados de Palestina por Adriano tras la tercera guerra judeorromana, as\u00ed como de expulsiones debidas a conflictos anteriores. Sin embargo, tambi\u00e9n existe la posibilidad de que algunas personas en Hispania se convirtieran al juda\u00edsmo independientemente de estas migraciones.</p> <p>El t\u00e9rmino \"Sefarad\" aparece mencionado en el texto del profeta Abd\u00edas (1:20), uno de los doce profetas menores. Este texto es objeto de debate entre los eruditos sobre si la referencia original podr\u00eda haber sido una alusi\u00f3n a Sardes, la capital de Lidia, o si de hecho apuntaba a la pen\u00ednsula ib\u00e9rica (Hispania). Aunque el texto masor\u00e9tico menciona \"Sefarad\", la precisi\u00f3n hist\u00f3rica sobre el lugar espec\u00edfico sigue siendo objeto de discusi\u00f3n.</p> <p>No obstante, las traducciones del hebreo al griego y al lat\u00edn de los primeros siglos de la era com\u00fan empezaron a asociar Sefarad con el territorio hispano, sugiriendo que podr\u00eda haber habido una significativa presencia jud\u00eda en Hispania ya en la antig\u00fcedad. Esta interpretaci\u00f3n es respaldada por la hip\u00f3tesis de que la presencia jud\u00eda en Hispania no deriv\u00f3 \u00fanicamente de los exilios de los imperios asirio y babil\u00f3nico, como algunos rabinos y masoretas posteriores cre\u00edan, sino principalmente de los jud\u00edos hechos prisioneros y vendidos como esclavos en Hispania durante las tres guerras jud\u00edas, y posiblemente incluso antes, durante la guerra de Pompeyo contra Siria que culmin\u00f3 con la conquista de Jerusal\u00e9n. Estos esclavos fueron posteriormente vendidos en diferentes lugares, incluida la pen\u00ednsula ib\u00e9rica.</p> <p>Las primeras pruebas arqueol\u00f3gicas son de los siglos III y IV, los m\u00e1s relevantes del siglo IV. En este siglo, a principios, precisamente por un texto cristiano muy interesante el del Concilio de Elvira (Osio de C\u00f3rdoba y F\u00e9lix de Guadix, ca. 300). </p> <p></p> <p>Granada se fund\u00f3 en el s. XI, Elvira exist\u00eda ya desde la Antig\u00fcedad (un poco m\u00e1s hacia el valle). En \u00edbero se llamaba \"Il\u00edberis\". </p> <p>All\u00ed se celebr\u00f3 el concilio este, presidido por F\u00e9lix de Guadix (ciudad cercana) y por Osio de C\u00f3rdoba, important\u00edsimo obispo hispano porque fue el confesor y el l\u00edder espiritual de Constantino I, probablemente el que lo convirti\u00f3 y lo aconsej\u00f3 en Nicea. Esto es anterior a Nicea, probablemente unos 25 a\u00f1os anterior. </p> <p>Lo que se nos dice en estos c\u00e1nones son normas establecidas por los obispos para etar la relaci\u00f3n entre cristianos y jud\u00edos. Lo ionteresante de estos c\u00e1nones es hacer una lectura inversa,m es decir, si los obispos est\u00e1n ordenando en el C\u00e1non 16 que no se case a doncellas cristianas con jud\u00edos so pena de excomuni\u00f3n de 5 a\u00f1os, significa que era com\u00fan que los cristianos casaran a sus hijos cristianos con jud\u00edas (seg\u00fan la Mishn\u00e1, los hijos ser\u00edan jud\u00edos). En la hispania b\u00e9tica del s. IV, entocnes, todav\u00eda la diferencia entre jud\u00edos y cristianos eran m\u00ednimas, tantoq ue se casaban entre ellos.</p> <p>Canon 49: al que permita a un jud\u00edo bendecir sus frutos, excomuni\u00f3n total. Lectura inversa: los cristianos de la b\u00e9tica les ped\u00edan a los jud\u00edos que recitaran las bendiciones para sus frutos. Porque los jud\u00edos hablaban hebreo y los cristianos consideraban que la recitaci\u00f3n de una bendici\u00f3n en hebreo (birkat) era m\u00e1s efectiva que si la recitaba un cristiano, incluso que si la recitaba un sacerdote romano en lat\u00edn. Es decir, era tan cercano el cristianismo b\u00e9tico al mundo jud\u00edo que se ped\u00eda a los jud\u00edos que hicieran las bendiciones porque se consideraba que Dios ser\u00eda m\u00e1s ben\u00e9volo con esa finca o ese campo y con los frutos que all\u00ed crecer\u00edan. Vid. Border Lines de Daniel Boyarin</p> <p>Canon 50: al que coma con un jud\u00edo, excomuni\u00f3n hasta que rectifique. </p> <p>Canon 78: el adulterio con una jud\u00eda se condena con excomuni\u00f3n de 5 a\u00f1os. </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#los-sefaries-en-al-andalus","title":"Los sefar\u00edes en Al \u00c1ndalus","text":"<p>Lo m\u00e1s probable es que la poblaci\u00f3n jud\u00eda en el s. IV estuviera bastante bien relacionada con la cristiana hispana. Esto cambiar\u00eda a partir del s. IV. Ya hemos visto c\u00f3mo los visigodos incrementaron la legislaci\u00f3n antijud\u00eda de los emperadores romanos del IV y la situaci\u00f3n del jud\u00edo se complica. Llega la conquista \u00e1rabe con la leyenda de don Jul\u00edan de Ceuta: se plantea una colaboraci\u00f3n jud\u00eda con los invasores. No deja de ser una leyenda, pero no ser\u00eda extra\u00f1o que los jud\u00edos apoyaran la invasi\u00f3n peusto que estaban oprimidos por la moanrqu\u00eda visigoda. </p> <p>De hecho hay un resto arqueol\u00f3gico bastante curioso que es una moneda de \u00e9poca de la conquista escrita en hebreo. Lo cual ha dado pie a que alg\u00fan historiador haya interpretado que los invasores en un principio no tuvieran claro si iban a ser una religi\u00f3n \u00e1rabe o jud\u00eda. Es interesante que en ese momento no estuviera tan claro qui\u00e9nes son los invasores, si invasores isl\u00e1micos (el islam ya estaba consolidado como religi\u00f3n). </p> <p>Recordemos la tesis de los hipercr\u00edticos de que la organizaci\u00f3n del islam y del Cor\u00e1n no llega hasta el 800 y la tesis intermedia entre los tradicionalistas y los hipercr\u00edticos que fue con la revoluci\u00f3n de Abd al-Malik que se situar\u00eda m\u00e1s o menos en los tiempos de la conquista pero que en un momento dado, si en Damasco en 700 se est\u00e1 elaborando y compilando el Cor\u00e1n definitivo, si fuera en ese momento y la organizaci\u00f3n de una nueva religi\u00f3n o una nueva cultura porque eso es lo que est\u00e1 claro que es la revoluci\u00f3n de este califa Abd al-malik es que impuso el \u00e1rabe como lengua de la corte de Damasco, hasta entonces hab\u00eda siudoe l griego y juan damasceno el santo que menciona lo de Mahoma y lo de los ismaelitas (estos herejes que se estaban expandiendo) hab\u00eda sido un miembro de la corte, un alto funcionario de la corte omeya cuando el griego era lengua oficial, es decir, antes del 700 y luego se fue a un monasterio precisamente porque los griegos son apartados mientras que la gente que habla \u00e1rabe adquiere un poder y se usa el \u00e1rabe a partir de ese momento en la administraci\u00f3n. \u00c9l hablar\u00eda de estos herejes ismaelitas que encima hablan \u00e1rabe etc. Pero en realidad estaba habeidno una revoluci\u00f3n cultural. Es la misma \u00e9poca de la conquista, por lo que podemos pensar que es factible no ya que no hubiera conquista, como algunos han interpretado (como Emilio Gonz\u00e1lez Ferr\u00edn, que defendi\u00f3 eso en la historia de Al-\u00c1ndalus). Pedro no asume la tesis de que no hubiera conquista, pero no entra en el debate. Pero Ferr\u00edn lo que defiende es que no hubo conquista isl\u00e1mica, es decir, de un estado isl\u00e1mico organizado, sino una conquista de pueblos bereberes, \u00e1rabes, incluso hebreos (jud\u00edos...). Los que est\u00e1n llegando en ese momento a Hispania. Por eso, en alg\u00fan momento dado el hebreo se usar\u00eda como la lengua oficial, aunque hay monedas tambi\u00e9n en \u00e1rabe de \u00e9poca de la conquista. </p> <p>De esto no interesa que el mundo hebreo y jud\u00edo adquiere una relevancia ante el estado visigodo en la trasici\u00f3n y el cambio de cultura. Y probablemnte huno una situaci\u00f3n enel siglo VIII de una gran tolerancia hacia los jud\u00edos.  De hecho, enttorno al 800 se produjo el destierro de un exilarca (los jud\u00edos descendientes de la casa de david que cgobernaban en mesopotamia sobre la poblaci\u00f3n jud\u00eda) Natronai. En el califato abas\u00ed fue exiliado a sefarad. Probablemnte porque en Sefarad  /al-\u00e1ndalus la tolerancia hacia los jud\u00edos era mayor. De toda maneras el califato abas\u00ed no dsetruy\u00f3 la instuci\u00f3n del exilarca sino que nombr\u00f3 a otro que no era Natronai. Ser\u00e1 m\u00e1s tarde cuando ser\u00e1 expulsado el \u00faltimo de los exilarcas (Ezequ\u00edas). Natronai escribi\u00f3 en Sefarad el Talmud de Babilonia recit\u00e1ndolo de memoria. Esto es un signo de la relevancia que ten\u00eda en al-\u00c1ndalus la poblaci\u00f3n jud\u00eda.</p> <p>Pero para nosts tambi\u00e9n es muy relevante el hechod e que este exilarca seg\u00fan la tadici\u00f3n jud\u00edo traer\u00e1 el Talmud de babilonia, seg\u00fan la leyenda recit\u00e1ndolo de memoria. Para nostoros es fundamental que a aprtird e este momento el juda\u00edsmo en sentido amplio (cultural, religioso) se convierte en talm\u00fadico, el juda\u00edsmo sefard\u00ed, de al-\u00c1ndalus se convierte en talm\u00fadico. Probablemente no antes (esto ser\u00eda tambi\u00e9n un tema de investigaci\u00f3n interesante pero faltan fuentes). Probablemtne el juda\u00edsmo de la hispania tardorromana, visigoda y de los primeros siglos de al-\u00c1ndalus no fuera un juda\u00edsmo talm\u00fadico. </p> <p>Huida a Sefarad del hijo de Ezequ\u00edas, en el s. XI, este si fue el \u00faltimo exilarca de Babilonia. Estos se refugian en la granada zir\u00ed, acaban de fundar granada los zir\u00edes. Los ziri\u00e9s son un clan norteafricano bereber de la zona de argelia, fundamentalmente, que hab\u00eda sido contratado por almanzor como mercenarios, entre otras muchas cabilas bereberes. Y ese gran ej\u00e9rcito de mercenarios bereberes fue el que us\u00f3 Almanzor para derrotar a los reinos cristianos, saquear barcelona, pamplona, burgos, santiago de compostela (?), las grandes ciudadae de la hispania cristiana por el norte en torno al 1000. Y bueno, cuando almanzor muere este ej\u00e9rcito se rebela y esto supone el fin del califato, la destrucci\u00f3n de medina azahara, algeciras, la ciudad construida por almanzor. Ahora hayun estudio una hip\u00f3tesis de posible localizaci\u00f3n de este yacimiento. En su regreso de una de estas cabilas bereberes desde c\u00f3rdoba al norte de \u00e1frica se desplazaban por los puertos de almer\u00eda para regresar a su tierrra y cuando pasan por elvira la poblaci\u00f3n, seg\u00fan la leyenda de los propios reyes zir\u00edes (Abd Al-lah ser\u00e1 el rey que escriba sus memorias y toda la historiad e este primer reino de granada) la poblaci\u00f3n les pidi\u00f3 que se quedaran y entonces constryeron un castillo rojo en lo alto m\u00e1s arriba de la ciudad de elvira, lo que hoy ser\u00eda la alhambra que significa la roja, el castillo de granada. a partir de ah\u00ed fue surgiendo la ciudad. y en esta ciudad se crear\u00e1 una nueva poblaci\u00f3n con andalus\u00edes de la regi\u00f3n y con muchos jud\u00edos y zir\u00edes. es muy multicultural porque hablaban \u00e1rabe, romance andalus\u00ed y bereber, y hebreo. squ\u00ed la poblaci\u00f3n jud\u00eda tuvo su relevancia, de ah\u00ed que fuera el destino ddel \u00faltimo exilarca. luego se trasladar\u00eda a zaragoza y en castilla en 1154 muere uno de sus descendientes, Hiyya ben David, ga\u00f3n de Sefarad. En granada, con Abd Al-lah (cuyas memorias son dignas de lectura) promovi\u00f3 una serie de tendencias antijud\u00edas (habla mal de los jud\u00edos en su libro) y contrariamente a lo que hab\u00edan hecho sus antecesores, que hab\u00edan apoyado a Samuel ben Nagrela como visir de granada y a su hijo Jos\u00e9. \u00c9ste promovi\u00f3 una revuelta contra Jos\u00e9 porque dice que le vino bien por cuestiones econ\u00f3micas. Acaba con esta nueva colonia de jud\u00edos de granada tan pr\u00f3spera que hab\u00eda atra\u00eddo al exilarca de babilonia. Este Samuel ben Nagrela fue uno de los grandes poetas en hrebreo del medievo. Su poes\u00eda se estudia por parte de los jud\u00edos.</p> <p>Algunos van a refugiarse en otra ciudad. unos van a venir a sevilla, otros se van a ir a Lucena. Lucena es una ciudad de c\u00f3rdoba cuyo nombre en hebreo era Eliossanna (alabado sea dios): una ciudad completamente jud\u00eda. En el medievo esta ciudad, en estos siglos hasta los almoades, era plenamente jud\u00eda, con sus autoridades jud\u00edas etc. El cementerio fue restaurado con dinero del Rockefeller, uno de los pocos cemenerios jud\u00edos conservados. El castillo tiene algunos restos arqueol\u00f3gicos de \u00e9poca jud\u00eda y posteriores, almoade y cristiana. Alli fue desterrado Ibn Rushd (Averroes) el gran fil\u00f3sofo y me\u00b4dico andalus\u00ed en torno al 1095. Es interesante porque entrar\u00eda en contacto con los sabios jud\u00edos que hab\u00eda en Lucena, entre ellos el padre de Maim\u00f3nides. </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#rambam-aka-maimonides","title":"Ramb\u00e1m, aka Maim\u00f3nides","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#biografia","title":"Biograf\u00eda","text":"<p>(1138-1204)</p> <p>Ramb\u00e1m es el acr\u00f3nimo con el que los jud\u00edos designan al RAbino Mois\u00e9s Ben Maim\u00f3n. Los cristianos lo llamaron Maim\u00f3nides y as\u00ed qued\u00f3 con esta terminaci\u00f3n hel\u00e9nica. Gran fil\u00f3sofo aristot\u00e9lico igual que averroes (probablemnte no se conocieron). Naci\u00f3 Maim\u00f3nides en C\u00f3rdoba en 1138, su padre s\u00ed que probablemnte conoci\u00f3 a Averroes, porque su padre estudi\u00f3 en Lucena con el Rabino Jos\u00e9 Megas. Este era de Sevilla, no tenemos muy claro m\u00e1s all\u00e1 de los or\u00edgenes de \u00e9l pero es probable que fuera poblaci\u00f3n jud\u00eda emigrada de granada. Megas es el grande, en griego. En hebreo se le llama Rimigash (rabino iosef migash). Sus padres probablemte venian de granada, naci\u00f3 en Sevilla en 1077, en ese momento estaba el rey Almut Amid, el rey poeta. Este a\u00f1o 2023 se cumpl\u00edan 1000 a\u00f1os del reino de sevilla. Muri\u00f3 en lucena porque se desplaz\u00f3 all\u00ed para estudiar con el rabino isaac alfas\u00ed (el de Fez), autor del sefer ha halajot, que es un esstudio sobre la halak\u00e1 (la jurisprudencia jud\u00eda basada en la mishn\u00e1 y el talmud, en concreto \u00e9l hizo un estudio comaprativo entre los talmudes de jerusal\u00e9n y babilonia). Ya el mundo andalus\u00ed o sefard\u00ed se ha convertido en un lugar de estudio, cntro cultural de todos los territorios poblacdos por jud\u00edos en el medievo. Averroes coincidi\u00f3 con Isaac Alfas\u00ed y con Jos\u00e9 Mega cuando fue exiliado en Lucena, ,ue castigado por su artistotelismo al exilio por parted elagunas corrientes intolerantes musulmanas. Luego ser\u00e1 el que traduzca arist\u00f3teles y lo comente para el propio califa almoade pero experiment\u00f3 estos vaivenes. De ah\u00ed llegue, probablemente, el aristotelismo a Mios\u00e9s ben Maim\u00f3n y con eso se conveirte en el gran fil\u00f3sofo aristot\u00e9lico jud\u00edo. Los dem\u00e1s, los antecesores, Jos\u00e9 megas e ISaac alfas\u00ed estar\u00edan m\u00e1s en la \u00f3rbita del platonismo como la mayor\u00eda de los pensadores de la \u00e9poca (Agust\u00edn estaba en el platonismo cristiano o en el mundo musulm\u00e1n el neoplatonismo hab\u00eda sido la corriente dominante durante los siglos anteirores). </p> <p>Tambi\u00e9n es posible que su padre, el de maim\u00f3nides, fuera compa\u00f1ero de Jud\u00e1 ha Levi, es un gran autor de poes\u00eda hebrea y tambi\u00e9n de otro tipo de libros m\u00e1s religiosos y entre ellos est\u00e1 el Sefer ha Kuzar\u00ed (el libro de los j\u00e1zaros del que descienden los askenaz\u00edes). Viaja mucho entre al\u00e1ndalus y los reinos cristianos, incluso en el toledo reci\u00e9n conquistado por alfonso vi esta un timepo. Acaba su vida en jerusal\u00e9n. Viaj\u00f3 mucho y conoci\u00f3 la historia de la creaci\u00f3n de un reino (en el siglo XI aun no hab\u00eda sido destruido del todo el reino j\u00e1zaro a pesar de las invasiones pechenegas etc). Entonces lo que cuenta en este libro es a partir de noticias que le hab\u00f1\u00edan lelgado la conversaci\u00f3n entre un jud\u00edo y un rey j\u00e1zaro que se conveirte al juda\u00edsmo. Entonces pretende ser una demostraci\u00f3n de superioridad del juda\u00edsmo fernte a las otras religiones, piorque ese rey j\u00e1zaro pidi\u00f3 que le explicara a tres sabios (un cristiano un jd\u00edo y un musulm\u00e1n) las bases de sus religiones y acab\u00f3 convencido por el jud\u00edo. En definitiva una rgumento que usa para defender la superioridad  del juda\u00edsmo.</p> <p>Lucena: ambiente multicultural y de todo tipo, ah\u00ed estuvo Maim\u00f3nides y luego experiment\u00f3 la conquista almohade en 1146. Los almohades, ten\u00eda Maimonides 8 a\u00f1os, son una corriente musulmana intolerante. Si el islam hasta entonces hab\u00eda sido tolerante y entre las bases del islam est\u00e1 la protecci\u00f3n de jud\u00edos y cristianos mediante un tributo pero tambi\u00e9n est\u00e1 la prohibici\u00f3n de tratar de convertir a cristianos y jud\u00edos por la fuerza etc y hay ciertas palabras de tolerancia hacia la tor\u00e1 y el evangelio, esto cambiar\u00e1 en el mundo occidental (en el Maghreb ,marruecos y espa\u00f1a) cambiar\u00e1 con los almohades que tendr\u00e1n una actitud muyy intelorante no solo contra jud\u00edos y cristianos sino tambi\u00e9n contra musulmanes que consideraban que no eran verdaderos (alomohade significa unitario uy aquellos que adoraran a santos o incluso aquellos que tuvieran doctrinas un poco plat\u00f3nicas con esto de la emanaciones e hip\u00f3stasis de dios o a los suf\u00edes mismo los perseguiir\u00e1n e intentar\u00e1n imponer un islam r\u00edgido. No tendr\u00e1n mucho \u00e9xito porque cuando se van resurge el islam suf\u00ed en alandalus y en marruecos se mantendr\u00e1n cultos a los santos y cofrad\u00edas de culto a los santos. Estos expulsaron a jud\u00edos (1148) y cristianos tambi\u00e9n,. Hubo deportaciones de los pocos cristianos que quedabal al norte de \u00c1frica.</p> <p>Hgay una posible an\u00e9cdota de su huida a almer\u00eda en 1150 porque en esa d\u00e9cada fue conquistada por Alfonso VII de castilla, el emperador de toda espa\u00f1a. Que organiz\u00f3 una cruzada con apoyo de reinos como el catalano-aragon\u00e9s o la republica de pisa y fue una cruzada mar\u00edtima para invadir almer\u00eda y la ocup\u00f3 y fue durante 7 a\u00f1os territorio cristiano pero despu\u00e9s de la huida de Alfonso VII cuando mantener la conquista se hac\u00eda dif\u00edcil y los almohades presionaban muere en la huuida hacia el norte y maim\u00f3nides se desplaza a Fez de donde ven\u00eda Isaac Alfas\u00ed.</p> <p>En marruecos vivir\u00e1n un tiempo, incluso es posible que simulen la conversi\u00f3n al islam para evitar la persecuci\u00f3n almohade pero poco despu\u00e9s en 1165 la familia de Maim\u00f3nides viajan a Palestina. All\u00ed no pueden con la intolerancia de los cruzados, reciben muy mal trato y al a\u00f1o siguiente acaban en el egipto de Saladino. Un l\u00edder de origen kurdo que da una especie de golpe de estado y crea una nueva dinast\u00eda en Egipto frente a los  fatim\u00edes, los chi\u00edtas que hab\u00edan gobernado egipto. Va a ser el que recupere Jerusal\u00e9n en la lucha conra los cristianos. All\u00ed encuentran toelrancia y reconocimiento a su sabidur\u00eda, porque no era simplemente un sabio fil\u00f3sofo y completamente docto el religi\u00f3n jud\u00eda sino que tambi\u00e9n era un gran m\u00e9dico. Hab\u00eda aprendio medicina en al\u00e1ndalus, donde la medicin ahab\u00eda avanzado mucho. Se convierte en el m\u00e9dico de Saladino en la corte de Egipto y en nagid de los jud\u00edos a partir de 1171, es decir, en jefe de la poblaci\u00f3n jud\u00eda de egipto.</p> <p>La muerte de su hermano menor David, el que se dedicaba a los negocios (en egipto al tr\u00e1fico de diamantes con India) le oblig\u00f3 a dedicarse m\u00e1s a la medicina. Hasta entonces se hab\u00eda dedicado m\u00e1s a la filosof\u00eda. Lo sabemos por una carta suya.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#obra","title":"Obra","text":"<p>Sin duda, influencia de la posible obra averro\u00edsta de jos\u00e9 megas (no es muy conocido porq no tenemos fuentes directas) de averroes y etc, de lo que vivi\u00f3 en esa corte de Lucena, de Salom\u00f3n ben Gabirol (muerto 1057), Bajya ben Yosef ben Pacuda (muerto 1090, un personaje interesante). Estos dos \u00fatlimos son m\u00e1s neoplat\u00f3nicos, no sabemos si por Jos\u00e9 Mega o por Averroes hay un enfrentamiento con el neoplatonismo jud\u00edo dominante.</p> <p>El neoplatonismo tiene mucho que ver con la C\u00e1bala, las entidades divinas emanadas de Dios. Y la c\u00e1bala admite diez hip\u00f3stasis de Dios: que no son dioses, el juda\u00edsmo sigue siendo monote\u00edsta igual que el islam suf\u00ed, pero son hip\u00f3stasis de dios y el ser humano puede alcanzar algunas y tal. Esta idea tambi\u00e9n se dio en la filosof\u00eda \u00e1rabe musulmana de la \u00e9poca como Ibn Tufail, el fil\u00f3sofo andalus\u00ed anterior a Averroes.</p> <p>Escribi\u00f3 obras Talm\u00fadicas: El luminar (1168) y Mishn\u00e9 Tor\u00e1 (1170-1180): segunda Tor\u00e1. Que ser\u00e1 un comentario y una reestructuraci\u00f3n m\u00e1s clara, ordenada y f\u00e1cil y did\u00e1ctica de la Mishn\u00e1 y se convertir\u00e1 en el granlibro de doctrina jur\u00eddica y religiosa jud\u00eda a partir de entonces por el medievo y hoy se lee en las universidades jud\u00edas . Explica y razona sobre los 613 mitzvot, dice que algunos no son v\u00e1lidos ya porque no existe el templo. Los divide en mitzvot mas \u00e9ticos y mitzvot m\u00e1s rituales, etc.</p> <p>Su gran obra filos\u00f3fica es la Guia de Perplejos (1190). En Egipto hab\u00eda tambi\u00e9n una filosof\u00eda bastante pr\u00f3spera. El mundo oriental no hab\u00eda deca\u00eddo como en el mundo cristiano (los grandes debates filos\u00f3ficos). </p> <p>Lo que escribe Maim\u00f3nides es una obra para un disc\u00edpulo suyo que viene del N de \u00c1frica y que cuando estudia la filosof\u00eda en Egipto se queda anonadado con el racionalismo y duda sobre la religi\u00f3n. Entonces, Maim\u00f3nides escribe la obra dedicada a este disc\u00edpulo para evitar que el estudio de la filosof\u00eda racionalista o desde esta \u00f3ptica aristot\u00e9lica m\u00e1s materialista aleje al creyente jud\u00edo de la religi\u00f3n. Es una de las lecturas que est\u00e1n como lectura voluntaria. </p> <p>Tiene obras m\u00e9dicas como los Aforismos, el R\u00e9gimen de la salud, el Tratado sobre el Asma... (Han sido traducidas por Antonio Garc\u00eda del moral 2007). </p> <p>Cartas se conservan 20. Una de 1161 Sobre la apostas\u00eda dice que en caso de que la vida peligre el jud\u00edo puede simular la conversi\u00f3n al islam o al cristianismo. Algo parecido existe ene l mundo isl\u00e1mico. Otra es la carta Al Rab\u00ed Yafet de Acre (1169) al rabino de San Juan de Acre (de los cruzados), otra A los jud\u00edos de Yem\u00e9n (1174) sobre el mesianismo: es cr\u00edtica con el mesianismo. Le llega la noticia desde Yem\u00e9n a Egipto de que hay un mes\u00edas jud\u00edo en Yem\u00e9n y \u00e9l lo critica y dice que los signos del mesianismo deber\u00edan ser mucho m\u00e1s claro y que no hay que fiarse (... racioanlismo). Sobre la resurrecci\u00f3n de los muertos (1191) en el que discute las visiones impuestas por la C\u00e1bala y el neoplatonismo (de la reencarnaci\u00f3n y dem\u00e1s) y tambi\u00e9n de la resurrecci\u00f3n del cuerpo y alma al final de los tiempos. concluyue que hay dos resurreciones: una en cuerpo y alma al final de los tiempos y una definitiva que ser\u00e1 en el cielo.</p> <p>Tambi\u00e9n escribe A los jud\u00edos de Montpellier (1194) condenando la atrolog\u00eda (el uso de los astros de forma m\u00e1gica), otra a su hijo Abrah\u00e1m entorno a 1204...</p> <p>En las obras de religi\u00f3n establece 13 principios fundamentales del juda\u00edsmo:</p> <p>La existencia y eternidad de Dios la unicidad de Dios el car\u00e1cter espiritual de Dios y su incorporeidad la eternidad de Dios que solo dios debe ser objeto de culto la revelaci\u00f3n a trav\u00e9s de los profetas de Dios (tanak) la preeminencia de Mois\u00e9s entre todos los profetas (lo dice la tor\u00e1 *aunq el deuteronomio luego dice al final de los tiempos vendr\u00e1 un profeta como Mois\u00e9s...) la ley de dios fue dada en el Monte Sina\u00ed la inmutabilidad de la tor\u00e1 (riguroso, juda\u00edsmo tradicional en que la tor\u00e1 no se puede cambiar) el conocimiento previo de dios de las acciones humanas: tema de debate entre los musulmanes (mutazil\u00edes etc) lo que generaba discusiones en torno al libre albedr\u00edo y la predestinaci\u00f3n el justo juicio x parte de dios a los vivos y muertos la venida del mes\u00edas la resurrecci\u00f3n de los muertos</p> <p>Su influencia fue tremenda, hoy d\u00eda todos los jud\u00edos lo estudian como uno de los padres del Juda\u00edsmo, no porque invente sino porque aclara y racionaliza.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#ramban-aka-nahmanides","title":"Ramb\u00e1n, aka Nahm\u00e1nides","text":"<p>Otro gran sabio jud\u00edo de Sefarad (no ya de al-andalus) es r. Mois\u00e9s ben Nahman (Girona 1194 - Acre 1270).</p> <p>Le influye el Sefer ha Bahir de Isaac el Ciego de Provenza (1160-1235) que es uno de los primeros libros cabal\u00edsticos.</p> <p>Su hermano, Benveniste da Porta, fue nombrado bail\u00edo de Barcelona (es decir, ten\u00eda un cargo importante sobre el territorio municipal) y fue tesorero de Jaume I de Arag\u00f3.</p> <p>Momento en que los jud\u00edos de Catalunya estaban muy integrados (siglo XII-XIII), igual que en la Castilla de Alfonso VI/VII, en Toledo fueron muy bien recibidos y se les apoy\u00f3 porque tra\u00edan riqueza. La presencia de poblaci\u00f3n jud\u00eda en las grandes ciudades cristianas supon\u00eda un incremento del comercio y la riqueza, cultura, medicina, traducciones, etc.</p> <p>Pero Nahm\u00e1nides no va a tener tanta suerte. Ya en su edad adulta se produce una disputa con el converso jud&gt;crist Pablo Cristiani y esta disputa va a llevar a la celevbraci\u00f3n de un debate p\u00fablico en 1263 con un tribunal en el que se le garantiza que tiene libertad de expresi\u00f3n para decir lo que opina sobre las religiones jud\u00eda y cristiana porque Pablo Cristiani estaba defendiendo la sueprioridad de cristianismo. No se le respet\u00f3 y se le conden\u00f3 al destierro a Tierra Santa.</p> <p>Tiene un libro de medicina bastante interesante basado en el corpus hipocr\u00e1tico, en Galeno y en Plinio el Viejo.  Escribi\u00f3 un comentario de la Tor\u00e1 bastante literal pero con veladas alusiones cabal\u00edsticas. Algunas, influencias del cabalismo de Isaac el Ciego de Provenza. La c\u00e1bala se consolidar\u00e1 en el s. XIII.</p> <p>Reflexi\u00f3n novedosa sobre el mal y el diablo. Dice que ni el mal ni el diablo forman parte de las emanaciones de dios, sino que ser\u00edan introducidos por el pecado de ad\u00e1n y eva (porque nada malo puede provenir de Dios).</p> <p>En cualquier caso, la obra que desarrolla la C\u00e1bala m\u00e1s propiamente es:</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#el-zohar","title":"El Z\u00f3har","text":"<p>El autor es Mois\u00e9s de Le\u00f3n (1240-1305) aunque \u00e9l mismo en su obra atribuye el texto al rab\u00ed Sim\u00f3n ben Yohay, del siglo II, de la \u00e9poca de Adriano (al que se le hab\u00edan atribuido otra serie de obras, en momentos anteriores sobre todo protocabal\u00edsticas etc).</p> <p>Habla de las sefirot (emanaciones) de Dios. Parte importante. Otro apartado al hombre y el mundo. El hombre como pecado, cuerpo, alma y reencarnaci\u00f3n. La reencarnaci\u00f3n se va consolidando como una de las doctrinas principales del juda\u00edsmo talm\u00fadico. Y el mundo: los cielos, los siete cielos, las distintas tierras, infiernos y para\u00edsos, \u00e1ngeles... Acaba hablando de Israel y el Mes\u00edas.</p> <p></p> <p>Tiene una organizaci\u00f3n de mayor a menor. El hombre, a trav\u00e9s de la sabidur\u00eda, puede alcanzar primero las sefirot inferiores y luego llegar a las superiores. La superior del todo ser\u00eda la corona.</p> <p>Por ejemplo la n\u00famero dos es la sabidur\u00eda, hokm\u00e1, sof\u00eda en griego. Nos recuerda al gnosticismo cristiano... Lo vimos en el Evangelio de Mar\u00eda, por ejemplo. El tres, el entendimiento, es la bin\u00e1h. En el gnosticismo tambi\u00e9n hab\u00eda una hip\u00f3stasis llamada \u03bd\u03bf\u1fe6\u03c2, el entendimiento en griego.</p> <p>Luego hay otras, serenidad, misericordia, belleza... Recordemos que Plat\u00f3n hablaba de la belleza como idea emanada de la idea de Bien, una hip\u00f3stasis.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#la-difusion-de-la-cabala","title":"La difusi\u00f3n de la C\u00e1bala","text":"<ul> <li>Sem Tob ben Sem Tom (1390-1460) escribe el Sefer ha Emunot (El libro de las creencias), es otro de los grandes libros cabal\u00edsticos. Vive en Sefarad y ataca la filosof\u00eda racionalista de Maim\u00f3nides y defiende la c\u00e1bala.</li> <li>Otro gran cabalista sefard\u00ed, Jos\u00e9 Caro, nacido en Toledo en 1488 es decir poco antes de la expulsi\u00f3n de los jud\u00edos y muri\u00f3 en Safed, Galilea, en 1575. En Galilea fundar\u00e1 una escuela que ser\u00e1 influyente. Galilea se convierte de nuevo en un lugar de refugiados jud\u00edos, sobre todo sefard\u00edes, y va a crear una cultura sefard\u00ed en el \"Israel\" del siglo XVI. Escribi\u00f3 sobre halak\u00e1 y c\u00e1bala.</li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#los-judios-en-castilla","title":"Los jud\u00edos en Castilla","text":"<ul> <li>Tradici\u00f3n negativa</li> </ul> <p>Aunque la tradici\u00f3n fuera negativa (vid. Cid) tambi\u00e9n hubo cierta tradici\u00f3n positiva. Por ejemplo, Alfonso VI y VII quisieron implantar un Imperio (el Imperio de toda Hispania) que, subordinando a los monarcas de Catalu\u00f1a, Arag\u00f3n, Portugal etc a un cierto vasallaje y que fuera a su vez el imperio de las tres religiones, intentando subordinar tambi\u00e9n a monarcas andalus\u00edas. Quer\u00eda un imperio tolerante con las 3 religiones. Esta tolerancia (sobre todo hacia los jud\u00edos - tambi\u00e9n musulmanes...) tuvo su apogeo en esta \u00e9poca.</p> <p>Hasta el s. XIV esto contin\u00faa hasta cierto punto. En Castilla todav\u00eda en el XIV, Pedro I el Justiciero (llamado as\u00ed por parte de sus partidarios, entre ellos los jud\u00edos, las clases inferiores y los mud\u00e9jares de castilla (el tercer estado)...</p> <p>El \"Cruel\" lo llama la nobleza castellana, especialmente los partidarios de su hermano, Enrique I de Trast\u00e1mara, que lo matar\u00e1 en un duelo tras una batalla. Con Pedro I tenemos la construcci\u00f3n de las dos grandes sinagogas de Toledo y la sinagoga de Sevilla (hoy Iglesia de Santa Mar\u00eda la Blanca). En Toledo la Sinagoga del Tr\u00e1nsito etc. Muestra del apoyo de la monarqu\u00eda  ala poblaci\u00f3n jud\u00eda y tambi\u00e9n la presencia de jud\u00edos en la corte,como m\u00e9dicos, ministros de Hacienda, etc. Esto cambia con la llegada de los Trast\u00e1mara el poder. De hecho, Enrique I de Trast\u00e1mara, el hermano bastardo de Pedro, utilizar\u00e1 la propaganda antijud\u00eda para luchar contra el rey diciendo que en realidad era hijo de un jud\u00edo llamado Per Ojil. Entonces, los partidarios de Ernqieu llamar\u00e1n emperejilados a los de Pedro I. POco despu\u00e9s de Enrique, con su dinast\u00eda se produce la predicaci\u00f3n de Vicente Ferrer contra los jud\u00edos y el pogromo de 1391 en Sevilla. Empiezan las matanzas de jud\u00edos en el Reino de Castilla. Esta violencia, robos, asesinatos, violaciones, en las juder\u00edas castellanas produce el efecto de los conversos. Muchas veces los conversos van a ser gente que simula la conversi\u00f3n. Y la inquisici\u00f3n empezar\u00e1 a perseguir este fen\u00f3meno a partir de los Reyes Cat\u00f3licos. Finalmente, en 1492, los RRCC deciden la expulsi\u00f3n de todos los jud\u00edos (unos 100 mil exiliados aunque la cifra se discute).</p> <p>No ser\u00eda la primera expulsi\u00f3n de jud\u00edos de territorios cristianos.</p> <p></p> <p>Aqu\u00ed tenemos las m\u00faltiples expulsiones que se dieron a lo largo de la Edad Media. En Francia, por ejemplo, ya en e siglo XII hubo una expulsi\u00f3n, luego 3 m\u00e1s en el XIV... En Inglaterra, por ejemplo, la de 1290 fue definitiva, no qued\u00f3 ni uno. Habr\u00e1 que esperar al siglo XVII para que se permita su retorno. La de Espa\u00f1a fue la m\u00e1s numerosa: el lugar a donde m\u00e1s emigraron fue Portugal porque hab\u00eda tolerancia, pero 5 a\u00f1os despu\u00e9s los echaron de all\u00ed tambi\u00e9n. </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/#conclusiones","title":"Conclusiones","text":"<ul> <li>En el Medievo no exist\u00eda ya una raza jud\u00eda, aunque los mecanismos de introversi\u00f3n social (matrimonio, normas de pureza, etc), unidos al antijuda\u00edsmo fomentado por instituciones cristianas y musulmanas, fomentara una cerraz\u00f3n f\u00edsica y social que contribuy\u00f3 a su supervivencia. Ya se han mezclado, con la poblaci\u00f3n hispana en Sefarad; con la eslava en Jazaria, Polonia y Lituania y con otras poblaciones en el Yem\u00e9n, Etiop\u00eda, etc.</li> <li>En el Medievo hubo cuatro grupos \u00e9tnicos, bastante separados entre s\u00ed: el m\u00e1s abundante es el askenaz\u00ed, seguido del sefard\u00ed. Menores son el mizraj\u00ed y el falasha.</li> <li>La cultura jud\u00eda s\u00ed ha fluido a lo largo de los siglos entre los diferentes grupos, especialmente los dos grandes exponentes andalus\u00edes: Ramb\u00e1m y la C\u00e1bala, pero tambi\u00e9n literatura, m\u00fasica, cultura culinaria, etc.</li> <li>El car\u00e1cter de minor\u00eda \u00e9tnica unido a la gran solidaridad interna de un pueblo de esclavos liberados, as\u00ed como la normativa sobre la usura de los tres monote\u00edsmos, permiti\u00f3 a los jud\u00edos desempe\u00f1ar a lo largo de los siglos un papel fundamental no s\u00f3lo en las finanzas, sino tambi\u00e9n en el comercio y la artesan\u00eda, factor clave en su supervivencia.</li> </ul> <p>(Aunque hay una gran resiliencia jud\u00eda y hay m\u00faltiples factores por los que sobrevive el juda\u00edsmo y no otros grupos, como maniqueos u otras culturas religiosas, hay que tener en cuenta que estos factores como no prestar con inter\u00e9s a tu hermano, los jud\u00edos no prestan con inter\u00e9s a otrs jud\u00edos, lo mismo cristianos con cristianos y musulmanes con musulmanes. Los jud\u00edos imponen la doctrina de la condena de la usura. Pero qu\u00e9 ocurre? Que la doctrina de la usura es \"no prestar\u00e1s con inter\u00e9s a tu hermano\", seg\u00fan la Tor\u00e1. Los pr\u00e9stamos con inter\u00e9s se hacen a gente de otras religiones. \u00bfQui\u00e9n es la minor\u00eda que est\u00e1 tanto en el mundo musulm\u00e1n como en el mundo cristiano representada en un volumen significativo como para tener capital y poder prestarlo con inter\u00e9s? El juda\u00edsmo. Esto lo convierte en una entidad financiera relevante en el mundo cristiano y musulm\u00e1n, pero tambi\u00e9n el comercio (m\u00e1s). En el fondo las finanzas son un factor que afecta a un porcentaje m\u00ednimo de la poblaci\u00f3n jud\u00eda. Algunas personas que hab\u00edan conseguido acumular riqueza suficiente como para prestarla y enriquecerse m\u00e1s = crear grandes bancos, en el fondo, entidades financieras protocapitalistas que son las que han generado el capitalismo. Nadie se le ocurre discutir la existencia de la banca. Pero el comercio era una actividad mucho m\u00e1s numerosa de mucha m\u00e1s poblaci\u00f3n jud\u00eda. Puesto que se les prohib\u00edan actividades gremiales (salvo excepciones como la \u00f3ptica o el trabajo con cosas de lujo como diamantes), pues muchas veces se ve\u00edan abocados al comercio en los lugares donde estaban m\u00e1s perseguidos. Recordemos que en Polonia y Lituania, como teienen libertad, se dedican a la agricultura. En cuanto al comercio, esos favores mutuos, la confianza sin conocerse... eso permiti\u00f3 crear una red comercial que los hizo pr\u00f3speros. Tras la expulsi\u00f3n de los jud\u00edos de Sefarad hubo recesi\u00f3n econ\u00f3mica.</p> <p>)</p> \u2190Volver"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/islam/","title":"Dataci\u00f3n Islam","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/t3/islam/#sobre-las-posturas-en-la-datacion-y-organizacion-del-islam","title":"Sobre las Posturas en la Dataci\u00f3n y Organizaci\u00f3n del Islam","text":"<p>El debate sobre la fecha de nacimiento y la organizaci\u00f3n del islam involucra principalmente a tres grupos de pensamiento: los tradicionalistas, los intermedios y los hipercr\u00edticos. Cada uno de estos grupos tiene una visi\u00f3n distintiva sobre cu\u00e1ndo y c\u00f3mo el islam, como religi\u00f3n y como comunidad, se consolid\u00f3.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/islam/#1-los-tradicionalistas","title":"1. Los Tradicionalistas:","text":"<p>Los tradicionalistas se basan en las fuentes isl\u00e1micas cl\u00e1sicas y sostienen que el islam comenz\u00f3 con las revelaciones del Cor\u00e1n al profeta Mahoma en el a\u00f1o 610 d.C. en La Meca. Seg\u00fan esta visi\u00f3n, el islam se consolid\u00f3 r\u00e1pidamente como una fe y comunidad religiosa durante la vida de Mahoma, culminando con su muerte en el 632 d.C. Esta perspectiva sostiene que los eventos clave, pr\u00e1cticas y creencias del islam estaban en gran medida establecidos y difundidos por Mahoma y sus inmediatos seguidores, los Sahabas (compa\u00f1eros del profeta).</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/islam/#2-los-intermedios","title":"2. Los Intermedios:","text":"<p>Los intermedios, a menudo compuestos por acad\u00e9micos que adoptan un enfoque cr\u00edtico pero moderado, aceptan que el islam comenz\u00f3 durante la vida de Mahoma pero argumentan que la consolidaci\u00f3n de la religi\u00f3n y de su comunidad tom\u00f3 m\u00e1s tiempo. En particular, sugieren que el islam como una entidad religiosa y pol\u00edtica cohesiva se form\u00f3 y cristaliz\u00f3 despu\u00e9s de la revoluci\u00f3n liderada por el califa omeya Abd al-Malik ibn Marwan, que gobern\u00f3 desde el 685 hasta el 705 d.C. Los intermedios apuntan a las reformas administrativas y religiosas de Abd al-Malik, incluyendo la estandarizaci\u00f3n de la moneda y la adopci\u00f3n del \u00e1rabe como el idioma oficial, como momentos decisivos que ayudaron a unificar y definir la comunidad musulmana bajo una identidad isl\u00e1mica com\u00fan.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/islam/#3-los-hipercriticos","title":"3. Los Hipercr\u00edticos:","text":"<p>Los hipercr\u00edticos adoptan un enfoque mucho m\u00e1s esc\u00e9ptico respecto a las fuentes isl\u00e1micas tradicionales y, por lo tanto, a la cronolog\u00eda de los eventos tempranos del islam. Estos acad\u00e9micos sugieren que el islam, tal como lo entendemos hoy, y el Cor\u00e1n como su texto sagrado, no se consolidaron hasta alrededor del 800 d.C., mucho despu\u00e9s de la muerte de Mahoma. Seg\u00fan esta perspectiva, el islam fue el resultado de un largo proceso de evoluci\u00f3n y redacci\u00f3n, que se extendi\u00f3 bien entrado el per\u00edodo abas\u00ed. Argumentan que muchas de las pr\u00e1cticas, creencias y textos asociados con el islam fueron influenciados y formados por los contextos pol\u00edticos, sociales y religiosos en los que los musulmanes viv\u00edan durante el primer siglo y medio de la era isl\u00e1mica.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t3/islam/#conclusion","title":"Conclusi\u00f3n:","text":"<p>La dataci\u00f3n y organizaci\u00f3n del islam es un tema complejo y matizado, con posturas variadas que reflejan diferentes interpretaciones de las evidencias hist\u00f3ricas y religiosas. Los tradicionalistas se apegan a una narrativa cl\u00e1sica basada en las primeras fuentes isl\u00e1micas; los intermedios reconocen la influencia de Mahoma pero ven la consolidaci\u00f3n del islam como un proceso m\u00e1s extendido en el tiempo; y los hipercr\u00edticos cuestionan la narrativa tradicional y proponen una formaci\u00f3n mucho m\u00e1s tard\u00eda del islam y su canon religioso. Cada una de estas perspectivas aporta una visi\u00f3n diferente a la comprensi\u00f3n de los or\u00edgenes y la evoluci\u00f3n temprana del islam.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/","title":"Tema 4: El juda\u00edsmo en la Edad Moderna","text":"<p>Plenamente relacionado con lo anterior. La expulsi\u00f3n de Sefarad los lelva a expandirse por muchos pa\u00edses. Hay personajes intersantes.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#leon-hebreo","title":"Le\u00f3n Hebreo","text":"<p>Amin Maalouf, el escritor liban\u00e9s, escribi\u00f3 una novela basada en este personaje.</p> <p>Naci\u00f3 en Lisboa en 1460, se traslad\u00f3 a sevilla en 1483 y lo expulsaron en el 92. Se estableci\u00f3 en G\u00e9nova y N\u00e1poles.</p> <p>Sus Dialoghi di Amore fueron publicados p\u00f3stumamente en 1532 y mezclaba el platonismo jud\u00edo y el neoplatonismo renacentista de Ficino, defensor de la academia plat\u00f3nica de florencia. Influy\u00f3 mucho en el Renacimiento italiano, en Castiglione, MIguel \u00c1ngel, Giordano Bruno... Tambi\u00e9n en el Ren. Espa\u00f1ol, Garcilaso, Cervantes (que lo cita en QUijote), Spinoza...</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#la-inquisicion-en-europa","title":"La inquisici\u00f3n en Europa","text":"<p>No solamente fue espa\u00f1ola. Realmente se cre\u00f3 en el siglo XIII en Francia para perseguir a los c\u00e1taros o albigenses. Esta inquisici\u00f3n se acab\u00f3 porque el catarismo fue exterminado.  Los RRCC recuperan esta instituci\u00f3n y en 1536 comienzan a perseguir en Portugal a los marranos o conversos. M\u00e1s tarde, se expande a la propia Roma, en 1542 se crea la Inquisici\u00f3n Pontificia, con m\u00e1s intenci\u00f3n de perseguir a los protestantes pero tambi\u00e9n a los conversos jud\u00edos.</p> <p>Esta situaci\u00f3nen Portugal hace que la vida de los jud\u00edos castellanos emigrados a POrtugal se complique, entre ellos la familia de Spinoza. Vid. t\u00e9rmino marrano. Se les exige la limpieza de sangre, en castilla ya se hac\u00eda. Ante una situaci\u00f3n insostenible habr\u00e1 una migraci\u00f3n de sefard\u00edes portugueses a otros lugares (s. XVI).</p> <p>Desde 1492 a 1536, los jud\u00edos conversos de portugal van a desempe\u00f1ar un papel important\u00edsimo en la econom\u00eda portuguesa, la m\u00e1s pr\u00f3spera del mundo incluso por encima de la espa\u00f1ola. Portugal se hab\u00eda lanzado a colonizar enclaves estrat\u00e9gicos en \u00c1frica y Asia antes que espa\u00f1a y mantiene un imperio colonial menos extenso territorialmente pero mucho m\u00e1s variado en materias primas y comercio. Muchos jud\u00edos participar\u00e1n en la exportaci\u00f3n de productos portugueses coloniales a europa, donde hay muchos otros jud\u00edos con los que comerciar, establecer acuerdos, confianzas de pagos... Esto permitir\u00e1 la migraci\u00f3n f\u00e1cil de jud\u00edos a otros lugares, como la fmailia Spinoza.</p> <p>La familia Mendes, establecida en Amberes (ciudad de la primera Bolsa del mundo, en la que participaron jud\u00edos). AMberes era espa\u00f1ola, aun no hab\u00eda esa doctrina antijud\u00eda. Durante la priemra mitad del XVI hab\u00eda una comunidad sefard\u00ed pr\u00f3spera. Luego se crear\u00e1 la bolsa de amsterdam. Luego, muchos jud\u00edos se mudar\u00e1n all\u00ed. \u00c1msterdam se convertir\u00e1 en la ciudad m\u00e1s improtante del protocapitalismo europeo del siglo XVII. La bolsa la crean m\u00faltiples personas pero participan jud\u00edos de la familia Mendes, que por otra parte jugar\u00e1 un papel importante en la creaci\u00f3n de un fondo para ayudar a conversos de portugal a emigrar a los pa\u00edses bajos. Luego acabar\u00e1n tambi\u00e9n potenciando la migraic\u00f3n al imperio otomano.</p> <p>La situaci\u00f3n de va complicando con la Inquisici\u00f3n POntificia, la publicaci\u00f3n del Index, etc. Los jud\u00edos tienen a irse a pa\u00edses evang\u00e9licos, protestantes, donde la tolerancia es mayor. </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#el-gueto-de-venecia","title":"El Gueto de Venecia","text":"<p>No en todos los pa\u00edses cat\u00f3licos predomin\u00f3 la intolerancia: Venecia ser\u00e1 una excepci\u00f3n.</p> <p>Giudeca y expulsi\u00f3n a Mestre de 1397; retorno tras expulsiones de Vicenza, Bassano y Verona (1486, 1492, 1499). A partir de 1516 se crea el Ghetto (Borghetto di San Girolamo). Todav\u00eda hoy existe, con poblaci\u00f3n jud\u00eda, una sinagoga, y unas losetas met\u00e1licas en el suelo con los nombres de los jud\u00edos ejecutados en el holocausto de origen veneciano.</p> <p>En esa \u00e9poca, s. XVI, hay unos 1000 jud\u00edos de origen italiano y alem\u00e1n viviendo en venecia. Pero se incrementa con la inmigraci\u00f3n sefard\u00ed. Venezia ya hba\u00eda sido una ciudad multicultural: Fondaco dei Tedeschi (Alh\u00f3ndiga de los Alemanes), dei Turchi... El dei tedeschi se visita mucho hoy por la vista del ponte rialto.</p> <p>La presencia de alemanes y turcos, junto con la de griegos era caracter\u00edstica de venecia. Venecia se hab\u00eda expandido mucho por el Adri\u00e1tico y comerciaba mucho con los pa\u00edses de Europa. Se convierte en una cosm\u00f3polis donde intecambian productos gente de or\u00edgenes muy diversos. </p> <p>La migraci\u00f3n sefard\u00ed se produce en la priemra mitad del XVI y sobre todo a partir de la expulsi\u00f3n de los conversos de portugual y como consecuencia en 1541 se ampl\u00eda el Gueto y se crea el Ghetto nuovo, ampliado en 1633. </p> <p>En la venecia de los siglos XVI, XVII hay 3 sinagogas en el Ghetto Vecchio, la Scola Tedesca y Canton, ambas del rito askenaz\u00ed. La Scola Italiana, una sinagoga de rito jud\u00edo italiano y dos sinagogas en el Ghetto Nuovo, la Scola Spagnola de rito sefard\u00ed y la Scola Levantina, una sinagoga sefard\u00ed de sefard\u00edes del Imperio Otomano, que tambi\u00e9n, por motivos comerciales se establecer\u00e1n en Venecia y tendr\u00e1n alguna peque\u00f1a diferencia con la S. Spagnola pero hablan sefard\u00ed (ladino).</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#sefardies-en-estambul","title":"Sefard\u00edes en Estambul","text":"<p>Tras la toma de Constantinopla en 1453, Mehmed II traslad\u00f3 por fuerza a varios miles de jud\u00edos griegos a esta ciudad porque le interesaba que la poblaci\u00f3n de la capital fuera mixta, no solamente cristiana e isl\u00e1mica, porque probablemente hab\u00eda muchos m\u00e1s cristianos que musulmanes entonces le interesa la migraci\u00f3n jud\u00eda para equilibrar, para que haya diversas comunidades religiosas. ALgo parecido a lo que hizo Ptolomeo I en Alejandria. Eso hace que se cree un grupo jud\u00edo importante en Estambul como poder f\u00e1ctico importante en el Imperio Romano. </p> <p>Ser\u00e1 un poco despu\u00e9s cuando Bayaceto II tras la expulsi\u00f3n de los jud\u00edos de sefarad invite a los sefard\u00edes a su imperio. \u00c9l, siguiendo la doctrina de Mehmed II ve un factor positivo en la llegada de los jud\u00edos. (Dicen que de espa\u00f1a salen 300k). A Estambul llegaron 30k en 1493 y otros 30k a partir de 1540 por la red portuguesa (los marranos de portugal, conversos expulsados en 1537). La familia Mendes facilita la llegada de muchos a Estambul. Se convierte en la ciudad con m\u00e1s sefard\u00edes del mundo, un poco como NYC hoy, que fuera de Israel es la ciudad con mayor poblaci\u00f3n jud\u00eda del mundo.</p> <p>Entre los personajes que emigran a Estambul podemos destacar a Yoseph Hamon y su hijo Mois\u00e9s, nacido en granada en 1490. Fueron m\u00e9dicos de Solim\u00e1n el Magn\u00edfico (el gran califa otomano, el que llev\u00f3 el imperio otomano a su m\u00e1xima expansi\u00f3n) y de su hijo Selim II. Hab\u00eda 41 m\u00e9dicos jud\u00edos en la corte, frente a los 21 m\u00e9dicos musulmanes en aquel momento en la corte de estambul. La medicina sigue siendo una actividad importante en los jud\u00edos de la edad moderna, como se puede ver. </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#sefardies-en-el-imperio-otomano","title":"Sefard\u00edes en el Imperio Otomano","text":"<p>La protecci\u00f3n especial que les ofrecieron los sultanes (se prohibe a los cristianos acusar de deicidas a los jud\u00edos) favoreciendo sus labores econ\u00f3micas y su labor comercial, va a dar un gran beneficio econ\u00f3mico, cient\u00edfico y cultural para el imperio otomano. </p> <p>A esto hay que a\u00f1adir que en 1516 los otomanos conquistan Palestina. Esto hace que muchos jud\u00edos del mundo tiendan a irse al imperio otomano porque les permitir\u00e1 la llegada a palestina. Eso s\u00ed, la migraci\u00f3n a Jerusal\u00e9n est\u00e1 vigilada, la autoridad otomana de Jerusal\u00e9n no permite la entrada de una cantidad de jud\u00edos (el establecimiento como poblaci\u00f3n). Esto estar\u00e1 controlado hasta la p\u00e9rdida de Palestina del imperio tomano en la primera guerra mundial.</p> <p>Entre los personales que emigran al Imperio Otomano en esta \u00e9poca destaca Joao M\u00edguez, nacido en Portugal hacia 1520 (Amberes 1537, Venecia 1544), emparentado con los Mendes. Se circuncid\u00f3 en Estambul en 1554 y se convierti\u00f3 en el Gran Jud\u00edo, un personaje important\u00edsimo de la corte: Don Yosef Nas\u00ed, Duque de Naxos y propietario de varios monopolios (vino, minerales). En el Imperio Otomano hab\u00eda mucha poblaci\u00f3n cristiana que beb\u00eda vino. Los musulmanes, en principio no.</p> <p>En 1561 Solim\u00e1n le concedi\u00f3 el privilegio de reconstruir Tiber\u00edades, que se convertir\u00e1 de nuevo en la gran capital jud\u00eda de Palestina en la edad moderna.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#yosef-caro","title":"Yosef Caro","text":"<p>Nacido en Toledo en 1488, tras ser expulsado de Portugal en 1497 vivi\u00f3 en Nic\u00f3polis, Tesal\u00f3nica, Edirne y Estambul. Entre sus obras destaca La mesa servida, pretende conciliar las constumbres entre los jud\u00edos griegos y los sefard\u00edes. \u00c9l vivi\u00f3 en los balcanes y se encontr\u00f3 costumbres distintas. Escribe el libro para conciliar costumbres alimentarias, de rezos, de rituales... Tambi\u00e9n public\u00f3 en Venecia el comentario de la Mishn\u00e1 y Tor\u00e1 de Maim\u00f3nides. En 1550 public\u00f3 el Maguid Meisarim (El \u00e1ngel de los rectos) que trataba temas como la reencarnaci\u00f3 y resurrecci\u00f3n al Final de los Tiempos, el valor de los nombres y las diversas t\u00e9cnicas de gematr\u00eda (la contabilidad cabal\u00edstica de las letras y los nombres etc). </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#la-cabala-sefardi-en-galilea","title":"La c\u00e1bala sefard\u00ed en Galilea","text":"<p>Mois\u00e9s Cordovero (Safed, 1522-1570). </p> <p>Isaac Luria (Jerusal\u00e9n 1535-Safed 1577)</p> <p>Jaim Vital (Safed 1542-Damasco 1620): \"Las puertas de las reencarnaciones\".</p> <p></p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#judaismo-italiano-del-xvii","title":"Juda\u00edsmo italiano del XVII","text":"<p>En Padua, una ciudad del V\u00e9neto, Terra Ferma del Imperio Veneciano, es la ciudad universitaria. Entre las facultades (Teolog\u00eda, Filosof\u00eda y Letras, Derecho y Medicina), pues la de medicina adquiere un desarrollo importante y los jud\u00edos participan. Hab\u00eda una cierta tolerancia para permitir la partipaci\u00f3n de jud\u00edos por sus conocimientos de medicina.</p> <p>Esto no ocurre, por ejemplo, en Alemania. En Espa\u00f1a directamente no hab\u00eda jud\u00edos.</p> <p>Tambi\u00e9n en este entorno, en M\u00f3dena, ciudad vecina, se publica la obra de Leone da Modena, en 1637, publica Historia de riti hebraici (para gentiles, cristianos fundamentalmente). Escribi\u00f3 pero no public\u00f3 \"Escudo y espada\", una defensa del juda\u00edsmo frente al cristianismo (una refutaci\u00f3n del cristianismo). No la public\u00f3 porque la tolerancia ten\u00eda sus l\u00edmites, incluso en zonas m\u00e1s abiertas como la rep\u00fablica del V\u00e9neto u Holanda. Otra obra llamada  \"Ari Nohem\", contra la c\u00e1bala y la supuesta antig\u00fcedad del Z\u00f3har, una obra contra el supuesto car\u00e1cter filos\u00f3fico y cient\u00edfico de la c\u00e1bala, contra el car\u00e1cter pseudocient\u00edfico o pseudom\u00e1gico que le otorgaba un car\u00e1cter a los n\u00fameros que no era real.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#judaismo-en-la-holanda-del-siglo-xvii","title":"Juda\u00edsmo en la Holanda del siglo XVII","text":"<p>La Holanda del siglo XVII se caracteriz\u00f3 por ser un refugio para la migraci\u00f3n jud\u00eda, especialmente desde el siglo XVI. Este pa\u00eds, configurado como una rep\u00fablica a partir del siglo XVI, se destac\u00f3 por su contraste con la intolerancia religiosa previa bajo la monarqu\u00eda hisp\u00e1nica.</p> <p>Uno de los hitos fundamentales fue el Art\u00edculo 12 de la Uni\u00f3n de Utrecht (1578), que establec\u00eda la \"libertad de conciencia\", un concepto avanzado para la \u00e9poca. Hugo Grocio, un fil\u00f3sofo del siglo XVII, abog\u00f3 por la libertad pol\u00edtica y de conciencia para diversos grupos \u00e9tnicos, incluidos los jud\u00edos, presentando un caso de tolerancia religiosa sin precedentes, no observado ni siquiera en el Guetto de Venecia.</p> <p>La llegada de los \"portugueses\", conversos que r\u00e1pidamente practicaron la circuncisi\u00f3n en se\u00f1al de retorno abierto al juda\u00edsmo, marc\u00f3 el inicio de una comunidad jud\u00eda visible en \u00c1msterdam. En 1602, se celebr\u00f3 el primer servicio religioso sefard\u00ed en la ciudad, seguido de la construcci\u00f3n de la primera sinagoga sefard\u00ed en 1612. Para 1635, ya se hab\u00eda establecido la primera sinagoga askenaz\u00ed para jud\u00edos de origen polaco. Para 1640, la comunidad hab\u00eda crecido a 2000 sefard\u00edes y 1000 askenaz\u00edes, atra\u00eddos por la tolerancia y las oportunidades de prosperidad que ofrec\u00eda Holanda. Este crecimiento no solo benefici\u00f3 a la comunidad jud\u00eda desde un punto de vista econ\u00f3mico y comercial sino que tambi\u00e9n enriqueci\u00f3 al pa\u00eds con sus diversos contactos.</p> <p>Otras ciudades holandesas siguieron el ejemplo de \u00c1msterdam, como Alkmaar (1604), Haarlem (1605), y R\u00f3terdam (1610), invitando a jud\u00edos a residir en ellas, motivadas por consideraciones econ\u00f3micas.</p> <p>En 1622, \u00c1msterdam dio un paso hist\u00f3rico al autorizar a los jud\u00edos a solicitar la ciudadan\u00eda, marcando la primera vez que se otorgaba un estatus de ciudadan\u00eda donde la religi\u00f3n no era un factor pol\u00edtico. A pesar de la supresi\u00f3n de guetos y la concesi\u00f3n de derechos similares a otros ciudadanos, se manten\u00eda la prohibici\u00f3n de participar en los gremios existentes, una restricci\u00f3n con ra\u00edces medievales, reflejando que, si bien el estado era tolerante, no todas las comunidades lo eran. Esta tensi\u00f3n se observ\u00f3 incluso dentro de la comunidad jud\u00eda, lo que se evidenciar\u00e1 en ejemplos subsecuentes.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#tolerancia-e-intolerancia","title":"Tolerancia e intolerancia","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#uriel-da-costa","title":"Uriel da Costa","text":"<p>Uriel da Costa, un converso nacido en Oporto en 1580, sirvi\u00f3 como secretario del arzobispo Antonio Homem. Detenido por pr\u00e1cticas judaizantes en 1619 y ejecutado en 1624, da Costa emigr\u00f3 a \u00c1msterdam en 1614. All\u00ed se circuncid\u00f3 y, en 1615, viaj\u00f3 a Hamburgo, entrando en contacto con jud\u00edos askenaz\u00edes y otros grupos.</p> <ul> <li> <p>Obras y controversias:</p> </li> <li> <p>\u201cPropostas contra a tradi\u00e7ao\u201d (1616): Este escrito cr\u00edtico hacia las tradiciones rab\u00ednicas le vali\u00f3 la condena y cr\u00edtica de figuras incluso racionalistas como Leone da M\u00f3dena, y result\u00f3 en su excomuni\u00f3n por los rabinos de Hamburgo en 1618. Da Costa regres\u00f3 a \u00c1msterdam en 1623, buscando un ambiente m\u00e1s tolerante.</p> </li> <li> <p>\u201cExame des tradi\u00e7oes phariseas conferidas com a Ley Escrita\u201d (1624): Aqu\u00ed critica ciertas tradiciones fariseas mediante un enfoque hist\u00f3rico-cr\u00edtico, defendiendo posiciones saduceas. Cuestion\u00f3 la inmortalidad del alma, el calendario y ritos rab\u00ednicos, y la autor\u00eda mosaica de la Tor\u00e1, ideas que m\u00e1s tarde retomar\u00eda Spinoza.</p> </li> <li> <p>\u00daltimos a\u00f1os:</p> </li> </ul> <p>Encarcelado en \u00c1msterdam, se traslad\u00f3 a Utrecht en 1627 tras pagar una alta fianza. En 1639, regres\u00f3 a \u00c1msterdam y se someti\u00f3 al rito de expiaci\u00f3n en la sinagoga, un acto que implicaba ser pisoteado en el umbral de la sinagoga mientras toda la comunidad pasaba por encima de \u00e9l.</p> <p>Tras escribir su autobiograf\u00eda, \u201cExemplar humana vitae\u201d (1640), y enfrent\u00e1ndose a una profunda incomprensi\u00f3n, Uriel da Costa decidi\u00f3 suicidarse. Su vida y obra destacan las tensiones entre la tolerancia e intolerancia religiosa de la \u00e9poca, ilustrando los desaf\u00edos que enfrentaron los individuos en su b\u00fasqueda de libertad de conciencia.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#baruch-spinoza","title":"Baruch Spinoza","text":"<p>Baruch Spinoza, nacido en \u00c1msterdam en 1632 dentro de una familia de origen castellano dedicada a la importaci\u00f3n de frutos secos espa\u00f1oles, emergi\u00f3 como una figura central del racionalismo, enfrent\u00e1ndose a la rigidez e intolerancia de la sinagoga holandesa. Durante su infancia, fue protegido por su maestro, Menas\u00e9s ben Israel. Sin embargo, con el viaje de Ben Israel a Inglaterra en 1655, Spinoza fue excomulgado por sus correligionarios, evento que marc\u00f3 un punto de inflexi\u00f3n en su vida y obra.</p> <p>Desarroll\u00f3 una amistad con Prado y estaba relacionado con Uriel da Costa, ambos jud\u00edos de origen portugu\u00e9s. Tras su excomuni\u00f3n, Spinoza se traslad\u00f3 a La Haya, donde vivi\u00f3 y trabaj\u00f3 como \u00f3ptico hasta su muerte, manteniendo relaciones estrechas con intelectuales cristianos.</p> <p>Entre sus obras destacan:</p> <ul> <li>\u201cPensamientos metaf\u00edsicos\u201d (1663)</li> <li>\u201cTratado teol\u00f3gico-pol\u00edtico\u201d (1670): Analiza temas como la autor\u00eda mosaica de la Tor\u00e1 y discute el derecho divino de la monarqu\u00eda y el papel de la Biblia.</li> <li>\u201c\u00c9tica\u201d (1675)</li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#menasse-ben-israel","title":"Menass\u00e9 ben Israel","text":"<p>Menass\u00e9 ben Israel, nacido en Madeira en 1604 y llegado a \u00c1msterdam en 1610, fue el maestro de Spinoza. Sefard\u00ed de origen portugu\u00e9s, fue disc\u00edpulo de Abrah\u00e1n Cohen de Herrera, hijo del \u00faltimo rabino de C\u00f3rdoba. Herrera imparti\u00f3 a Ben Israel una educaci\u00f3n jud\u00eda tradicional pero impregnada de racionalismo y tolerancia.</p> <p>Ben Israel fund\u00f3 la imprenta en hebreo de \u00c1msterdam en 1626 y entabl\u00f3 amistades con figuras como Hugo Grocio y Rembrandt. Entre sus obras destacadas se encuentran:</p> <ul> <li>\u201cEl conciliador\u201d: Obra escrita en castellano que busca resolver contradicciones b\u00edblicas.</li> <li>\u201cProblemas sobre la creaci\u00f3n\u201d (1635): Incluye un pr\u00f3logo de su amigo, el profesor Van Baerle, cristiano.</li> <li>\u201cNishmat Hayim\u201d: Trata sobre la reencarnaci\u00f3n de las almas, reflejando la influencia neopitag\u00f3rica y cabal\u00edstica.</li> </ul> <p>Las contribuciones de Spinoza y Ben Israel al pensamiento y la filosof\u00eda marcan un per\u00edodo de intensa actividad intelectual y de confrontaci\u00f3n con la tradici\u00f3n, subrayando el entrelazado de la tolerancia, el racionalismo, y la diversidad religiosa en la Holanda del siglo XVII.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#judaismo-en-la-inglaterra-del-siglo-xvii","title":"Juda\u00edsmo en la Inglaterra del siglo XVII","text":"<p>El siglo XVII en Inglaterra fue un per\u00edodo de profunda transformaci\u00f3n pol\u00edtica y social, marcado por la revoluci\u00f3n de Cromwell y la eventual instauraci\u00f3n de la Commonwealth. Este contexto hist\u00f3rico proporcion\u00f3 un escenario \u00fanico para la comunidad jud\u00eda, especialmente para los marranos que llegaron a Inglaterra y se establecieron como comerciantes en Londres y otras ciudades. Practicando su religi\u00f3n en secreto, estos jud\u00edos viv\u00edan p\u00fablicamente como cristianos.</p> <p>Menass\u00e9 ben Israel, figura clave de este per\u00edodo, public\u00f3 en 1652 \"La esperanza de Israel\", obra dedicada al Parlamento Brit\u00e1nico. La publicaci\u00f3n coincidi\u00f3 con la convulsa era de la revoluci\u00f3n de Cromwell, que culminar\u00eda con la ejecuci\u00f3n del rey y la creaci\u00f3n de la Commonwealth. Este contexto llev\u00f3 a Menass\u00e9 ben Israel a escribir la \"Petici\u00f3n de permiso de residencia\" en 1655, solicitando oficialmente la readmisi\u00f3n de los jud\u00edos en Inglaterra.</p> <p>Oliver Cromwell, a pesar de gobernar lo que algunos consideraron una dictadura, concedi\u00f3 permiso a los jud\u00edos para residir en Inglaterra a partir de 1657. Este acto permiti\u00f3 la creaci\u00f3n de un cementerio jud\u00edo en el East End de Londres y la construcci\u00f3n de una sinagoga en la casa de Antonio Carvajal, un marrano portugu\u00e9s. La comunidad jud\u00eda en Inglaterra comenz\u00f3 a florecer, convirti\u00e9ndose eventualmente en una de las m\u00e1s importantes del mundo.</p> <p>Salom\u00f3n Dormido, sobrino de Menass\u00e9 ben Israel, destac\u00f3 como el primer agente jud\u00edo en la bolsa de Londres. Siguiendo el modelo holand\u00e9s, su participaci\u00f3n en el mercado financiero es un temprano ejemplo del protocapitalismo que contribuir\u00eda a la transformaci\u00f3n de Inglaterra en una potencia industrial l\u00edder.</p> <p>En 1701, se inaugur\u00f3 la sinagoga de Bevis Marks en Londres, cerca de Liverpool Street, marcando un hito en la consolidaci\u00f3n de la comunidad jud\u00eda en Inglaterra. La prosperidad alcanzada por los jud\u00edos en el siglo XVII ingl\u00e9s refleja no solo su resiliencia y adaptabilidad sino tambi\u00e9n su contribuci\u00f3n significativa al desarrollo econ\u00f3mico y cultural del pa\u00eds.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#judios-en-el-este-de-europa-en-los-siglos-xvi-xvii","title":"Jud\u00edos en el este de Europa en los siglos XVI-XVII","text":"<p>En la Confederaci\u00f3n Polaco-Lituana, hist\u00f3ricamente conocida por su tolerancia hacia los jud\u00edos en la Edad Media, la situaci\u00f3n comenz\u00f3 a cambiar en los siglos XVI y XVII. La atracci\u00f3n inicial de los jud\u00edos hacia esta regi\u00f3n se debi\u00f3 a una serie de derechos promulgados que favorec\u00edan su establecimiento. Sin embargo, la incorporaci\u00f3n de los cosacos al norte del Kanato de Crimea por Segismundo I de Polonia-Lituania a principios del siglo XVI marc\u00f3 el inicio de un periodo turbulento para la poblaci\u00f3n jud\u00eda. Los cosacos, dedicados principalmente a la guerra y caracterizados por su salvajismo, desarrollaron una actitud marcadamente antijud\u00eda.</p> <p>La autonom\u00eda de los cosacos se suprimi\u00f3 en 1590, aunque colaboraron en el saqueo de Mosc\u00fa en 1618. Sin embargo, desde 1625 comenzaron a surgir rebeliones cosacas, y en 1667, su territorio pas\u00f3 a Rusia. Durante los a\u00f1os 1648-9, se llevaron a cabo las primeras matanzas de jud\u00edos en la zona, desatando un salvajismo y odio extremo que empuj\u00f3 a muchos jud\u00edos a emigrar. Esta migraci\u00f3n de jud\u00edos de Ucrania a Polonia-Lituania fue constante a lo largo del siglo, aumentando su poblaci\u00f3n de 50 mil en 1600 a 600 mil en 1700.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#sabatai-zevi-1626-1676","title":"Sabat\u00e1i Zev\u00ed (1626-1676)","text":"<p>Shabtai Tzvi, nacido en Esmirna (actual Turqu\u00eda) el 9 de Av (1 de agosto) de 1626, fue proclamado Mes\u00edas en 1665 por Nat\u00e1n de Gaza, un profeta jud\u00edo. Esta proclamaci\u00f3n fue aceptada por jud\u00edos de todo el mundo, incluidos aquellos en Turqu\u00eda, Polonia-Lituania, Alemania, Holanda e incluso Espa\u00f1a (M\u00e1laga).</p> <p>En 1666, Sabat\u00e1i viaj\u00f3 a Estambul con el prop\u00f3sito de convertir al sult\u00e1n al juda\u00edsmo, pero fue hecho prisionero y recluido en Gal\u00edpoli. Al cabo de un a\u00f1o en prisi\u00f3n, se convirti\u00f3 al islam, aunque sus seguidores se negaron a creerlo. En 1673, fue denunciado por ofender al Islam y desterrado a Albania, donde muri\u00f3 en 1676. La autenticidad de su conversi\u00f3n al islam y las circunstancias que ofendieron a esta fe permanecen en debate, pero su movimiento gener\u00f3 una nueva corriente her\u00e9tica que continu\u00f3 propag\u00e1ndose, especialmente en la regi\u00f3n polaco-lituana de Ucrania, mostrando paralelismos con el surgimiento del cristianismo en el siglo I.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#baal-shem-tov","title":"Baal Shem Tov","text":"<p>Israel ben Eleazar, conocido como Baal Shem Tov (\"el se\u00f1or del buen nombre o del nombre de Dios\"), naci\u00f3 en Okopy, Ucrania, en 1698. Es reconocido como el fundador del hasidismo moderno, una corriente dentro del juda\u00edsmo que, aunque innovadora, no se considera her\u00e9tica, sino m\u00e1s bien parte del espectro ortodoxo y hasta ultraortodoxo. Los seguidores de esta corriente se autodenominan Hasidim, que significa \"piadosos\", un t\u00e9rmino con larga tradici\u00f3n en la historia jud\u00eda.</p> <p>El Baal Shem Tov promovi\u00f3 una interpretaci\u00f3n del juda\u00edsmo centrada en la alegr\u00eda, la festividad, la m\u00fasica, y una vivencia menos rigurosa pero profundamente m\u00edstica de los mandamientos de la Tor\u00e1. Aunque no dej\u00f3 escritos propios, las biograf\u00edas y relatos sobre su vida lo describen como un personaje milagrero, capaz de realizar milagros.</p> <p>Se opuso al juda\u00edsmo de su \u00e9poca, percibido como triste y opresivo, proponiendo en cambio una pr\u00e1ctica religiosa llena de felicidad y celebraci\u00f3n, enfocada en la fiesta, la comida y la bebida. Esta visi\u00f3n del juda\u00edsmo reson\u00f3 profundamente en las comunidades jud\u00edas askenaz\u00edes, conocidas incluso hoy por su apreciaci\u00f3n de bebidas como el vodka, viviendo en ciudades con una mayor\u00eda jud\u00eda que les permit\u00eda mayor libertad en sus celebraciones y ritos.</p> <p>Baal Shem Tov se convirti\u00f3 en una figura muy famosa y acumul\u00f3 un gran n\u00famero de seguidores en Europa Oriental, consolidando al hasidismo como una importante y duradera corriente dentro del juda\u00edsmo.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#el-gaon-de-vilna","title":"El ga\u00f3n de Vilna","text":"<p>El t\u00e9rmino \"Ga\u00f3n\" se refiere a un t\u00edtulo honor\u00edfico destinado a l\u00edderes destacados de las comunidades o escuelas de Babilonia en el Oriente. El\u00edas ben Salom\u00f3n, conocido como el Ga\u00f3n de Vilna, naci\u00f3 en Sielec en 1720 y se convirti\u00f3 en fundador de una corriente dentro del juda\u00edsmo ultraortodoxo, posiblemente los precursores de las modernas yeshiv\u00e1s. Estos eran conocidos por su rigurosidad en el estudio y la pr\u00e1ctica religiosa.</p> <p>El Ga\u00f3n de Vilna se opuso firmemente a la Haskal\u00e1, el movimiento de ilustraci\u00f3n jud\u00edo que promov\u00eda una aproximaci\u00f3n m\u00e1s progresista y moderna al juda\u00edsmo. En este contexto, excomulg\u00f3 a los hasidim de Vilna en 1777 y 1781, etiquet\u00e1ndolos como herejes por su menosprecio hacia el Talmud y prohibiendo el matrimonio con ellos. Consideraba imposible la convivencia con los seguidores de esta corriente, marcando as\u00ed una profunda divisi\u00f3n entre estos grupos religiosos. Aunque hoy en d\u00eda es menos com\u00fan, el matrimonio entre jud\u00edos de distintas corrientes a\u00fan puede ser infrecuente.</p> <p>El Ga\u00f3n de Vilna dej\u00f3 una profunda huella intelectual, escribiendo comentarios sobre la Tanaj, el Talmud, y la C\u00e1bala, as\u00ed como tratados de matem\u00e1ticas. Sin embargo, su conocimiento se situaba dentro de la tradici\u00f3n talm\u00fadica, y aunque era vasto en \u00e1reas como la medicina y las matem\u00e1ticas, se manten\u00eda arraigado en el paradigma medieval, dado su limitado acceso a las instituciones universitarias de la \u00e9poca.</p> <p>Falleci\u00f3 en Vilna en 1797, dejando un legado duradero en el juda\u00edsmo ultraortodoxo y en la erudici\u00f3n talm\u00fadica.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#mendelssohn-y-la-haskala","title":"Mendelssohn y la Haskal\u00e1","text":"<p>Mois\u00e9s Mendelssohn, nacido en Dessau en 1729, emergi\u00f3 como una figura l\u00edder de la Haskal\u00e1, el movimiento de iluminaci\u00f3n jud\u00eda. En 1754, su encuentro con el dramaturgo alem\u00e1n Lessing marc\u00f3 el inicio de una colaboraci\u00f3n y amistad fruct\u00edferas. Lessing, impresionado por la inteligencia de Mendelssohn, public\u00f3 sus \"Di\u00e1logos filos\u00f3ficos\" en 1755 y m\u00e1s tarde le dedic\u00f3 su obra \"Nathan el Sabio\" en 1779, argumentando a favor de la existencia y val\u00eda de los sabios jud\u00edos en una Europa cient\u00edfica y progresista.</p> <p>A pesar de los prejuicios de la \u00e9poca que ve\u00edan al jud\u00edo como atrasado en ciencia y filosof\u00eda, Mendelssohn demostr\u00f3 lo contrario, venciendo incluso a Immanuel Kant en un concurso de metaf\u00edsica de la Academia de Berl\u00edn en 1764. Sin embargo, debido a su fe jud\u00eda, se le neg\u00f3 la oportunidad de ser profesor universitario en una sociedad alemana a\u00fan no plenamente tolerante.</p> <p>Entre sus obras clave se encuentran:</p> <ul> <li>\"Fed\u00f3n o sobre la inmortalidad del alma\" (1767)</li> <li>\"Escritos filos\u00f3ficos\" (1771)</li> <li>\"Jerusal\u00e9n\" (1783)</li> </ul> <p>Mendelssohn defendi\u00f3 y difundi\u00f3 las ideas de Menas\u00e9s Ben Israel y Spinoza, siendo instrumental en el redescubrimiento de este \u00faltimo. Abog\u00f3 por una religi\u00f3n reformada, la Haskal\u00e1, influenciado por el entorno reformista luterano de Alemania. Propuso un enfoque racionalista, hist\u00f3rico-cr\u00edtico y filol\u00f3gico hacia los textos sagrados, argumentando que el juda\u00edsmo necesitaba una reforma para acercarse de una forma m\u00e1s racional a la fe.</p> <p>Abog\u00f3 por una modernidad jud\u00eda que fuera compatible con la educaci\u00f3n y la ciudadan\u00eda occidentales, defendiendo la idea de que la identidad jud\u00eda deb\u00eda ser puramente religiosa, mientras que en el \u00e1mbito nacional, un jud\u00edo podr\u00eda considerarse ciudadano de su pa\u00eds respectivo. Promovi\u00f3 la participaci\u00f3n jud\u00eda en la vida p\u00fablica y pol\u00edtica, abogando por la abolici\u00f3n de las leyes restrictivas contra los jud\u00edos y una relativizaci\u00f3n de los rituales religiosos.</p> <p>De esta manera, Mendelssohn sent\u00f3 las bases de las dos grandes corrientes religiosas que surgir\u00edan en el siglo XVIII y perdurar\u00edan en los siglos XIX y XX: la reformista (Haskal\u00e1) y la ortodoxa o ultraortodoxa, con dos subgrupos destacados, los Hasid\u00edes y los Yeshiv\u00edes.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#los-repartos-de-polonia","title":"Los repartos de Polonia","text":"<p>En el mapa se observa el territorio repartido de la antigua Confederaci\u00f3n Polaco-lituana.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#judaismo-en-el-este-de-europa-en-el-siglo-xviii","title":"Juda\u00edsmo en el este de Europa en el siglo XVIII","text":"<p>La historia del juda\u00edsmo en el este de Europa durante el siglo XVIII est\u00e1 marcada por los cambios territoriales y pol\u00edticos significativos que afectaron directamente a las comunidades jud\u00edas de la regi\u00f3n. Este per\u00edodo estuvo caracterizado por la expansi\u00f3n rusa y la disminuci\u00f3n de la autonom\u00eda de los cosacos, eventos que repercutieron en la vida y el estatus de los jud\u00edos en estos territorios.</p> <p>En 1708, Rusia inici\u00f3 el proceso de supresi\u00f3n de la autonom\u00eda de los cosacos de Kiev, seguido por la dominaci\u00f3n sobre los cosacos del sur en 1751, y la completa supresi\u00f3n de su autonom\u00eda en 1764. Entre 1774 y 1783, durante los repartos de Polonia, Rusia conquist\u00f3 el kanato de Crimea, incorporando a los jud\u00edos de estos territorios al Estado ruso.</p> <p>Catalina la Grande, en 1791, estableci\u00f3 la zona de residencia jud\u00eda, limitando a los jud\u00edos del antiguo reino j\u00e1zaro a vivir \u00fanicamente en \u00e1reas espec\u00edficas hacia el Este. Esto cre\u00f3 una regi\u00f3n en la cual los jud\u00edos estaban obligados a residir, y para el a\u00f1o 1800, la poblaci\u00f3n jud\u00eda en esta zona alcanzaba cerca de un mill\u00f3n de habitantes, casi el doble que en 1700.</p> <p>El segundo reparto de Polonia en 1793-1795 result\u00f3 en la absorci\u00f3n de la mitad de Polonia-Lituania por Rusia, lo que signific\u00f3 que una gran proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n jud\u00eda qued\u00f3 bajo dominio ruso. En las ciudades dentro de estas zonas, los jud\u00edos llegaron a constituir cerca de un tercio de la poblaci\u00f3n total, evidenciando la densidad y la importancia de las comunidades jud\u00edas en el este de Europa hacia el final de la Edad Moderna. Este periodo marc\u00f3 un punto de inflexi\u00f3n en la di\u00e1spora jud\u00eda, definiendo la geograf\u00eda de la presencia jud\u00eda en Europa del Este para los siglos siguientes.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#jacob-frank","title":"Jacob Frank","text":"<p>Jacob Frank, nacido en 1726 en Podolia, actual Ucrania, emergi\u00f3 como una figura controvertida en el panorama religioso de su tiempo. Su vida transcurri\u00f3 inicialmente dentro de la Confederaci\u00f3n Polaco-Lituana, antes de los repartos territoriales que cambiar\u00edan el mapa de Europa del Este.</p> <p>Frank viaj\u00f3 a Turqu\u00eda, donde entr\u00f3 en contacto con seguidores de Sabat\u00e1i Zev\u00ed. Inspirado por estas interacciones, a su regreso en 1755, Frank se autoproclam\u00f3 sucesor de Zev\u00ed y, por ende, el nuevo Mes\u00edas. Esta declaraci\u00f3n lo puso en conflicto tanto con las autoridades jud\u00edas locales como con las cristianas. En 1759, buscando escapar de la persecuci\u00f3n, Frank se bautiz\u00f3, lo que lo llev\u00f3 a ser encarcelado por la iglesia polaca bajo acusaciones de herej\u00eda.</p> <p>A lo largo de su vida, Frank experiment\u00f3 per\u00edodos de apoyo y rechazo dentro del Imperio Austr\u00edaco. Su conversi\u00f3n al cristianismo fue vista con buenos ojos en algunos c\u00edrculos, permiti\u00e9ndole incluso vivir con ciertos lujos y establecer conexiones dentro de la corte imperial, gracias a los tributos que recib\u00eda y a la influencia de su hija.</p> <p>En 1773, tras salir de prisi\u00f3n, Frank se rode\u00f3 de doce ap\u00f3stoles y continu\u00f3 difundiendo su mensaje mesi\u00e1nico a trav\u00e9s de Austria y Alemania. Los frankistas adoptaron la conversi\u00f3n al cristianismo como un medio para transitar hacia la era mesi\u00e1nica, creyendo que la llegada del Mes\u00edas convertir\u00eda a todos a su fe.</p> <p>Frank falleci\u00f3 en 1791, y su movimiento, centrado en la figura de un Mes\u00edas y en la conversi\u00f3n como anticipaci\u00f3n a una nueva era religiosa, tender\u00eda a desvanecerse tras su muerte.</p> <ul> <li> <p>F\u00edo de twitter:</p> <p>Jacob Frank es uno de esos personajes que si no te dijeran que existi\u00f3 realmente pensar\u00edas que forma parte de una leyenda. Este polaco se proclam\u00f3 heredero de Sabatai Sevi, un mes\u00edas moderno reconocido como tal por los jud\u00edos europeos que por s\u00ed mismo tiene para 5 novelas.  Frank y los suyos, los frankistas, se convert\u00edan al cristianismo por considerar que as\u00ed acelerar\u00edan la transici\u00f3n a la era mesi\u00e1nica. Su vida, llena de peripecias que incluyen org\u00edas m\u00e1s que m\u00edsticas, bien merece este bell\u00edsimo libro complejo y prism\u00e1tico. Un sobrino de Frank, Moses Dobruska, particip\u00f3 en la ilustraci\u00f3n josefina, fund\u00f3 la orden mas\u00f3nica de los Hermanos asi\u00e1ticos y form\u00f3 parte de c\u00edrculos jacobinos. Finalmente fue ejecutado por Danton. Muchos creen que su vida est\u00e1 en el origen del mito judeomas\u00f3nico antisemita.</p> </li> </ul> <p></p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#frankismo-y-jacobinismo","title":"Frankismo y jacobinismo","text":"<p>El legado de Jacob Frank y su influencia se extendi\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras religiosas, incidiendo en la pol\u00edtica y la masoner\u00eda a trav\u00e9s de figuras como Mois\u00e9s Dobruska. Dobruska, sobrino de Frank y perteneciente a una acaudalada familia morava, se convirti\u00f3 al cristianismo y fue bautizado como Thomas von Sch\u00f6nfeld en 1775, ascendiendo a la nobleza austr\u00edaca. Se integr\u00f3 en los c\u00edrculos de la ilustraci\u00f3n Josefina, asociados con el emperador.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#fundacion-de-la-orden-francmasonica-de-los-hermanos-asiaticos","title":"Fundaci\u00f3n de la Orden Francmas\u00f3nica de los \u201cHermanos Asi\u00e1ticos\u201d","text":"<p>Dobruska fund\u00f3 la orden francmas\u00f3nica de los \u201cHermanos Asi\u00e1ticos\u201d, incorporando escritos sabatinos y de corrientes consideradas her\u00e9ticas. Es crucial destacar que, aunque esta orden utiliz\u00f3 elementos jud\u00edos, la masoner\u00eda no tiene un origen jud\u00edo. La teor\u00eda del complot \"judiomas\u00f3nico\", popularizada por los Protocolos de los Sabios de Sion a finales del siglo XIX y referenciada por figuras como Hitler y Franco, carece de fundamento hist\u00f3rico. Seg\u00fan varios historiadores, la masoner\u00eda fue fundada por jesuitas en Escocia a finales del siglo XVII para contrarrestar a los anglicanos.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#jacobinismo-y-revolucion-francesa","title":"Jacobinismo y Revoluci\u00f3n Francesa","text":"<p>Mois\u00e9s Dobruska se traslad\u00f3 a Estrasburgo en 1791, adoptando el nombre de Junius Frey y uni\u00e9ndose a los c\u00edrculos jacobinos. Public\u00f3 \"Filosof\u00eda social dedicada al pueblo franc\u00e9s\", una obra que fusionaba la doctrina ilustrada con las ense\u00f1anzas de Mois\u00e9s y Jes\u00fas, mostrando una fuerte inclinaci\u00f3n hacia el igualitarismo. Este enfoque refleja la influencia de corrientes her\u00e9ticas en el pensamiento revolucionario de la \u00e9poca.</p> <p>Dobruska fue ejecutado junto a Danton en 1794, marcando el fin de una trayectoria excepcionalmente interseccional que abarc\u00f3 religi\u00f3n, masoner\u00eda y pol\u00edtica revolucionaria. Su historia ilustra la complejidad de las influencias y las corrientes ideol\u00f3gicas que confluyeron en el tumultuoso per\u00edodo de la Revoluci\u00f3n Francesa, subrayando el papel de las minor\u00edas religiosas en el fomento de la colaboraci\u00f3n y el apoyo mutuo dentro de sociedades secretas como la masoner\u00eda.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t4/#sefardies-en-burdeos-en-el-s-xviii","title":"Sefard\u00edes en Burdeos en el s. XVIII","text":"<p>Durante el reinado de Luis XIV (1643-1715), los conversos portugueses, conocidos como \u201cportugueses\u201d, recibieron permiso para establecerse en Burdeos, formando una comunidad significativa. Este grupo, practicando su fe en secreto inicialmente, encontr\u00f3 en Burdeos un entorno que permitir\u00eda eventualmente su pr\u00e1ctica abierta del juda\u00edsmo bajo Luis XV (1715-1774), en la era del Iluminismo. Se les concedi\u00f3 el derecho a tener cementerios propios y, aunque muchos no se circuncidaban, manten\u00edan ciertas pr\u00e1cticas y celebraciones jud\u00edas, como la Pascua.</p> <p>Para el siglo XVII, la comunidad jud\u00eda portuguesa en Burdeos ascend\u00eda a unos 3000 miembros, desempe\u00f1ando un rol crucial en el comercio franc\u00e9s y contribuyendo a la prominencia de Burdeos como puerto principal de Francia hacia sus colonias. Sin embargo, en 1778, violentos disturbios contra los jud\u00edos alsacianos recordaron las expulsiones previas de jud\u00edos en Francia durante la Edad Media. En este contexto, las comunidades jud\u00edas m\u00e1s significativas en Francia eran las de Burdeos y Alsacia.</p> <p>Con la tolerancia de Luis XV, los jud\u00edos comenzaron a expandirse a otras \u00e1reas, incluyendo Par\u00eds. Esta expansi\u00f3n, sin embargo, provoc\u00f3 un nuevo movimiento antijud\u00edo en Francia, particularmente contra los askenaz\u00edes de Alsacia. En 1788-1789, durante las elecciones para los Estados Generales, los jud\u00edos de Burdeos eligieron a su representante, participando activamente en la Revoluci\u00f3n Francesa desde sus inicios y promoviendo un juda\u00edsmo alineado con los ideales de la Haskal\u00e1.</p> <p>A pesar del apoyo sefard\u00ed a la Revoluci\u00f3n y su petici\u00f3n en 1790 para extender la ciudadan\u00eda a los askenaz\u00edes del Este, se encontraron con la resistencia del clero y los rabinos askenaz\u00edes, quienes tem\u00edan que seguir la Haskal\u00e1 pudiera diluir su identidad jud\u00eda, vista como central para su comunidad.</p> <p>El 28 de septiembre de 1791 marc\u00f3 un hito cuando la ciudadan\u00eda francesa se extendi\u00f3 a todos los jud\u00edos del pa\u00eds, permitiendo la pr\u00e1ctica del juda\u00edsmo junto a otras religiones. Sin embargo, esta inclusi\u00f3n implicaba el cumplimiento de todas las obligaciones ciudadanas, como el servicio militar, lo que desat\u00f3 tensiones, especialmente con los jud\u00edos askenaz\u00edes, resaltando las complejas din\u00e1micas dentro de la comunidad jud\u00eda francesa en el umbral de la modernidad.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/","title":"El juda\u00edsmo contempor\u00e1neo","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#siglo-xix","title":"Siglo XIX","text":"<p>Entre la emancipaci\u00f3n, la reacci\u00f3n y el antisemitismo</p> <p>Es una continuaci\u00f3n de lo que ya hab\u00edamos visto en el XVIII, con las dos grandes corrientes ortodoxia-haskal\u00e1 (jared\u00edes vs reformados).</p> <p>En las etapas anteriores hab\u00edamos visto el antijuda\u00edsmo romano, el antijuda\u00edsmo medieval. El concepto de antisemitismo se puede aplicar \u00fanicamente a partir de ahora. Antes se rechazaba a un grupo religioso. El antisemitismo es un rechazo racista (no a un grupo racial, porque los jud\u00edos eran de diversos or\u00edgenes raciales, sino de \u00edndole ideol\u00f3gicamente racista).</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#la-emancipacion-en-estados-unidos","title":"La Emancipaci\u00f3n en Estados Unidos","text":"<p>La emancipaci\u00f3n en Estados Unidos representa un proceso hist\u00f3rico de otorgamiento de igualdad de derechos a todos los ciudadanos, independientemente de su identidad. Este proceso, que ha tenido lugar en diversos contextos, incluye la emancipaci\u00f3n de los esclavos, de las mujeres, y de los jud\u00edos, cada uno siguiendo su propia trayectoria hacia la igualdad de derechos.</p> <p>La emancipaci\u00f3n de los esclavos es notablemente recordada por su culminaci\u00f3n en los a\u00f1os 60 con Abraham Lincoln y la Guerra de Secesi\u00f3n. Paralelamente, el movimiento por la emancipaci\u00f3n de las mujeres gan\u00f3 impulso despu\u00e9s de la Convenci\u00f3n de Seneca Falls, con mujeres qu\u00e1queras que, tras luchar por la emancipaci\u00f3n de los esclavos, enfocaron sus esfuerzos en la lucha por los derechos de la mujer.</p> <p>En el caso de los jud\u00edos en Estados Unidos, el pa\u00eds ofreci\u00f3 un grado de emancipaci\u00f3n sin precedentes, naciendo de la primera democracia que promov\u00eda \"cierta\" igualdad de derechos. La diversidad religiosa de los inmigrantes europeos, incluyendo anglosajones anglicanos (episcopalianos post-independencia), presbiterianos, menonitas, amish, bautistas, y cat\u00f3licos, contribuy\u00f3 a establecer un entorno de libertad religiosa y de igualdad ante la ley, extendi\u00e9ndose tambi\u00e9n a los jud\u00edos.</p> <p>Los jud\u00edos estuvieron presentes en Estados Unidos desde sus inicios, con 23 jud\u00edos de origen sefard\u00ed viviendo en la colonia holandesa de Nueva \u00c1msterdam (Manhattan) antes de su conversi\u00f3n en Nueva York por los ingleses en 1664. En 1696, la familia madrile\u00f1a G\u00f3mez, conversos al cristianismo, lleg\u00f3 a Nueva York, aprovechando la tolerancia y oportunidades econ\u00f3micas para asentarse y contribuir a la construcci\u00f3n de la primera sinagoga en 1730 para los 300 jud\u00edos de la ciudad. A pesar de esta tolerancia, los jud\u00edos inicialmente no ten\u00edan permitido votar en elecciones locales hasta la revoluci\u00f3n americana.</p> <p>Para 1733, unos 42 sefard\u00edes portugueses se establecieron en Georgia y, para 1775, hab\u00eda aproximadamente 5000 jud\u00edos en las 13 colonias, la creciente tolerancia facilit\u00f3 el aumento de la poblaci\u00f3n jud\u00eda, aunque todav\u00eda enfrentaban ciertas restricciones.</p> <p>Este proceso de emancipaci\u00f3n en Estados Unidos ilustra el progreso hacia una sociedad m\u00e1s inclusiva y equitativa, destacando el papel significativo de los jud\u00edos en el desarrollo de la naci\u00f3n.</p> <p>Participar\u00e1n en la Guerra de Independencia de los Estados Unidos entre 1775-1783. Esto les ser\u00e1 reconocido, cuando se haga la constituci\u00f3n en el 87, cuando se proclama la igualdad de los ciudadanos. Ya en 1791 se har\u00e1 la primera enmienda, de esa constituci\u00f3n: pr\u00e1cticamente la carta de derechos. La constituci\u00f3n americana es la m\u00e1s longeva del mundo, todav\u00eda la estructura no estaba generalizada como hoy, que ya est\u00e1 clara cierta estructura repartida entre una parte dogm\u00e1tica (de valores) y una org\u00e1nica.</p> <p>En la Declaraci\u00f3n de Derechos del 91 ya se establece la igualdad de todos los grupos religiosos.</p> <p>En 1813, Mordecai Noah ya es c\u00f3nsul de Estados Unidos (el primer c\u00f3nsul jud\u00edo) en T\u00fanez, luego director del National Advocate y en 1820 Sheriff de NYC, la ciudad con mayor concentraci\u00f3n de jud\u00edos.</p> <p>En 1825 hab\u00eda 250k jud\u00edos y en 1908 ya hab\u00eda 1,8M:un tercio de lo que hab\u00eda en Europa Oriental. La mayor parte de la poblaci\u00f3n jud\u00eda mundial de entonces estaba concentrada en las zonas de residencia jud\u00eda creadas por Catalina la Grande.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#la-emancipacion-en-europa","title":"La Emancipaci\u00f3n en Europa","text":"<p>Comenzar\u00e1 en Austria. Jos\u00e9 II de Austria, habsburgo, promulgar\u00e1 unas leyes bastante avanzadas para esa \u00e9poca. Vale que no hubiera igualdad total, de hecho hab\u00eda unos deseos de que los jud\u00edos se asimilaran a la poblaci\u00f3n no jud\u00eda de europa, pero por lo menos estamos hablando de algo bastante avanzado. Adem\u00e1s, Austria hab\u00eda adquirido colonias de la confederaci\u00f3n Polaco-Lituana y estaba poblada con bastantes jud\u00edos.</p> <p>Hay que esperar a la Revoluci\u00f3n Francesa para el primer estado europeo con igualdad para los jud\u00edos. La consistuci\u00f3n y el r\u00e9gimen (monarqu\u00eda parlamentaria).     Asamblea (1798)     Ley sobre los jud\u00edos (1791): decreta su libertad e igualdad con respecto al resto de franceses     Sin embargo, al a\u00f1o siguiente, 1792-94, llega el per\u00edodo Terror, se proclama la rep\u00fablica, se ejecuta a Luis XVI y los jacobinos de la rep\u00fablica (aunque fuera democr\u00e1tica en el sentido de sufragio universal, no lo fue tanto en sentido de libertad de expresi\u00f3n). Se utiliz\u00f3 para ejecutar a jud\u00edos que no quer\u00edan asimilarse al franc\u00e9s en todos los sentidos. Fue en aquella \u00e9poca cuando tambi\u00e9n se proclam\u00f3 la Diosa Raz\u00f3n, cuando se persigui\u00f3 m\u00e1s duramente al clero cat\u00f3lico franc\u00e9s... y lo mismo ocurre con el rabinato, que tambi\u00e9n experimentar\u00e1 un acoso y una persecuci\u00f3n por parte de las autoridades del Terror. Sobre todo los askenaz\u00edes. Ya vimos que en burdeos estaban los sefard\u00edes de car\u00e1cter progresista, econ\u00f3micamente m\u00e1s pr\u00f3speros y m\u00e1s abiertos y por otro lado los askenaz\u00edes de alsacia y lorena que eran m\u00e1s campesinos, m\u00e1s artesanos de car\u00e1cter tradicional, menos pr\u00f3spero, m\u00e1s pobres y m\u00e1s conservadores con esa mentalidad, ese juda\u00edsmo m\u00edstico askenaz\u00ed que hab\u00eda nacido en la edad media: muy riguroso en cuanto a costumbres, etc. Estos askenaz\u00edes no quer\u00edan asimilarse, convertirse en ciudadanos franceses iguales a los cat\u00f3licos o hugonotes.     La situaci\u00f3n mejora a partir del 1794-9, con la ca\u00edda de Robespierre y la proclamaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n. Vuelve la libertad religiosa y se tranquiliza la situaci\u00f3n. Los juid\u00edos franceses se sit\u00faan de una manera m\u00e1s tranquila y sosegada.</p> <p>Con Napole\u00f3n tambi\u00e9n. \u00c9l incluso reconoci\u00f3 autoridades como el Gran Sanedr\u00edn. Tambi\u00e9n conquist\u00f3 territorios de toda Europa doinde hab\u00eda poblaci\u00f3n jud\u00eda importante. igual que negoci\u00f3 con el Papa para crear una especie de concordato, de igual manera negoci\u00f3 con los jud\u00edos para crear el Gran Sanedr\u00edn. Hay que tener en cuenta que territorios importantes como Venecia, Holanda, Polonia (incorporado el gran ducado de polonia al imperio franc\u00e9s) van a experimentar un progreso relevante para la poblaci\u00f3n jud\u00eda durante la invasi\u00f3n napole\u00f3nica.</p> <p>Con el Congreso de Viena, tras la derrota de Napole\u00f3n en 1815, tenemos una vuelta atr\u00e1s. Se retorna al Antiguo R\u00e9gimen, con matices. En algunos estados (la francia borb\u00f3nica de la restauraci\u00f3n), no hay grandes retrocesos.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#expansion-de-la-emancipacion","title":"Expansi\u00f3n de la emancipaci\u00f3n","text":"<p>Sobre todo a trav\u00e9s de las revoluciones liberales. Tres grandes oleadas: 1820 (pa\u00edses del sur de europa), 1830 (europa occidental y central) y 1848 (toda europa). Gracias a estas revoluciones comienzan a expandirse esta legislaci\u00f3n igualitaria en la que ser jud\u00edo se convierte en una cosa religiosa y no nacional/\u00e9tnica. En este contexto se considera que todos los que adquieren la carta de naturaleza por haber nacido en una naci\u00f3n son ciudadanos y por tanto miembros de una naci\u00f3n y con soberan\u00eda nacional, pero ahora los ciudadanos tienen libertad para profesar la religi\u00f3n que deseen o para no practicar ninguna. Este es el esp\u00edritu de los estados liberales, que supone igualdad, integraci\u00f3n de los jud\u00edos en la sociedad. Ahora podemos encontrar figuras de jud\u00edos nacionalistas de sus pa\u00edses (jud\u00edos italianos nacionalistas italianos, franceses, brit\u00e1nicos, incluso alemanes).</p> <p>Esto choca con la visi\u00f3n que tenemos del siglo XX pero es la realidad del XIX, una realidad extendida, no un\u00e1nime, pero s\u00ed mayoritaria. Tambi\u00e9n hab\u00eda jud\u00edos que no compart\u00edan eso del nacioanlismo, los estados-naci\u00f3n que se est\u00e1n formando, etc. Hay tres grandes excepciones:</p> <ul> <li>El Papa: el estado pontificio (auq\u00ed no hay emancipaci\u00f3n)</li> <li>Prusia: hasta 1869. Caso de Karl Marx, cuyo padre se tuvo que convertir al luteranismo para ascender en la carrera profesional como abogado del Estado. De ah\u00ed le vino a \u00e9l una educaci\u00f3n no-religiosa y acab\u00f3 siendo materialista hist\u00f3rico. Esto fue antes, Marx estuvo en los 40 en la Universidad de Berl\u00edn, lo llamaban el \"moro\"?</li> <li>Rusia, se mantiene pr\u00e1cticamente hasta 1917, la Revoluci\u00f3n Sovi\u00e9tica, la marginaci\u00f3n de los jud\u00edos.</li> </ul> <p>Durante este periodo, la familia Rothschild se expande por Austria, Francia e Inglaterra. Son banqueros austriacos que crean una red internacional con ramas de la familia segregadas que crean entidades bancarias importantes en esos pa\u00edses. Se benefician del apoyo mutuo jud\u00edo que sigue existiendo en este siglo igual que en los anteriores. Esto les permite prosperar considerablemente y crear una entidad bancaria muy vasta y poderosa que, al extenderse por varios pa\u00edses, da pie a ciertas teor\u00edas conspiranoicas. Esto son factores que van a influir en la creaci\u00f3n de teor\u00edas antisemitas.</p> <p>En EEUU tambi\u00e9n tenemos una peque\u00f1a crisis en 1862, en plena Guerra de Secesi\u00f3n, el general Grant decret\u00f3 la expulsi\u00f3n de los jud\u00edos. Luego se aboli\u00f3. </p> <p>Como se ve, el fen\u00f3meno de la emancipaci\u00f3n no deja de ser fr\u00e1gil. La toma del capitolio por las hordas trumpistas tras la victoria de Biden, all\u00ed hab\u00eda una persona con una camisa antisemita promoviendo el holocausto. Por lo que la presencia del antisemitismo, la fragilidad de la emancipaci\u00f3n, pervive.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#el-programa-de-pittsburgh","title":"El Programa de Pittsburgh","text":"<p>Modernizaci\u00f3n y reforma en el juda\u00edsmo estadounidense</p> <p>El Programa de Pittsburgh de 1885 representa un hito en la historia del juda\u00edsmo estadounidense, marcando un camino hacia la integraci\u00f3n y modernizaci\u00f3n religiosa y social, inspirado en los ideales de la Haskal\u00e1. Este programa abog\u00f3 por una plena identificaci\u00f3n de los jud\u00edos norteamericanos con la naci\u00f3n estadounidense, no solo como ciudadanos sino tambi\u00e9n como parte activa y solidaria de la sociedad, independientemente de las diferencias religiosas.</p> <p>Integraci\u00f3n y ciudadan\u00eda</p> <p>El programa enfatiz\u00f3 la necesidad de una integraci\u00f3n total, promoviendo la participaci\u00f3n de los jud\u00edos en la vida pol\u00edtica estadounidense y alentando una actitud de solidaridad p\u00fablica con todos los norteamericanos. Esta apertura y voluntad de integraci\u00f3n facilitaron una inserci\u00f3n m\u00e1s fluida y robusta de la comunidad jud\u00eda en el tejido social y pol\u00edtico de Estados Unidos.</p> <p>Reformas educativas y jur\u00eddicas</p> <p>Una parte fundamental del Programa de Pittsburgh fue la apuesta por la educaci\u00f3n p\u00fablica y la reforma educativa jud\u00eda. Contrario a la segregaci\u00f3n educativa presente en otras partes del mundo, el programa abog\u00f3 por la inclusi\u00f3n de jud\u00edos en el sistema educativo p\u00fablico estadounidense, evitando la necesidad de recurrir exclusivamente a entidades educativas privadas jud\u00edas. Adem\u00e1s, propuso mejoras legislativas para eliminar la discriminaci\u00f3n y promover la igualdad jur\u00eddica.</p> <p>Modernizaci\u00f3n religiosa</p> <p>El programa tambi\u00e9n incluy\u00f3 importantes reformas en la pr\u00e1ctica religiosa y en el rol de los rabinos:</p> <ul> <li> <p>Formaci\u00f3n universitaria para rabinos: Se plante\u00f3 que los rabinos deb\u00edan tener una educaci\u00f3n universitaria completa antes de especializarse en teolog\u00eda jud\u00eda, ampliando su formaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 del estudio tradicional del Talmud y la Tor\u00e1.</p> </li> <li> <p>Tolerancia religiosa: Se inst\u00f3 a eliminar cualquier vestigio de cr\u00edtica hacia el cristianismo en los discursos rab\u00ednicos y en la liturgia, promoviendo una convivencia basada en el respeto mutuo entre religiones.</p> </li> <li> <p>Liturgia reformada: Se introdujeron servicios en ingl\u00e9s, con m\u00fasica, y se elimin\u00f3 la obligaci\u00f3n de usar la kip\u00e1, as\u00ed como la separaci\u00f3n por g\u00e9nero en las sinagogas, integrando a las mujeres en las ceremonias de una manera similar a las iglesias cristianas.</p> </li> <li> <p>Modernizaci\u00f3n de costumbres: Se moderniz\u00f3 la vestimenta y se flexibiliz\u00f3 la alimentaci\u00f3n, permitiendo que los jud\u00edos vistieran y comieran de manera similar al resto de los estadounidenses.</p> </li> </ul> <p>El Programa de Pittsburgh de 1885, por lo tanto, no solo busc\u00f3 una reforma dentro de la pr\u00e1ctica religiosa jud\u00eda, sino que tambi\u00e9n propuso una serie de cambios sociales y culturales dirigidos a integrar plenamente a la comunidad jud\u00eda en la sociedad estadounidense, manteniendo al mismo tiempo una identidad jud\u00eda adaptada a los tiempos modernos.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#emancipacion-y-judaismo-no-religioso","title":"Emancipaci\u00f3n y juda\u00edsmo no religioso","text":"<p>La emancipaci\u00f3n jud\u00eda en el siglo XIX y XX abri\u00f3 caminos para una diversidad de expresiones de identidad jud\u00eda, incluyendo conversiones a otras religiones, ate\u00edsmo, y el desarrollo del concepto de \"judaidad\" como una identidad cultural o \u00e9tnica m\u00e1s all\u00e1 de la pr\u00e1ctica religiosa.</p> <p>Conversos famosos</p> <p>La historia jud\u00eda registra casos notables de conversos que, aunque adoptaron otra religi\u00f3n, no renunciaron completamente a su identidad jud\u00eda. Ejemplos prominentes incluyen:</p> <ul> <li> <p>Felix Mendelssohn: Sobrino-nieto del prominente defensor de la Haskal\u00e1, se convirti\u00f3 al luteranismo. A pesar de su conversi\u00f3n, Mendelssohn sigue siendo una figura influyente en la cultura jud\u00eda y la m\u00fasica cl\u00e1sica.</p> </li> <li> <p>Benjamin Disraeli: Este pol\u00edtico brit\u00e1nico, convertido al anglicanismo, es recordado no solo por su carrera sino tambi\u00e9n por su novela \"Coningsby\" (1844), que contiene elementos que algunos interpretan como toques antisemitas. A pesar de su conversi\u00f3n, Disraeli frecuentemente destac\u00f3 su herencia jud\u00eda en su vida p\u00fablica y obra.</p> </li> </ul> <p>Ate\u00edsmo entre jud\u00edos</p> <p>La emancipaci\u00f3n tambi\u00e9n permiti\u00f3 el surgimiento de figuras jud\u00edas que adoptaron posturas ateas o agn\u00f3sticas, manteniendo al mismo tiempo una fuerte identidad cultural jud\u00eda. Dos de los m\u00e1s influyentes son:</p> <ul> <li> <p>Karl Marx: Aunque proven\u00eda de una familia de conversos al cristianismo, Marx es ampliamente reconocido por sus contribuciones a la filosof\u00eda y econom\u00eda, y sus ideas jugaron un papel central en el desarrollo del socialismo y comunismo, separ\u00e1ndose completamente de las creencias religiosas. (En la universidad le llamaban \"el moro\"). </p> </li> <li> <p>Sigmund Freud: Fundador del psicoan\u00e1lisis, Freud fue abiertamente cr\u00edtico de la religi\u00f3n, incluyendo el juda\u00edsmo, pero al mismo tiempo se identific\u00f3 culturalmente como jud\u00edo, y sus obras reflejan una profunda conexi\u00f3n con su herencia.</p> </li> </ul>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#judaidad-vs-judaismo","title":"Judaidad vs. Juda\u00edsmo","text":"<p>La distinci\u00f3n entre \"Juda\u00edsmo\" como pr\u00e1ctica religiosa y \"Judaidad\" (Jewishness) como identidad cultural o \u00e9tnica refleja la complejidad de la experiencia jud\u00eda en la modernidad. Judaidad abarca a aquellos que, independientemente de su adhesi\u00f3n a las creencias y pr\u00e1cticas religiosas, se identifican con el pueblo jud\u00edo a trav\u00e9s de la cultura, la historia, las tradiciones y la experiencia compartida. Este concepto ha ganado relevancia, especialmente en Latinoam\u00e9rica, como una manera de reconocer la diversidad dentro de la comunidad jud\u00eda global.</p> <p>En resumen, la emancipaci\u00f3n jud\u00eda facilit\u00f3 un amplio espectro de identidades jud\u00edas, desde la adherencia religiosa hasta el ate\u00edsmo y la conversi\u00f3n, as\u00ed como el desarrollo del concepto de judaidad, enriqueciendo el panorama cultural y social jud\u00edo.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#reaccion-ortodoxa","title":"Reacci\u00f3n ortodoxa","text":"<p>La reacci\u00f3n ortodoxa frente a las conversiones y al alejamiento de la religi\u00f3n tradicional por parte de algunos jud\u00edos durante el siglo XIX y principios del XX fue marcada por una serie de movimientos y figuras claves que buscaron preservar la identidad y las pr\u00e1cticas del juda\u00edsmo ortodoxo ante las influencias de la modernidad y la Haskal\u00e1.</p> <p>Sans\u00f3n Hirsch y la neo-ortodoxia</p> <p>Uno de los focos m\u00e1s importantes de esta reacci\u00f3n fue el liderado por el rabino alem\u00e1n Sans\u00f3n Hirsch, en Frankfurt, hacia 1850. Hirsch organiz\u00f3 una comunidad ortodoxa distinta de aquellos jud\u00edos influenciados por la Haskal\u00e1 que adoptaban modas y costumbres alemanas. Esta comunidad enfatizaba la importancia de mantener tradiciones visibles como la kip\u00e1, la barba y los tirabuzones, marcando una separaci\u00f3n no solo de los reformistas sino tambi\u00e9n de los grupos ultraortodoxos como los hared\u00edes (hasid\u00edes y yeshiv\u00edes). Los seguidores de Hirsch, conocidos posteriormente como neo-ortodoxos, representaron una forma de ortodoxia que, si bien conservadora, buscaba un camino propio distinto tanto del reformismo como del ultraortodoxismo.</p> <p>El Congreso Israelita Universal de Budapest</p> <p>En Budapest, el Congreso Israelita Universal celebrado entre 1868 y 1869 congreg\u00f3 tanto a ortodoxos como a reformistas, principalmente h\u00fangaros, pero tambi\u00e9n de otros pa\u00edses. Este encuentro marc\u00f3 un punto de cisma dentro de la comunidad jud\u00eda h\u00fangara entre reformistas y ortodoxos. Un 56% de los asistentes se inclin\u00f3 hacia una postura ortodoxa, impulsando un tradicionalismo radical en ritos, costumbres y vestimenta. Este evento subraya la profundidad de las divisiones internas dentro del juda\u00edsmo de la \u00e9poca, reflejando las tensiones entre la preservaci\u00f3n de la tradici\u00f3n y la adaptaci\u00f3n a la modernidad.</p> <p>Conclusi\u00f3n</p> <p>La reacci\u00f3n ortodoxa ante los desaf\u00edos de la modernidad y la influencia de la Haskal\u00e1 fue multifac\u00e9tica, abarcando desde la formaci\u00f3n de comunidades ortodoxas con identidades visuales y pr\u00e1cticas distintivas hasta la participaci\u00f3n en congresos que definieron las divisiones dentro del juda\u00edsmo h\u00fangaro y m\u00e1s all\u00e1. Estas respuestas al cambio y a la influencia externa ilustran la complejidad del paisaje religioso jud\u00edo en este per\u00edodo crucial de su historia.</p> <p>En Francia, Alemania, Inglaterra y EEUU son los reformistas los que tienen m\u00e1s peso.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#reaccion-haredi-yeshivi","title":"Reacci\u00f3n hared\u00ed yeshiv\u00ed","text":"<p>La reacci\u00f3n hared\u00ed al desaf\u00edo de la modernidad y la emancipaci\u00f3n jud\u00eda incluye no solo a los hasid\u00edes sino tambi\u00e9n a los yeshiv\u00edes, quienes mantienen una l\u00ednea de ortodoxia rigurosa en la pr\u00e1ctica y estudio del juda\u00edsmo, siguiendo la tradici\u00f3n del Ga\u00f3n de Vilna.</p> <p>Congreso de Budapest: unidad ortodoxa</p> <p>Los yeshiv\u00edes, al igual que otros grupos ortodoxos, participaron en el Congreso de Budapest, donde las diversas facciones ortodoxas encontraron puntos de uni\u00f3n frente a los desaf\u00edos comunes que enfrentaba la comunidad jud\u00eda en la modernidad. Este evento fue crucial para definir las l\u00edneas de la ortodoxia jud\u00eda frente a las corrientes reformistas y la haskal\u00e1.</p> <p>Sucesores del Ga\u00f3n de Vilna</p> <p>El Ga\u00f3n de Vilna es reconocido por su profundo estudio de la Tor\u00e1 y su cr\u00edtica a los movimientos que, seg\u00fan \u00e9l, compromet\u00edan la seriedad del estudio talm\u00fadico, incluyendo a los hasid\u00edes y a los seguidores de las corrientes sabatianas. Tras su muerte, su disc\u00edpulo Reb Chaim, fallecido en 1821, es considerado el fundador del haredismo yeshiv\u00ed, marcando el inicio de una corriente que enfatiza la rigurosidad en el estudio y la adherencia a la tradici\u00f3n.</p> <p>Dinast\u00eda Soloveitchik</p> <p>Los descendientes de Reb Chaim, conocidos como los Soloveitchik, han establecido una dinast\u00eda de prestigio en el mundo jud\u00edo ortodoxo, con presencia en m\u00faltiples pa\u00edses como Rusia, Estados Unidos e Israel. Esta familia es altamente respetada en sus comunidades, continuando la tradici\u00f3n de estudio y pr\u00e1ctica religiosa intensa iniciada por su antepasado.</p> <p></p> <p>Fundaci\u00f3n de yeshiv\u00e1s en Estados Unidos</p> <p>En 1896, los yeshiv\u00edes establecieron en Nueva York la primera escuela ultraortodoxa, la yeshiv\u00e1 del Rabino Isaac Elchanan, marcando el inicio de una tradici\u00f3n educativa que enfatiza la profundidad y seriedad en el estudio de los textos jud\u00edos, continuando con el legado del Ga\u00f3n de Vilna y reforzando la identidad y pr\u00e1ctica hared\u00ed yeshiv\u00ed en la di\u00e1spora.</p> <p>Este compromiso con la educaci\u00f3n y la transmisi\u00f3n de la tradici\u00f3n ha sido fundamental para mantener la cohesi\u00f3n y la identidad de la comunidad hared\u00ed yeshiv\u00ed frente a los retos de la modernidad y la asimilaci\u00f3n.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#reaccion-haredi-hasidi-a-la-emancipacion","title":"Reacci\u00f3n hared\u00ed hasid\u00ed a la emancipaci\u00f3n","text":"<p>La reacci\u00f3n de los hared\u00edes hasid\u00edes a la emancipaci\u00f3n jud\u00eda, vista por ellos como una forma de asimilaci\u00f3n peligrosa, destaca su resistencia al ate\u00edsmo y otros fen\u00f3menos modernos que perciben como amenazas a la identidad jud\u00eda. Esta postura conservadora ha llevado a una expansi\u00f3n y profundizaci\u00f3n de sus pr\u00e1cticas y creencias tradicionales, incluso fuera de sus comunidades originales.</p> <p>Expansi\u00f3n y literatura hasid\u00ed</p> <p>La influencia del Baal Shem Tov, fundador del movimiento hasid\u00ed, continu\u00f3 expandi\u00e9ndose post-mortem gracias a la publicaci\u00f3n de \"Shivhei Habesht\", una colecci\u00f3n de 250 cuentos legendarios acerca de \u00e9l y su c\u00edrculo por un disc\u00edpulo. Este libro se ha convertido en un texto fundamental para las comunidades hasid\u00edes alrededor del mundo, incluso disponible en espa\u00f1ol en internet, reflejando la expansi\u00f3n del movimiento desde Estados Unidos hacia Latinoam\u00e9rica. Las comunidades hasid\u00edes veneran a Baal Shem Tov respetando la ortodoxia del Talmud y la Mishn\u00e1, sin caer en la herej\u00eda.</p> <p>Tradici\u00f3n vs. Modernidad</p> <p>La postura hared\u00ed hasid\u00ed mantiene una oposici\u00f3n total hacia la modernidad, priorizando el mantenimiento de ritos, costumbres y vestimentas tradicionales. Aunque a primera vista su vestimenta pueda parecer homog\u00e9nea, existen sutiles diferencias que distinguen a las diversas corrientes y comunidades dentro del movimiento.</p> <p>Ortodoxia Jud\u00eda: Diversidad de Corrientes</p> <p>Es crucial entender que la ortodoxia jud\u00eda se divide en tres corrientes principales:</p> <ul> <li> <p>Neoortodoxos (Ortodoxos Modernos): Buscan un equilibrio entre la adherencia a la tradici\u00f3n y la adaptaci\u00f3n a la vida moderna.</p> </li> <li> <p>Hasid\u00edes: Se enfocan en la devoci\u00f3n m\u00edstica y el seguimiento de l\u00edderes carism\u00e1ticos, preservando un estilo de vida y pr\u00e1ctica religiosa profundamente tradicional.</p> </li> <li> <p>Yeshiv\u00edes: Priorizan el estudio riguroso del Talmud y la vida dedicada a la ense\u00f1anza y aprendizaje de los textos sagrados, con una vida comunitaria y personal que refleja este compromiso.</p> </li> </ul> <p>Dinast\u00edas regionales y expansi\u00f3n global</p> <p>Desde el siglo XIX, han surgido dinast\u00edas hasid\u00edes regionales que, a trav\u00e9s de la emigraci\u00f3n, han establecido comunidades activas en Estados Unidos e Israel, continuando hasta hoy. Entre estas, destacan los Lublin, Bratslav, Satmar (originarios de Ruman\u00eda y actualmente con fuerte presencia en Williamsburg, Brooklyn), y los Lubavich (concentrados en Crown Heights, Brooklyn).</p> <p>Esta diversidad dentro de la ortodoxia jud\u00eda refleja la complejidad y riqueza de la tradici\u00f3n jud\u00eda en su interacci\u00f3n con la modernidad y la globalizaci\u00f3n, manteniendo una continuidad de su herencia a la vez que se adaptan y expanden en nuevos contextos.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#ortodoxia-y-fundamentalismo","title":"Ortodoxia y fundamentalismo","text":"<p>La expansi\u00f3n de la ortodoxia jud\u00eda en Estados Unidos a finales del siglo XIX y principios del XX se marc\u00f3 con la fundaci\u00f3n de la Union of Orthodox Jewish Congregations en 1898, que agrupaba a diversas corrientes ortodoxas, incluidos hasid\u00edes, yeshiv\u00edes y neo-ortodoxos. Este fen\u00f3meno no solo reflej\u00f3 la diversidad y riqueza del juda\u00edsmo ortodoxo sino tambi\u00e9n el inicio de un periodo de resistencia a los cambios impulsados por la modernidad y la emancipaci\u00f3n jud\u00eda.</p> <p>Fundamentalismo: un fen\u00f3meno transversal</p> <p>El t\u00e9rmino \"fundamentalismo\" naci\u00f3 en Estados Unidos durante los a\u00f1os 20, referido inicialmente a un movimiento dentro del protestantismo evang\u00e9lico que enfatizaba la inerrancia de la Biblia y la adhesi\u00f3n a ciertos principios doctrinales considerados fundamentales. Podemos aplicarlo al catolicismo, que el t\u00e9rmino que usaba en Espa\u00f1a era integrismo. Surgir\u00e1 lo mismo en islam, hindu\u00edsmo, etc. Todos los fundamentalismos tienen rasgos comunes, uno de ellos, el de las mujeres. El fundamentalismo es ultratradicionalista. El concepto se ha extendido a otras religiones, incluyendo el juda\u00edsmo, donde se asocia con un ultraconservadurismo que rechaza interpretaciones modernas o racionalistas de los textos sagrados.Caracter\u00edsticas:</p> <p>Conservadurismo de g\u00e9nero</p> <p>La ortodoxia jud\u00eda (t\u00e9rmino no usado por los cristianos, porque en su mundo los ortodoxos son los griegos y orientales) es sin\u00f3nimo de los fundamentalismos. En el tema de las mujeres todos los tradicionalismos se resisten a cualquier cambio. Esta resistencia al cambio se enfrenta con cualquier evoluci\u00f3n en la situaci\u00f3n de igualdad de las mujeres, que se estaba fraguando ya ddesde el XVIII en las mujeres jud\u00edas reformistas pero tambi\u00e9n el cristianas europeas que iban a la escuela a partir del XIX (en Espa\u00f1a partir del sexenio democr\u00e1tico tambi\u00e9n, aunque luego hubiera un par\u00f3n).</p> <p>Nada de igualdad a las mujeres: la biblia es clara. La mujer no tiene que mostrar el pelo, los jud\u00edos llegan al radicalismo de (una innovaci\u00f3n decimon\u00f3nica que no se hab\u00eda producido ni en el juda\u00edsmo antiguo ni en el medieval ni el moderno) ver rapadas a las mujeres, usando pelucas en lugar de velos como muestra de pureza y austeridad.</p> <p>Tambi\u00e9n con los homosexuales: un rasgo fundamentalista tanto jud\u00edo como cristiano isl\u00e1mico etc. Hoy d\u00eda es un distintivo clave: ha habido atentados de jud\u00edos fundamentalistas contra personas queer en el d\u00eda del orgullo.</p> <p>Literalismo antirracionalista en la cr\u00edtica textual</p> <p>Los jud\u00edos de la haskal\u00e1, alemanes del XVIII-XIX, aplican una cr\u00edtica a los textos b\u00edblicos similar a la que hab\u00edan aplicado los luteranos u otros de confesiones norteamericanas, racionalistas, contextualizando hist\u00f3ricamente las obras, etc. Los fundamentalistas se niegan a la interpretaci\u00f3n racionalista.</p> <p>Como los evang\u00e9licos norteamericanos fundamentalistas que dicen \"Los milagros hay que cre\u00e9rselos tal como vienen\", y otros muchos aspectos, Mar\u00eda, etc.</p> <p>Pues lo mismo los jud\u00edos fundamentalistas. Nada de interpretaciones del paso del Mar Muerto en clave racionalista o cualquier per\u00edodo hist\u00f3rico del G\u00e9nesis como creaci\u00f3n literaria posterior a los hechos. Ellos dicen que eso lo escribi\u00f3 Mois\u00e9s y no se puede admitir otra explicaci\u00f3n (y Mois\u00e9s, seg\u00fan ellos, vivi\u00f3 entre el 1200 1400 a.n.e). </p> <p>Vestimenta y costumbres</p> <p>Las pr\u00e1cticas de vestimenta y alimentaci\u00f3n entre los jud\u00edos ortodoxos son rigurosas, incluyendo el uso de indumentaria tradicional y la observancia estricta de las leyes k\u00f3sher. Estas pr\u00e1cticas refuerzan la identidad comunitaria y marcan un l\u00edmite claro con la sociedad en general.</p> <p>Gorros estos de pelo de origen lituano.</p> <p>Tendencia al aislamiento</p> <p>Una tendencia al aislamiento caracteriza a algunas comunidades ortodoxas, que prefieren mantenerse distantes incluso de otros grupos jud\u00edos m\u00e1s reformistas. Esta postura se extiende a una desconfianza hacia la ciencia y el progreso, viendo con recelo determinadas teor\u00edas cient\u00edficas y el uso arcaico de la tecnolog\u00eda. Aunque esta actitud no es universal dentro del juda\u00edsmo ortodoxo (es m\u00e1s radical en los amish), s\u00ed es prominente en sus sectores m\u00e1s tradicionalistas.</p> <p>Los jud\u00edos ortodoxos suelen ser los m\u00e1s pobres, tanto en EE.UU./NYC como en Israel.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#el-antisemitismo-en-europa-oriental","title":"El antisemitismo en Europa Oriental","text":"<p>El antisemitismo en Europa Oriental representa un cap\u00edtulo oscuro y complejo en la historia del antisemitismo global, distingui\u00e9ndose por su intensidad y las devastadoras consecuencias para las comunidades jud\u00edas de la regi\u00f3n. A diferencia del caso alem\u00e1n, donde el antisemitismo alcanz\u00f3 su punto m\u00e1s extremo durante el r\u00e9gimen nazi, en Europa Oriental este fen\u00f3meno tiene ra\u00edces m\u00e1s antiguas y se manifiesta a trav\u00e9s de una serie de pogromos y leyes discriminatorias a lo largo de los siglos XIX y XX.</p> <p>Odessa, ciudad fundada bajo la \u00e9gida de Catalina la Grande y Jos\u00e9 de Ribas, se convirti\u00f3 en escenario de numerosos pogromos contra la comunidad jud\u00eda establecida desde tiempos anteriores a la llegada masiva de rusos y ucranianos a la regi\u00f3n. Estos ataques violentos, perpetrados por pobladores griegos, rusos, ucranianos y con la complicidad de la Ojrana, la polic\u00eda secreta zarista, se caracterizaron por matanzas, violaciones e incendios, siendo los m\u00e1s notorios los ocurridos en los a\u00f1os 1821, 1859, 1871, 1881, 1886 y 1905.</p> <p>Para colmo, el asesinato del zar Alejandro II en 1881 por un revolucionario lituano desencaden\u00f3 una oleada de violencia antisemita, culpando injustamente a los jud\u00edos de la tragedia. Los pogromos de 1881-1882 resultaron en la muerte de numerosos jud\u00edos en Rusia y Polonia, marcando un periodo de intensificaci\u00f3n del antisemitismo en el Imperio Ruso.</p> <p>Bajo el reinado de Alejandro III, se promulgaron leyes espec\u00edficamente dise\u00f1adas para reprimir y limitar la vida de los jud\u00edos en Rusia, contrastando con los avances hacia la emancipaci\u00f3n jud\u00eda en otros pa\u00edses europeos. Estas leyes inclu\u00edan:</p> <ul> <li>Destierro rural</li> <li>Cuotas en educaci\u00f3n: No se permit\u00eda que en un colegio hubiera m\u00e1s de x n\u00famero de jud\u00edos. Se prefiere que haya m\u00ednima participaci\u00f3n para que se asimilen m\u00e1s r\u00e1pidamente.</li> <li>Restricciones profesionales para evitar el control jud\u00edo en ciertas \u00e1reas.</li> <li>L\u00edmites pol\u00edticos.</li> <li>Reclutamiento obligatorio de jud\u00edos para el ej\u00e9rcito ruso. Esto significa que esos ni\u00f1os reclutados, que se pasan a\u00f1os en el ej\u00e9rcito, son arrancados de sus aldeas/barrios jud\u00edos e integrados en una compa\u00f1\u00eda donde por supuesto no se respetan sus normas de rituales, alimentarias, sufren malos tratos por su circuncisi\u00f3n, etc. Muchos mor\u00edan. Para los jud\u00edos de la rusia de finales del XIX, la militarizaci\u00f3n va a ser el peor de los males. De hecho, muchos huyen. Es el caso de la familia de Simon Schama.</li> </ul> <p>Centurias Negras</p> <p>La dura realidad de la vida jud\u00eda en la Rusia de finales del siglo XIX y principios del XX dio lugar a la formaci\u00f3n de las Centurias Negras alrededor del a\u00f1o 1900. Estos grupos paramilitares, caracterizados por su uniforme negro y su feroz antisemitismo, perpetraron actos de violencia contra los jud\u00edos en Ucrania y la Polonia rusa, con el apoyo del zar y la polic\u00eda zarista.</p> <p>El antisemitismo en Europa Oriental, por lo tanto, no solo se manifest\u00f3 a trav\u00e9s de actos violentos individuales sino tambi\u00e9n mediante una estructura de opresi\u00f3n institucionalizada, marcando profundamente la experiencia y la memoria hist\u00f3rica de las comunidades jud\u00edas de la regi\u00f3n.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#el-antisemitismo-en-europa-occidental","title":"El antisemitismo en Europa Occidental","text":"<p>En E. Occidental, el antisemitismo se origina en Francia. Alemania, Prusia, tard\u00f3 mucho en decretar la igualdad jur\u00eddica de los jud\u00edos, hasta 1869, a\u00f1o antes de culminarse la unificaci\u00f3n alemana.</p> <p>Sin embargo eso no significa que la situaci\u00f3n mejorara mucho en Alemania, pero no hab\u00eda en la primera mitad del XIX un antisemitismo fuerte. Prusia era un estado muy arcaico, conservador, mon\u00e1rquico, y tras la unificaci\u00f3n tambi\u00e9n hay ciertos rasgos autocr\u00e1ticos, a pesar de que existe sufragio universal etc.</p> <p>Francia, cuna del antisemitismo moderno, vincul\u00f3 parte de su odio antijud\u00edo a la figura de la familia Rothschild, banqueros de renombre que, aunque eran contrarios a la Tercera Rep\u00fablica y apoyaban a Napole\u00f3n III, negociaron las condiciones de rendici\u00f3n de Francia en la guerra franco-prusiana. Esta guerra no solo result\u00f3 en la unificaci\u00f3n de Alemania bajo Prusia sino tambi\u00e9n en la anexi\u00f3n de Alsacia y Lorena, regiones con una significativa poblaci\u00f3n jud\u00eda askenaz\u00ed. Los Rothschild, al financiar las deudas de guerra francesas, fueron vistos por algunos sectores franceses como intrusos deseosos de controlar las finanzas del pa\u00eds, alimentando el creciente antisemitismo.</p> <p>La publicaci\u00f3n en 1872 del Ensayo sobre la desigualdad de las razas por el conde Joseph Gobineau marc\u00f3 un hito en el desarrollo del antisemitismo europeo. Gobineau argumentaba, bajo un manto de cientificismo racial, la existencia de razas superiores e inferiores, categorizando a la jud\u00eda entre estas \u00faltimas. Este enfoque \"cient\u00edfico\" sobre la raza y el antisemitismo encontr\u00f3 eco y se expandi\u00f3 r\u00e1pidamente por Europa Occidental.</p> <p>Aunque el antisemitismo en Alemania no fue inicialmente tan pronunciado como en Francia, la situaci\u00f3n cambi\u00f3 hacia finales del siglo XIX. En 1879, el t\u00e9rmino \"antisemitismo\" se utiliz\u00f3 por primera vez, apareciendo en un libro del panfletista alem\u00e1n Wilhem Marr. Este evento, junto con la fundaci\u00f3n en 1878 del Partido Cristiano Social Obrero de car\u00e1cter antisemita en Alemania, marc\u00f3 el comienzo de una era de hostilidad organizada y pol\u00edticamente motivada contra los jud\u00edos en Europa Occidental, definiendo las d\u00e9cadas que condujeron a los eventos catastr\u00f3ficos del siglo XX.</p> <p>El crecimiento del antisemitismo tambi\u00e9n se debe a la bancarrota de la Union g\u00e9n\u00e9rale (cat\u00f3lica), que hab\u00eda surgido por la iglesia para combatir a la banca jud\u00eda. Los Rothschild consiguen que entre en crisis y se les atribuye la responsabilidad por la bancarrota en 1882.</p> <p>En el 1886, Edouard Drumont publica La francia jud\u00eda, muy antijud\u00eda. Tambi\u00e9n publica un peri\u00f3dico antisemita llamado La libre parole.</p> <p>En 1889 quiebra la Compa\u00f1\u00eda del Canal de Panam\u00e1 y en 1892 Drumont publica en La libre parole la lista de pol\u00edticos comprados por los intermediarios jud\u00edos Reinach y Hertz. Se va creando una ideolog\u00eda antisemita poco a poco.</p> <p>Affaire Dreyfus</p> <p>El caso Dreyfus es uno de los episodios m\u00e1s notorios y divisivos en la historia del antisemitismo en Europa, resonando particularmente en Francia a finales del siglo XIX y principios del XX. En 1894, Alfred Dreyfus, un oficial del ej\u00e9rcito franc\u00e9s de ascendencia jud\u00eda, fue acusado y condenado injustamente por espionaje a favor de Alemania. La condena se bas\u00f3 en pruebas falsificadas y en un ambiente de antisemitismo arraigado en el ej\u00e9rcito y la sociedad francesa.</p> <p>La condena de Dreyfus provoc\u00f3 una divisi\u00f3n profunda en la sociedad francesa. Por un lado, los \"dreyfusards\", quienes defend\u00edan su inocencia y luchaban contra el antisemitismo y por la justicia; por otro, los anti-dreyfusards, que ve\u00edan en Dreyfus la personificaci\u00f3n de la supuesta traici\u00f3n y deslealtad de los jud\u00edos a Francia. En 1898, tras un intenso debate p\u00fablico y presi\u00f3n medi\u00e1tica, la condena de Dreyfus fue revisada, aunque no ser\u00eda hasta 1906 que finalmente fue rehabilitado y reintegrado en el ej\u00e9rcito franc\u00e9s.</p> <p>\u00c9mile Zola, destacado escritor y figura del naturalismo franc\u00e9s, jug\u00f3 un papel crucial en la defensa de Dreyfus. A trav\u00e9s de su famoso art\u00edculo J'accuse\u2026!, publicado en el peri\u00f3dico, Zola acus\u00f3 abiertamente al ej\u00e9rcito franc\u00e9s y a la jerarqu\u00eda militar de conspiraci\u00f3n y falsedad en el juicio contra Dreyfus. Zola critic\u00f3 la negativa del ej\u00e9rcito a adherirse a los principios republicanos de igualdad y justicia para todos los ciudadanos, convirti\u00e9ndose en un s\u00edmbolo de la lucha contra la injusticia y el antisemitismo.</p> <p>El Affaire Dreyfus no solo expuso la prevalencia del antisemitismo en la sociedad francesa de la \u00e9poca, sino que tambi\u00e9n subray\u00f3 la importancia de la lucha por los derechos civiles y la justicia. La rehabilitaci\u00f3n de Dreyfus y el coraje de aquellos que defendieron su causa, como Zola, permanecen como testimonios poderosos de la resistencia contra la opresi\u00f3n y el prejuicio. Este episodio marc\u00f3 un punto de inflexi\u00f3n en el entendimiento y el rechazo del antisemitismo en Francia y en toda Europa, resaltando la lucha continua por la igualdad y la justicia para todas las minor\u00edas.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#los-protocolos-de-los-sabios-de-sion","title":"Los protocolos de los sabios de Si\u00f3n","text":"<p>Este controvertido documento, conocido como Los protocolos de los sabios de Si\u00f3n, es un ejemplo emblem\u00e1tico de la literatura antisemita que surgi\u00f3 a finales del siglo XIX y principios del XX. Se ha establecido que fue compuesto alrededor de 1895 por Piotr Rachkovski, jefe de la Okhrana en Par\u00eds. Este texto plagiaba partes de un panfleto contra Napole\u00f3n III escrito por Maurice Joly en 1864, y de la novela antisemita Biarritz de Hermann Goedsche publicada en 1868.</p> <p>Los protocolos presentan una supuesta conspiraci\u00f3n jud\u00eda para dominar el mundo, y sugieren una vinculaci\u00f3n de los jud\u00edos con la masoner\u00eda, teor\u00edas sin fundamento que han sido utilizadas para justificar el antisemitismo en diversos contextos.</p> <p>La primera publicaci\u00f3n de este documento en Rusia fue en 1902, en idioma ruso. Su difusi\u00f3n en Occidente se increment\u00f3 notablemente a partir de 1917, y para cuando Adolf Hitler lleg\u00f3 al poder en Alemania, ya se hab\u00edan publicado 33 ediciones en alem\u00e1n y millones de copias en m\u00e1s de 20 idiomas. En Espa\u00f1a, la traducci\u00f3n realizada por On\u00e9simo Redondo (fundador de las Juntas de Ofensiva Nacional Sindicalista, que m\u00e1s tarde se fusionar\u00edan con la Falange Espa\u00f1ola de Jos\u00e9 Antonio Primo de Rivera y luego con la Comuni\u00f3n Tradicionalista) en 1930 tuvo una influencia significativa.</p> <p>A pesar de que en 1921 el peri\u00f3dico The Times expuso Los protocolos de los sabios de Si\u00f3n como un plagio y una falsificaci\u00f3n, su traducci\u00f3n y difusi\u00f3n continuaron, convirti\u00e9ndose en un instrumento de la propaganda antisemita. Este fen\u00f3meno destaca la persistencia de narrativas falsas y su capacidad para influir en la opini\u00f3n p\u00fablica y en movimientos pol\u00edticos a lo largo del tiempo.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#el-sionismo","title":"El sionismo","text":"<p>El sionismo, movimiento que promueve la creaci\u00f3n de un estado jud\u00edo en la tierra hist\u00f3rica de Israel, tiene ra\u00edces que se extienden antes de la figura central de Theodor Herzl, a menudo considerado su principal impulsor. Este movimiento se entrelaza significativamente con el affaire Dreyfus, evento que Herzl cubri\u00f3 como periodista y que influy\u00f3 profundamente en su pensamiento sionista.</p> <p>Antecedentes del sionismo</p> <ul> <li> <p>Mois\u00e9s Hess y Roma y Jerusal\u00e9n: Publicada en 1862, esta obra de Hess argumentaba ya la necesidad de establecer un estado jud\u00edo en Jerusal\u00e9n, situ\u00e1ndose en el contexto del siglo XIX marcado por el auge de los nacionalismos en Europa. Todav\u00eda no se ha culminado en este momento ni la unificaci\u00f3n alemana ni la italiana, los dos nacionalismos m\u00e1s famosos del siglo XIX de car\u00e1cter unificador. Pero en ese momento tambi\u00e9n hab\u00eda nacionalismo segregacionista (independentista) como el h\u00fangaro, el checoslovaco, el polaco...</p> </li> <li> <p>Le\u00f3n Pinsker y Autoemancipaci\u00f3n: Escrita en 1882, en respuesta a los pogromos en Rusia y Ucrania, Pinsker defend\u00eda la creaci\u00f3n de un Estado jud\u00edo, en un per\u00edodo donde ya comenzaba la migraci\u00f3n jud\u00eda hacia Israel.</p> </li> </ul> <p>Migraciones tempranas a Palestina</p> <ul> <li>Primera Aliy\u00e1: A partir de 1881, unos 30 mil jud\u00edos del imperio ruso, huyendo de los pogromos, se trasladaron a Palestina, coincidiendo con la llegada de cientos de jud\u00edos yemen\u00edes que establecieron un barrio propio en Jerusal\u00e9n. Este movimiento migratorio se facilit\u00f3 por el cambio de pol\u00edtica del Imperio otomano, que dej\u00f3 de prohibir la llegada de jud\u00edos a Jerusal\u00e9n.</li> </ul> <p>La conexi\u00f3n entre la migraci\u00f3n jud\u00eda hacia Jerusal\u00e9n y la persecuci\u00f3n de los jud\u00edos es un elemento constante en la historia del sionismo, subrayando una respuesta colectiva a la opresi\u00f3n mucho antes del Holocausto. Este contexto hist\u00f3rico y pol\u00edtico subraya la complejidad y las profundas ra\u00edces del sionismo como respuesta a los desaf\u00edos enfrentados por el pueblo jud\u00edo en la di\u00e1spora.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#theodor-herzl","title":"Theodor Herzl","text":"<p>Theodor Herzl, figura clave del sionismo moderno, naci\u00f3 en Budapest en 1860, en el seno de una familia de habla alemana. Se doctor\u00f3 en Derecho en la Universidad de Viena y se identific\u00f3 profundamente con la cultura alemana, participando en movimientos pol\u00edticos que abogaban por la unificaci\u00f3n de Alemania, incluida Austria.</p> <p>Herzl se convirti\u00f3 en corresponsal en Par\u00eds para el peri\u00f3dico liberal Neue Freie Presse. Durante el esc\u00e1ndalo Dreyfus, fue testigo de las manifestaciones antisemitas en Francia (al grito de \"mort aux juifs*), lo que lo llev\u00f3 a concluir que la integraci\u00f3n de los jud\u00edos era imposible debido al persistente antisemitismo, incluso en una sociedad laica como la francesa. Esto lo impuls\u00f3 a abogar por la creaci\u00f3n de un estado jud\u00edo propio.</p> <p>En 1896, Herzl public\u00f3 El estado jud\u00edo, proponiendo inicialmente la compra de tierras en Argentina como una posible soluci\u00f3n para establecer un hogar nacional jud\u00edo. Su obra detallaba un proceso cuidadoso para facilitar la migraci\u00f3n y la integraci\u00f3n sin provocar rechazo entre la poblaci\u00f3n local.</p> <p>Sin embargo, durante el Primer Congreso Sionista celebrado en Basilea en 1897, la mayor\u00eda de los asistentes decidieron que el Estado Jud\u00edo deber\u00eda establecerse en Palestina, no en Argentina. Este congreso marc\u00f3 el inicio de un esfuerzo concertado para promover una migraci\u00f3n pac\u00edfica hacia Palestina.</p> <p></p> <p>El Programa de Basilea, aprobado por el Primer Congreso Sionista en 1897, en el cual la primera l\u00ednea declara: \u00abEl sionismo busca establecer un hogar para el pueblo jud\u00edo en Palestina garantizado por el derecho p\u00fablico\u00bb.</p> <p>Herzl imagin\u00f3 el sionismo con un enfoque socialista, distinto tanto del socialismo cl\u00e1sico de la socialdemocracia alemana como del comunismo. Propuso un socialismo m\u00e1s moderado, basado en la creaci\u00f3n de comunidades (yishuvim) donde se compartieran bienes y medios de producci\u00f3n, fomentando as\u00ed un sentido de comunidad entre los inmigrantes jud\u00edos.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#reaccion-ultraortodoxa-al-sionismo","title":"Reacci\u00f3n ultraortodoxa al sionismo","text":"<p>El sionismo implica la creaci\u00f3n del Estado de israel por parte del ser humano.</p> <p>Los ortodoxos van a reaccionar de dos formas:</p> <ul> <li>Algunos, la minor\u00eda, estar\u00e1n de acuerdo. De hecho, en 1902 van a fundar en Vilna el Mizrahi, que adem\u00e1s de oriental es el acr\u00f3nimo de Merkaz Ruhani (\"centro espiritual), organizaci\u00f3n sionista ortodoxa. </li> <li>La inmensa mayor\u00eda de ortodoxos se van a agrupar en Agudat Israel, un partido pol\u00edtico claramente establecido con sus estatutos y antisionista, porque consideran que el sionismo atrasa el mesianismo: si el ser humano pretende construir el Estado de Israel por sus propios medios, niega el poder/la oportunidad al Mes\u00edas que Dios ha prometido enviar. Y Dios considerar\u00e1 que los seres humanos son imp\u00edos por no confiar en el mesianismo divino. Aqu\u00ed se van a agrupar tanto los hared\u00edes (hasid\u00edes y yeshiv\u00edes). El partido tuvo bastante fuerza en Polonia, Lituania y luego por supuesto en Israel, ya que participar\u00e1n en las aliyot.</li> </ul> <p>Poco despu\u00e9s, en 1922 surgi\u00f3 otro partido (de inmigrantes) ya en Jerusal\u00e9n: HaPoel HaMizrahi (el obrero oriental). Ser\u00e1 un pacto sionista ortodoxo que podemos considerar de centro en el sentido en que no era ni muy conservador ni por supuesto socialista ni nada parecido, aunque tenga en su nombre el t\u00e9rmino obrero.</p> <p>Importante porque de estos dos partidos saldr\u00e1 el Partido Nacional Sionista que hoy est\u00e1 en coalici\u00f3n con Netanyahu controlando el poder.</p> <p>En 1937 Agudat Israel, en el apogeo del nazismo, cambia de estrategia. Ante esta circunstancia, A.I. decide colaborar con los sionistas y favorecer la llegada de migraci\u00f3n a Palestina. Un grupito no comparte esta medida y funda Edah Haredit: los hared\u00edes m\u00e1s conservadores cuyo grupo m\u00e1s radical se llama Naturei Karta (guardianes de la ciudad) y que consideran que hay que colaborar con la Autoridad Palestina, con las organizaciones pol\u00edticas palestinas. Colaboraron con la Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n de Palestina (OLP) de Yasser Arafat y siguen colaborando actualmente con la Autoridad Nacional Palestina (ANP). Yasser Arafat les dio el Ministerio de Asuntos Jud\u00edos en la OLP. Hoy la ANP no tiene poder sobre poblaci\u00f3n jud\u00eda; los colonos no dependen de ellos.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#aliyot-del-s-xx-anteriores-a-la-creacion-de-israel","title":"Aliyot del s. XX anteriores a la creaci\u00f3n de Israel","text":"<p>Durante el siglo XX se produjeron cuatro aliyot m\u00e1s. </p> <ul> <li> <p>La primera (2\u00aa) -&gt; 1904-1915</p> <p>En 1900 se hab\u00edan creado las centuras negras y en este periodo unos 40k jud\u00edos del Este se trasladan a Israel y empiezan a usar el hebreo moderno como lengua oficial de la comunidad jud\u00eda palestina. Crean el primer kibutz en 1909 y la organizaci\u00f3n del primer cuerpo paramilitar jud\u00edo: Hashomer, el vigilante, jud\u00edos armados (de ning\u00fan Estado, pues aquello a\u00fan es territorio otomano).</p> <p>En 1917 fueron asesinados unos 125.000 jud\u00edos en Ucrania por el Ej\u00e9rcito Blanco.</p> </li> <li> <p>La segunda (3\u00aa) -&gt; 1917</p> <p>Unos 35k jud\u00edos de Ucrania y Rusia. En pleno contexto de la 1\u00aa Guerra Mundial, los brit\u00e1nicos ocupan Palestina, en la lucha contra el Imperio Otomano que se ha aliado a Alemania y Austria. Palestina se convierte en Mandato Brit\u00e1nico y se produce la Declaraci\u00f3n Balfour, un ministro brit\u00e1nico que promete la creaci\u00f3n de un estado jud\u00edo en Palestina.</p> </li> <li> <p>La tercera (4\u00aa) -&gt; 1923</p> <p>Los EEUU cambian su pol\u00edtica de migraci\u00f3n y restringen la entrada, incluyendo jud\u00edos. Hay una mayor migraci\u00f3n a Palestina. Hasta entonces, la migraci\u00f3n a EEUU era mucho m\u00e1s numerosa que a Palestina. En EEUU eran ya 4 millones, un 3,6% de la poblaci\u00f3n estadounidense, de modo que 40k jud\u00edos de Polonia y otros 40k del resto de Europa, Irak y Yemen emigrar\u00edan a Palestina.</p> </li> <li> <p>La cuarta (5\u00aa) -&gt; 1929-1939</p> <p>Como consecuencia del nazismo, 225k jud\u00edos, sobre todo alemanes emirgaron a Palestina duplicando la poblaci\u00f3n jud\u00eda. El Libro Blanco de 1939 limit\u00f3 la inmigraci\u00f3n a 75k en cinco a\u00f1os y plante\u00f3 el objetivo de un Estado \u00fanico con mayor\u00eda \u00e1rabe.</p> </li> </ul> <p>En 1880 hab\u00eda unos 24.000 jud\u00edos en Palestina, un 8% de la poblaci\u00f3n.</p> <p>En 1946 eran 630.000, un 30% y cientos de miles de supervivientes del holocausto quer\u00edan emigrar all\u00ed. El fen\u00f3meno hab\u00eda empezado en el s. XIX y segu\u00eda, y seguramente si no hubiera habido holocausto ni II Guerra Mundial se habr\u00eda producido igualmente.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#evolucion-del-sionismo-1920-1945","title":"Evoluci\u00f3n del sionismo (1920-1945)","text":"<p>En 1920, tras un progromo \u00e1rabe en Jerusal\u00e9n, Hashomer se transform\u00f3 en Hagan\u00e1 (la defensa), que tuvo como l\u00edder en los a\u00f1os 30 y 40 al sionista David Ben Guri\u00f3n.</p> <p>En 1931, Ze'ev (Vlad\u00edmir) Jabotinsky (un l\u00edder de Europa Oriental), admirador de Mussolini, cre\u00f3 la Hagan\u00e1 B, luego Irg\u00fan, grupo paramilitar que cometi\u00f3 numerosos atentados contra los brit\u00e1nicos.</p> <p>Ben Guri\u00f3n no atenta contra los brit\u00e1nicos, defiende a los jud\u00edos de posibles ataques \u00e1rabes.</p> <p>A la muerte de Jabotinsky en 1940 se dividi\u00f3 en</p> <ul> <li>Herut: precursor del Likud, el partido conservador israel\u00ed, el sionismo de derechas. Como Jabotinsky admiraba a Mussolini, Guri\u00f3n se met\u00eda con \u00e9l diciendo que era Vladimir Hitler.</li> <li>Lehi: un partido racista jud\u00edo, partidario de colaborar con Hitler durante la II Guerra Mundial.</li> </ul> <p>La divisi\u00f3n entre Herut y Lehi ser\u00e1 precisamente esa. Jabotinsky era partidario de Mussolini pero cuando estalla la II Guerra Mundial en el 39 y Jabotinsky muere, se produce la divisi\u00f3n por si deben apoyar a los brit\u00e1nicos o al Eje. Un grupito minoritario dice que deben apoyar al Eje porque el partido nazi quiere crear un estado alem\u00e1n racialmente puro y ellos tambi\u00e9n quieren eso para el pueblo jud\u00edo. Hitler no les hizo ni pu\u00f1etero caso y sigui\u00f3 con su plan de exterminio del pueblo jud\u00edo.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#antisemitismo-frances-del-xx","title":"Antisemitismo franc\u00e9s del XX","text":"<p>En Francia tienen su partido, la Action Fran\u00e7aise, fundado en 1898 por los antidreyfusianos Vaugeois y Pujo.</p> <p>Se public\u00f3 en 1905 el Pr\u00e9cis de l'Affaire Dreyfus, obra antidreyfusiana firmada por Henri Dutrait, un pseud\u00f3nimo colectivo de los coroneles Fr\u00e9d\u00e9ric Delebecque y Georges Larpen, dos militantes de Action Fran\u00e7aise y colaboradores de la Revue d'Action fran\u00e7aise (que se convirti\u00f3 en L'Action fran\u00e7aise bajo la direcci\u00f3n de Charles Maurras en 1908). </p> <p>Se trata de una obra que se presenta como un estudio de car\u00e1cter cient\u00edfico tanto por su minuciosa descripci\u00f3n de los hechos, por sus numerosas citas, su abundante bibliograf\u00eda como por su amplitud (alrededor de 400 p.) y su \u00edndice anal\u00edtico. El Pr\u00e9cis, que responde h\u00e1bilmente a los criterios de una obra acad\u00e9mica y did\u00e1ctica, es, sin embargo, un amplio alegato antidreyfusiana.</p> <p>Atentado con bombas f\u00e9tidas en el estreno de la obra de teatro L'affaire Dreyfus de Ren\u00e9 Kestner (1931).</p> <p>\u00bfFuente? No se encuentra ni el autor ni la obra.</p> <p>A la muerte de Dreyfus en 1935 la prensa antisemita reivindic\u00f3 de nuevo su culpabilidad.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#antisemitismo-aleman-del-xx","title":"Antisemitismo alem\u00e1n del XX","text":"<p>En 1919 se funda el Partido Obrero Alem\u00e1n, en el que ingresa Hitler, quien en 1929 lo transforma en el Partido Nacional Socialista Alem\u00e1n.</p> <p>En 1923 fracasa el Putsch de la Cervecer\u00eda, que cost\u00f3 ocho meses de c\u00e1rcel a Hitler en los que escribi\u00f3 Mein Kampf.</p> <p>Si en 1929 s\u00f3lo btuvo un 1,1% de los votos, tras el Crac de Nueva York obtuvo el 18,25% en las elecciones de 1930. El 37% en julio del 32 y el 44% en el 33, con Hitler ya como Canciller. Dio un golpe de Estado y al a\u00f1o siguiente se proclam\u00f3 F\u00fchrer del Tercer Reich.</p> <p>Crea los Escuadrones de Protecci\u00f3n (\u03df\u03df):</p> <ul> <li> <p>SS-General: 1925</p> <p>Protecci\u00f3n de los altos cargos del partido. Dirigida por Himmler desde el 29.</p> </li> <li> <p>SS-Calavera: 1934</p> <p>Direcci\u00f3n de campos de concentraci\u00f3n. Dirigida por Gl\u00fccks desde el 39.</p> </li> <li> <p>SS-Armada: 1939</p> <p>Tropas de \u00e9lite muy politizadas usadas en el frente. Dirigidas por Dietrich.</p> </li> </ul> <p>En marzo del 1933 se abrieron 50 campos de concentraci\u00f3n (Dachau el primero).</p> <p>En abril se los expulsa de la administraci\u00f3n p\u00fablica.</p> <p>En mayo se queman sus libros.</p> <p>En septiembre se los expulsa de la prensa, el cine y el teatro.</p> <p>En 1934 se retira la ciudadan\u00eda a los jud\u00edos.</p> <p>En 1935 se proclamaron las Leyes Raciales de N\u00faremberg.</p> <p>En 1938 se produjo la Noche de los cristales rotos (400 sinagogas y 7000 negocios destruidos, 30.000 jud\u00edos trasladados a campos).</p> <p>En 1939 se les expropia oro y plata. Se los traslada a guetos y se les obliga a llevar la estrella amarilla.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#antisemitismo-europeo-oriental-del-xx","title":"Antisemitismo europeo oriental del XX","text":"<p>En septiembre de 1939 Alemania invade Polonia.</p> <p>En septiembre del a\u00f1o siguiente se proclama la dictaudra de Antonescu en Ruman\u00eda que firma el Pacto Tripartito con Alemania e Italia (la URSS hab\u00eda invadido Moldavia en julio y Hungr\u00eda Transilvania en agosto).</p> <p>En enero de 1941 progromo de Bucarest, en junio Operaci\u00f3n Barbarroja: Alemania ocupa Ucrania excepto Transnistria y Odesa, ocupadas por Ruman\u00eda.</p> <p>En oto\u00f1o de 1941 masacres de Odesa y de Babi Yar en Kiev (ciudades que tuvieron entre 200k y 300k jud\u00edos).</p> <p>A este fen\u00f3meno se le denomin\u00f3 el Holocausto de las Balas.</p> <p></p> <p>Esta fotograf\u00eda se ha hecho viral desde que en las \u00faltimas d\u00e9cadas del XXI se investigara, por parte de algunos historiadores polacos de izquierda, la participaci\u00f3n de autoridades polacas y ucranianas en la persecuci\u00f3n de los jud\u00edos.</p> <p>Noticia</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#la-solucion-final","title":"La soluci\u00f3n final","text":"<p>Conferencia de Wannsee, enero de 1942.</p> <p>En esta conferencia, los l\u00edderes alemanes deciden la estrategia de los campos de exterminio para los asesinatos en masa de los jud\u00edos. Esto supuso el mayor genocidio de la historia de la humanidad.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#proclamacion-del-estado-de-israel","title":"Proclamaci\u00f3n del Estado de Israel","text":"<p>Plan de Partici\u00f3n aprobado por la Asamblea de la ONU, aprobado el 29 de noviembre del 1947, establece la posibilidad de dos estados, uno \u00e1rabe (mayoritariamente musulm\u00e1n) y un estado jud\u00edo.</p> <p></p> <p>En el mapa vemos el Plan de Folke Bernadotte, el pr\u00edncipe sueco (de la faimila Bernadotte, de un antiguo general de la familia de Napole\u00f3n que se convirti\u00f3 en rey de Suecia) enviado de la ONU que propuso un Estado Binacional en mayo con estatuto internacional para Jerusal\u00e9n. </p> <p>Tras negociar con unos y otros, resolvi\u00f3 que hab\u00eda que: </p> <ul> <li>Otorgar la mayor parte del territorio poblado a los \u00e1rabes (lo amarillo)</li> <li>Otorgar a los jud\u00edos una parte de la costa palestina con Tel Aviv y Jaffa + una parte de Galilea que estaba muy poblada de jud\u00edos desde las migraciones sefard\u00edes a Tiber\u00edades del s. XVI. Y luego, en el sur, el Desierto del Negev, pr\u00e1cticamente deshabitado.</li> <li>Crear, para Jerusal\u00e9n, un estatuto internacional de protecci\u00f3n oficial por parte de la ONU. Con tropas de la ONU, se permitir\u00eda la asistencia a Jerusal\u00e9n para jud\u00edos, cristianos y musulmanes.</li> </ul> <p>Los \u00e1rabes rechazaron el plan el 17 de diciembre del 1947 y el 14 de mayo del 1948 Ben-Guri\u00f3n proclam\u00f3 el Estado de Israel. Bernadotte fue asesinado por el partido Lehi, ese partido fascista jud\u00edo.</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#nakba-1949","title":"Nakba (1949)","text":"<p>A partir de ese momento se produce el \u00e9xodo palestino. </p> <p>Seg\u00fan la Agencia de las Naciones Unidas para los Refugiados Palestinos (UNRWA), son refugiados palestinos las \"personas cuyo lugar de residencia habitual era el mandato brit\u00e1nico de Palestina entre junio de 1946 y mayo de 1948 y que perdieron sus casas y medios de vida como consecuencia de la guerra \u00e1rabe-israel\u00ed de 1948\". Dicha definici\u00f3n tambi\u00e9n incluye a sus descendientes.</p> <p>Y la Primera Guerra \u00c1rabe-Israel\u00ed (14 de mayo de 1948 - 20 de julio de 1949)</p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#aliya-alfombra-roja","title":"Aliy\u00e1 Alfombra roja","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#aliya-de-babilonia","title":"Aliy\u00e1 de Babilonia","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#aliyot-de-los-falashas","title":"Aliyot de los Falashas","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#evolucion-del-judaismo-reformado-en-el-xx-y-el-xxi","title":"Evoluci\u00f3n del juda\u00edsmo reformado en el XX y el XXI","text":"<p>Este hecho del rabino de intentar integrar a las mujeres en un juda\u00edsmo m\u00e1s moderno le cost\u00f3 la expulsi\u00f3n de la comunidad. Funda el reconstruccionismo: una corriente jud\u00eda que admite que se puede ser jud\u00edo de m\u00faltiples maneras, incluso ateo.</p> <p>Evoluci\u00f3n de las mujeres en el jdmo reformista: Regina Jones 1935 ordenada primera rabina. Luego ya, a partir de los 70 con esa ola nueva de feminismo mundial. </p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#evolucion-de-la-ultraortodoxia-1948-","title":"Evoluci\u00f3n de la ultraortodoxia (1948-)","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#evolucion-del-sionismo-1949-2024","title":"Evoluci\u00f3n del sionismo (1949-2024)","text":""},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#evolucion-de-la-sociedad-israeli","title":"Evoluci\u00f3n de la sociedad israel\u00ed","text":"<p>Ahora hasta van a los m\u00edtines con pistola.</p> <p></p>"},{"location":"judaismo/apuntes/t5/#conflicto-palestino-israeli-1947-2024","title":"Conflicto palestino-israel\u00ed (1947-2024)","text":"<p>Acuerdos de Abrah\u00e1m</p> <p></p>"},{"location":"judaismo/materiales/","title":"Index","text":"<ul> <li>qumran</li> <li>rabinismo</li> <li>romanizacao</li> <li>christian areas</li> </ul>"},{"location":"lecturas/","title":"lecturas fundamentales","text":""},{"location":"orientales/","title":"orientales","text":""},{"location":"orientales/#apuntes","title":"Apuntes","text":"<p>N\u00e3o tenho kkk</p> \u2190 Mat\u00e9rias"},{"location":"orientales/apuntes/orles/","title":"orientales","text":""},{"location":"poder/","title":"poder","text":""},{"location":"politeismo/","title":"polite\u00edsmo","text":""},{"location":"politeismo/#apuntes","title":"Apuntes","text":""},{"location":"politeismo/#indice-de-materiales-adicionales","title":"\u00cdndice de Materiales Adicionales","text":""},{"location":"politeismo/#religiones-en-la-antiguedad","title":"Religiones en la Antig\u00fcedad","text":"<ul> <li>\ud83d\udcc4 World religion and world empire in the Ancient Mediterranean</li> <li>\ud83d\udcc4 One God: pagan monotheism in the Roman Empire</li> <li>\ud83d\udcc4 El sacrificio cruento en Roma - Lozano</li> <li>\ud83d\udcc4 Reyes y dioses: la realeza divina en las sociedades antiguas</li> </ul>"},{"location":"politeismo/#cultos-y-practicas-religiosas","title":"Cultos y Pr\u00e1cticas Religiosas","text":"<ul> <li>\ud83d\udcc4 Conquistadores y esclavos: el culto imperial - Keith Hopkins</li> </ul>"},{"location":"politeismo/#investigaciones-y-documentos-tecnicos","title":"Investigaciones y Documentos T\u00e9cnicos","text":"<ul> <li>\ud83d\udcc4 Memoria cient\u00edfico-t\u00e9cnica de OMEGA</li> </ul> \u2190 volver a materias"},{"location":"teoria/","title":"teor\u00eda","text":""}]}